%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第一回　
\chapter{西門慶熱結十弟兄　武二郎冷遇親哥嫂}


\begin{showcontents}{}


\piZhangF{ % 张竹坡皋鹤堂批评第一奇书批评本
此书单重财色，故卷首一诗，上解悲财，下解悲色。

一部炎凉书，乃开首一诗并无热气。信乎作者注意在下半部，而看官益当知看下半部也。

“二八佳人”，一绝色也。借色说入，则色的利害比财更甚。下文“一朝马死”二句，财也；三杯茶作合”二句，酒也；“三寸气在”二句，气也。然而酒、气俱串。入财、色内讲，故诗亦串入。小小一诗句，亦章法井井如此，其文章为何如？

开讲处几句话头，乃一百回的主意。一部书总不出此几句，然却是一起四大股，四小结股。临了一结，齐齐整整。一篇文字断落皆详批本文下。

上文一律、一绝、三成语，末复煞四句成语，见得痴人不悟，作孽于酒色财气中，而天自处高听卑，报应不爽也。是作者盖深明天道以立言欤？《金刚经》四句，又一部结果的主意也。

尝看西门死后，其败落气象，恰如的的确确的事。

亦是天道不深不浅，恰恰好好该这样报应的。每疑作者非神非鬼，何以操笔如此？近知作者骗了我也。盖他本是向人情中讨出来的天理，故真是天理。然则不在人情中讨出来的天理，又何以为之天理哉！自家作文，固当平心静气，向人情中讨结煞，则自然成就我的妙文也。

一部一百回，乃于第一回中，如一缕头发，千丝万丝，要在头上一根绳儿扎住；又如一喷壶水，要在一提起来，即一线一线同时喷出来。今看作者，惟西门庆一起来，即一线一线同时喷出来。今看作者，惟西门庆一人是直说，他如出伯爵等九人是带出，月娘三房是直叙，别的如桂姐、玳安、玉箫、子虚、瓶儿、吴道官、天福、应宝、吴银儿、武松、武植、金莲、迎儿、敬济、来兴、来保、王婆诸色人等，一齐皆出，如喷壶倾水。然却是说话做事，一路有意无意，东拉西扯，便皆叙出，并非另起锅灶，重新下米，真正龙门能事。若夫叙一人，而数人于不言中跃跃欲动，则又神工鬼斧，非人力之所能为者矣。何以见之？如教大丫头玉箫拿蒸酥是也。夫丫头，则丫头已耳，何以必言大丫头哉？春梅固原在月娘房中做小丫头也，一言而春梅跃然矣。真正化工文字。

此回内本写金莲，却先写瓶儿。妙绝。

写春梅，用影写法；写瓶儿，用遥写法；写金莲，用实写法。然一部《金瓶》，春梅至“不垂别泪”时，总用影写，金莲总用实写也。

写春梅，何不于首卷内直出其名哉？不知此作者物物为春梅留身分故也。既为丫鬟，不便单单拈出，势必如玉箫借拿东西、或传话时出之，如此则春梅扫地矣。然则俟金莲进门，或云用银白外边买来亦可。不知一部大书，全是这三个人，乃第一回时，如何不点出也？看他于此等难处，偏能不费丝毫气力，一笔勾出，且于不用一笔处勾出。不知其文心是天仙，是鬼怪。看者不知，只说是拿东西赏天福，岂不大差！

未出月娘，乃先插大姐，带出敬济，是何等笔力！

出敬济，止云“陈洪子”可耳，乃必云“东京八十万禁军杨提叔督”者，见蔡太师、翟云峰门路，皆从此一线出来。然则又子无笔墨处，将翟云峰、蔡太师等一刘点出矣。后文来保赂相府时，必云“见杨府干办从府内出来”，进见蔡攸必云“同杨干办一齐来”，则此句出蔡京、翟云峰等益信矣。文章能事，至《金瓶梅》，真山阴道上，应接不暇，七通八达，八面玲珑，批之不尽也。

《金瓶》内，每以一笔作千万笔用。如此回玉皇庙，谓是结弟兄；谓是对永福寺，作双峙起结；谓是出武松，谓是出金莲；谓是笼罩“官哥寄名”，“瓶儿荐亡”等事也。总之一笔千万用，如神龙天际，变化不测的文字。

一回“冷”、“热”相对两截文字，然却用一笋即串拢，痕迹俱无。所谓笋者，乃在玉皇庙玄坛座下一个虎，岂不奇绝！
一回两股大文字，“热结”“冷遇”也。然“热结”中七段文字，“冷遇”中两段文字，两两相对，却在参差合笋处作对锁章法。如正讲西门庆处，忽插入伯爵等人，至“满县都惧怕他”下，忽接他排行第一，直与“复姓西门，单名一个庆字”合笋，无一线缝处。正讲武松遇哥哥，忽插入武大别了兄弟如何如何许多话来，下忽云“不想今日撞着自己嫡亲兄弟”，直与“自从兄弟分别之后”合笋，无一缝处。此上下两篇文字对峙处也。

无心撞着，却是嫡亲兄弟；有心结识，反不好叙齿。掩映处最难过，最难堪。

“热结”处，何以有七段文字？自“大宋徽宗”至“无不通晓”是一段；自“结识的”至“都惧怕他”是两段；自“排行第一”至“又去调弄妇人”是三段；自“西门庆在家闲坐”至“只等应二来与他说”是四段；自“正说着”至“伯爵举手和希大一路去了“是五段；自“十月初一”至“过了初二”是六段；自“次日初三”至“和子虚一同来家”是七段。此是“热结”的文字已毕，下文则“冷遇”的文字了。切勿认应伯爵来邀看虎，犹是西门庆边的文字。

“冷遇”两段，则一段是武大的文字，一段是金莲的文字。伯爵两人，看去固是引子，即武松打虎见官诸事，亦是信药也。

看他写“热结”处，却用渐渐逼出。如与月娘闲话，是一顿；伯爵、希大来相约而去，是一顿；初一日收分资，是一顿；初二日知会道士，是一顿，初三日吃早饭，又是一顿；至庙中调笑，又是一顿。才说吴道士请烧纸，而伯爵谦让，又作数层刷洗方入本题。若“冷遇”，却是一撞撞着，乃是嫡亲兄弟。便见得一假一真，有安排不待安排处。

描写伯爵处，纯是白描，追魂摄影之笔。如向希大说“何如？我说……”，又如“伸着舌头道：爷……”。俨然纸上活跳出来，如闻其声，如见其形。

《水浒》上打虎，是写武松如何踢打，虎如何剪扑；《金瓶梅》却用伯爵口中几个“怎的”“怎的”’一个“就象是”，一个“又象”，便使《水浒》中费如许力量方写出来者，他却一毫不费力便了也。是何等灵滑手腕！况打虎时是何等时候，乃一拳一脚，都能记算清白，即使武松自己，恐用力后，亦不能向人如何细说也。岂如在伯爵口中描出为妙。

篇内出月娘，乃云“夫主面上百依百顺”。看者止知说月娘贤德，为后文能容众妾地步也；不知作者更有深意。月娘，可以向上之人也。夫可以向上之人，使随一读书守礼之夫主，则刑于之化，月娘便自能化俗为雅，谨守闺范，防微杜渐，举案齐眉，便成全人矣。乃无知月娘止知依顺为道，而西门之使其依顺者，皆非其道。月娘终日闻夫之言，是热利市井之言，见夫之行，是奸险苟且之行，不知规谏，而乃一味依顺之，故虽有好资质，未免习俗渐染。后文引敬济入室，放来旺进门，皆其不闻妇道，以致不能防闲也。送人直出大门，妖尼昼夜宣卷，又其不闻妇道，以致无所法守也。然则开卷写月娘之百依百顺，又是写西门庆先坑了月娘也。泛泛读之，何以知作者苦心？

作者做月娘，既另出笔墨，使真欲做出一个贤女妇人，后文就不该大书特书引敬济入室等罪；既欲隐隐做他个不好的人，又不该处处形其老实。然则写月娘，信如上所云“一个可以学好向上的人”，西门庆不能刑于，遂致不知大礼，如俗所云“好人到他家，也不好了”也。故“百依百顺”，是罪西门，非赞月娘。

写月娘，何以必云是继室哉？见得西门庆孤身独自，即月娘妻子尚是个继室，非结发者也。故其一生动作，皆是假景中提傀儡。

写月娘恶处，又全在继室也。从来继室多是好好先生。何则？因彼已有妻过，一旦死别，乃续一个入来，则不但他自己心上怕太夫疑他是填房，或有儿女怕丈夫疑他偏心，当家怕丈夫疑他不如先头的，即那丈夫心中，亦未尝不有此几着疑忌在心中。故做继室者，欲管不好，不管不好，往往多休戚不关，以好好先生为贤也。今月娘虽说没甚奸险，然其举动处，大半不离继室常套。故“百依百顺”，在结发则可，在继室又当别论，不是说依顺便是贤也。是四字，又月娘定案，又继室定案。

写西门对子虚，却句句是瓶儿；写子虚来入会，却又处处是瓶儿。西门心照那边，瓶儿心照这边，已将两人十分异样亲密处，写得花团锦簇，好看杀人。真有笔不到而意到之妙。

凡人用笔曲处，一曲两曲足矣，乃未有如《金瓶》之曲也。何则？如本意欲出金莲，却不肯如寻常小说云“按下此处不言，再表一个人，姓甚名谁”的恶套。乃何如下笔？因思从兄弟“冷遇”处带出金莲；然则如何出此两兄弟？则用先出武二；如何出武二？则用打虎；如，何出打虎？是依旧要先出武二矣。不则依旧要按
下此处，再讲清河县出示拿虎矣。夫费如许曲折，乃依旧要按下另讲，文章之夯，亦夯不至此。不知作者乃眼觑一处矣。何则？玉皇庙固黄河发源之所，瓶儿既于此处出，金莲能不于此处出哉！故一眼觑见玉皇庙四大元帅，作者不觉搁笔拍案大笑也。然而其下笔时，偏不即写玄坛，乃先写老子青牛，又写二重殿，又写侧门，又写正面三间厂厅，又写昊天上帝，又写紫府星官，方出四大元帅。文至此，所谓曲折亦曲折尽矣。看他偏不即写玄坛，乃又写先写马元帅，带出帮闲讨好，使本文“热结”中意思柳遮花映，八面玲珑。至此该写赵元帅矣，偏又不肯写下，又放过赵元帅，再写温元帅，又照入帮闲身分，放倒自己，奉承他人。使“热结”本文不脱生，十分美满后才又插转玄坛，玄坛身边，方出画虎。曲折至此，该用吴道官说出真虎矣，乃偏又漾开，偏又照管众帮闲，点染“热结”本文，方用吴道官一点真虎。夫所谓打虎之人，尚杳然不知音信。止因一个画虎，便如此曲折，真不怕呕血，不怕鬼哭。文至此，可云至矣。看他偏有力量，偏又照入打虎情景；在白赉光口中，偏又令伯爵又插一笑谈，花遮柳映，又照入“热结”本文来。夫写一面照一面，犹全人所能，乃于写这一面时，却是写那一面，写那一面时，却原是写这一面。七穿八达，出神入化，所不怕呕血，不怕鬼哭，是真不怕呕血鬼哭者矣。盖人一手写一处不能，他却一手写三四处也。玉皇庙是一处，十弟兄是一处，道士是一处，画虎是一处，真虎是一处，打虎人又遥在一处，跃然欲动，而沧州郡且明明说出也。后生家看此等文字，而不心灰气绝，回家焚烧笔砚，再不敢做文者，是必目不一丁，卖菜佣不如之人也。

夫不有子虚，则瓶儿归西门是无孽这人矣，故必有子虚；然子虚不虽有如无，则瓶儿又何以归西门？是故子虚是个影子中人。今于影子中人上场，不加一番描写渲染，则何以见其为影子中人哉？故日于排次第时见之矣。何则？若论势字当从财生，西门庆家不是世代阀阅，止因有几贯钱，方能使势也。夫既以钱为主，子虚之钱较西门为加倍，如此应该子虚为大。乃不但不能僭西门之左，且不能居应谢二人之上；而应谢二人，明明知其财主，亦绝不相让，则子虚为虽有如无之人不言已喻。而财必至为他人之财，妻必至为他人之妻，此时已定局矣。故无论他盈千累万的家财，必先看他有好儿子没有，才定得是他的不是他的。文字妙处，全要在不言处见。试问看官：有几个看没字处的人否？
一回内句句“三娘”，而玉楼亦跃跃纸上，此所开缺候官之法也。

写虎一段，自入三间厂厅内，一引入，一漾开，凡三四折，方入吴道官。文字又如穿花蝴蝶，一远一近，煞是好看杀人。

“热结”文字，却以花二娘起，花二娘结，而月娘作引，卓二姐作余波。人只谓下文是瓶儿先讲起，不知一渡即是金渡文字。作者之笔其如龙乎！看他每不肯为人先算着。

西门庆“沉吟一会”，乃说出花子虚来。试想其沉吟是何意思？直与九回中武二沉吟一会相照。西门一沉吟，子虚死矣。武二一沉吟，李外传、王婆、金莲俱死矣，而西门庆亦死矣。然武二沉吟是杀人，西门沉吟是自杀。

写金莲，云“不知这归人是个使女出身”，后文瓶儿出身，又是“梁中书侍妾”，春梅不必说矣。然则三人大抵皆同。作者盖深恶此等人，亦见婢妾中邪淫者多也。

冷遇哥嫂文中，乃一云“嫡亲兄弟”，再云“是我一母同胞兄弟”，再云“亲兄弟难比别人”。句句是武二文字，却句句是敲击十兄弟文字也。

篇内金莲凡十二声“叔叔”，于十一声下，作者却自入一句，将上文个一声“叔叔”一总，下又拖一句“叔叔”，便见金莲心头眼底口中，一时便有无数“叔叔”也。益悟文章生动处，不在用笔写到之处。

开卷一部大书，乃用一律、一绝、三成语、一谚语尽之，而又入四句偈作证，则可云《金瓶梅》已告完矣。

《水浒》本意在武松，故写金莲是宾，写武松是主。

《金瓶梅》本写金莲，故写金莲是主，写武松是宾。文章有宾主之法，故立言体自不同，切莫一例看去。所以打虎一节，亦只得在伯爵口中说出。

“里仁为美”，况近邻哉！今子虚不善择邻，而与西门为邻，卒受其祸；武大与王婆为邻，亦卒受其祸；殆后瓶儿与金莲邻墙，又卒受其祸。甚矣，卜邻当慎也！

} % 张竹坡皋鹤堂批评第一奇书批评本

詩曰：

\piZhang{上解空去财：}
豪華去後行人絕，簫箏不響歌喉咽。
雄劍無威光彩沉，寶琴零落金星滅。

\piZhang{下解空去色：}
玉階寂寞墜秋露，月照當時歌舞處。
當時歌舞人不回，化為今日西陵灰。
\piLiyu{一部炎凉景况，尽此数语中。} % 绣像眉批

又詩曰：

二八佳人體似酥，腰間仗劍斬愚夫。
雖然不見人頭落，暗裡教君骨髓枯。

這一首詩，是昔年大唐國時，一個修真煉性的英雄，入聖超凡的豪傑，到後來位居紫府，名列仙班，率領上八洞群仙，救拔四部洲沉苦一位仙長，姓呂名巖，道號純陽子祖師所作。單道世上人，營營逐逐，急急巴巴，跳不出七情六慾關頭，打不破酒色財氣圈子。到頭來同歸於盡，著甚要緊！
\piZhang{(著甚要緊)以上总起四字，借一吕纯阳作开讲，其绝。所以有后文吴神仙、黄真人、潘道士也。} % 张夹批
雖是如此說，只這酒色財氣四件中，惟有財色二者更為利害。怎見得他的利害？假如一個人到了那窮苦的田地，
\piLiyu{(...那窮苦的田地)情景逼真，酸徕读此，能不雪涕？} % 绣像眉批
受盡無限淒涼，耐盡無端懊惱，晚來摸一摸米甕，苦無隔宿之炊，早起看一看廚前，愧無半星煙火，妻子饑寒，一身凍餒，就是那粥飯尚且艱難，那討餘錢沽酒！
\piLiyu{(...那討餘錢沽酒)酒因财缺。} % 绣像夹批
更有一種可恨處，親朋白眼，面目寒酸，便是凌雲志氣，分外消磨，怎能夠與人爭氣！
\piLiyu{(...怎能夠與人爭氣)气以财弱。} % 绣像夹批
\piZhang{(...怎能夠與人爭氣)以上反起财。} % 张夹批
正是：
\piZhang{(正是)这一个正是，是冷。} % 张夹批

一朝馬死黃金盡，親者如同陌路人。
\piZhang{财箴。} % 张夹批

到得那有錢時節，揮金買笑，一擲巨萬。思飲酒真個瓊漿玉液，
\piLiyu{酒需财美。} % 绣像夹批
不數那琥珀杯流；要鬥氣錢可通神，果然是頤指氣使。
\piLiyu{气用财神。} % 绣像夹批
趨炎的壓脊挨肩，附勢的吮癰舐痔，
\piZhang{以上正说财。} % 张夹批
真所謂得勢疊肩而來，失勢掉臂而去。古今炎冷惡態，莫有甚於此者。這兩等人，豈不是受那財的利害處！
\piZhang{此下共作四扇股法，色一股，财一股，看破的财一股，看破的色一股。而上二股内，乃插入酒气二种，盖本意只重财色，而又借酒气串入。股法生动不板也。} % 张夹批
如今再說那色的利害。
\piLiyu{引起三段，格法一变，可见灵活。} % 绣像眉批
請看如今世界，你說那坐懷不亂的柳下惠，閉門不納的魯男子，與那秉燭達旦的關雲長，古今能有幾人？
\piLiyu{三个不怕色的人做榜样。} % 张夹批
至如三妻四妾，買笑追歡的，又當別論。還有那一種好色的人，見了個婦女略有幾分顏色，便百計千方偷寒送暖，一到了著手時節，只圖那一瞬歡娛，也全不顧親戚的名分，也不想朋友的交情。起初時不知用了多少濫錢，費了幾遭酒食。
正是：
\piZhang{这一个正是，是热。} % 张夹批

三杯花作合，兩盞色媒人。
\piZhang{酒箴。} % 张夹批

到後來情濃事露，甚而鬥狠殺傷，性命不保，妻孥難顧，事業成灰。就如那石季倫潑天豪富，為綠珠命喪囹圄；楚霸王氣概拔山，因虞姬頭懸垓下。
\piZhang{两个不胜色的人做样。} % 张夹批
真所謂：「生我之門死我戶，看得破時忍不過」。這樣人豈不是受那色的利害處！
\piZhang{两个岂不是，章法奇绝对峙。} % 张夹批

說便如此說，這財色二字，從來只沒有看得破的。若有那看得破的，
\piLiyu{说的世情冰冷，须从蒲团面壁十年才办。} % 绣像眉批
\piZhang{又单一句另起。} % 张夹批
便見得堆金積玉，是棺材內帶不去的瓦礫泥沙；貫朽粟紅，是皮囊內裝不盡的臭淤糞土。高堂廣廈，玉宇瓊樓，是墳山上起不得的享堂；錦衣繡襖，狐服貂裘，是骷髏上裹不了的敗絮。
\piZhang{看破后的财，七十九回以后之财也。} % 张夹批
即如那妖姬艷女，獻媚工妍，看得破的，卻如交鋒陣上將軍叱吒獻威風；朱唇皓齒，掩袖回眸，懂得來時，便是閻羅殿前鬼判夜叉增惡態。羅襪一彎，金蓮三寸，是砌墳時破土的鍬鋤；
\piLiyu{尖颖异常。} % 绣像夹批
枕上綢繆，被中恩愛，是五殿下油鍋中生活。
\piZhang{看破后的色，七十九回以后之色也。} % 张夹批
只有那《金剛經》上兩句說得好，他說道：「如夢幻泡影，如電復如露。」
\piZhang{是一部大主意，大结果。解脱，所以有普净也。} % 张夹批
見得人生在世，一件也少不得，
\piZhang{又单一句，与上看破句作对。} % 张夹批
到了那結束時，一件也用不著。
\piLiyu{生公说法，石应肯首。} % 绣像眉批
隨著你舉鼎盪舟的神力，到頭來少不得骨軟筋麻；
\piZhang{虚陪一句。} % 张夹批
由著你銅山金谷的奢華，正好時卻又要冰消雪散。
\piZhang{为西门庆说法。} % 张夹批
假饒你閉月羞花的容貌，一到了垂眉落眼，人皆掩鼻而過之；
\piZhang{为金莲辈说法。} % 张夹批
比如你陸賈隋何的機鋒，若遇著齒冷唇寒，吾未如之何也已。
\piZhang{为伯爵辈说法。} % 张夹批
到不如削去六根清淨，
\piLiyu{伏脉。} % 绣像夹批
披上一領袈裟，參透了空色世界，打磨穿生滅機關，直超無上乘，不落是非窠，倒得個清閒自在，不向火坑中翻觔斗也。
\piZhang{为普净作案。} % 张夹批
正是：
\piZhang{这一个正是，是冷热俱无。} % 张夹批

三寸氣在千般用，一日無常萬事休。
\piZhang{气箴。} % 张夹批

說話的為何說此一段酒色財氣的緣故？只為當時有一個人家，先前恁地富貴，到後來煞甚淒涼，權謀術智，一毫也用不著，親友兄弟，一個也靠不著，享不過幾年的榮華，倒做了許多的話靶。內中又有幾個斗寵爭強，迎奸賣俏的，起先好不妖嬈嫵媚，到後來也免不得屍橫燈影，血染空房。
\piZhang{此一段是一部小金瓶梅，如世所云总纲也。} % 张夹批
正是：
\piZhang{这一个正是，是天下不肯使人冷热到地。} % 张夹批

善有善報，惡有惡報；
天網恢恢，疏而不漏。
\piZhang{以上一部大书总纲，此四句又总纲之总纲。信乎金瓶之纯体天道立言也。} % 张夹批


話說大宋徽宗皇帝政和年間，
\piZhang{记清。} % 张旁批
山東省東平府清河縣中，
\piZhang{记清。} % 张旁批
有一個風流子弟，生得狀貌魁梧，
\piZhang{病根一。} % 张夹批
性情瀟灑，
\piZhang{病根二。} % 张夹批
饒有幾貫家資，
\piZhang{病根三。} % 张夹批
年紀二十六七。這人複姓西門，單諱一個慶字。他父親西門達，原走川廣販藥材，就在這清河縣前開著一個大大的生藥鋪。現住著門面五間到底七進的房子。
\piZhang{记清。} % 张旁批
家中呼奴使婢，騾馬成群，雖算不得十分富貴，
\piZhang{为后得几注横财生子加官地步。} % 张夹批
卻也是清河縣中一個殷實的人家。
\piZhang{为后奢华反照。} % 张夹批
只為這西門達員外夫婦去世的早，單生這個兒子卻又百般愛惜，聽其所為，
\piZhang{是不读书病根。} % 张夹批
所以這人不甚讀書，
\piLiyu{四字是一生病痛。} % 绣像夹批
\piZhang{大书特书一部作孽的病根。} % 张夹批
終日閒遊浪蕩。一自父母亡後，專一在外眠花宿柳，惹草招風，學得些好拳棒，又會賭博，雙陸象棋，抹牌道字，無不通曉。
\piZhang{是他一付作业的本事，预先说明。} % 张夹批
結識的朋友，也都是些幫閒抹嘴，不守本分的人。第一個最相契的，姓應名伯爵，表字光侯，
\piZhang{应伯爵如此出法，所谓抹嘴也。} % 张夹批
原是開綢緞鋪應員外的第二個兒子，落了本錢，跌落下來，專在本司三院幫嫖貼食，因此人都起他一個渾名叫做應花子。又會一腿好氣毬，雙陸棋子，件件皆通。
\piLiyu{叙得错综变化。} % 绣像眉批
第二個姓謝名希大，字子純，
\piZhang{谢希大如此出法，所谓帮闲也。} % 张夹批
乃清河衛千戶官兒應襲子孫，自幼父母雙亡，游手好閒，把前程丟了，亦是幫閒勤兒，會一手好琵琶。自這兩個與西門慶甚合得來。
\piZhang{一束二人，再叙下八人，文字错落有别。} % 张夹批
其餘還有幾個，都是些破落戶，沒名器的。一個叫做祝實念，表字貢誠。一個叫做孫天化，表字伯修，綽號孫寡嘴。一個叫做吳典恩，乃是本縣陰陽生，因事革退，專一在縣前與官吏保債，以此與西門慶往來。
\piZhang{顺手为放债一照。} % 张夹批
還有一個雲參將的兄弟叫做雲理守，字非去。一個叫做常峙節，表字堅初。一個叫做卜志道。一個叫做白賚光，表字光湯。說這白賚光，眾人中也有道他名字取的不好聽的，他卻自己解說道：「不然我也改了，只為當初取名的時節，原是一個門館先生，說我姓白，當初有一個什麼故事，是白魚躍入武王舟。
\piLiyu{磊落写来，于结处独以此段潆洄，便觉须眉生动。} % 绣像眉批
又說有兩句書是『周有大賚，於湯有光」，取這個意思，所以表字就叫做光湯。我因他有這段故事，也便不改了。」
\piZhang{看他叙出十兄弟，虽一篇小小文章，却参差错落，而与西门庆亲疏厚薄，以及后文各人的行事、终身、皆不烦言而毕见，真化工之笔也，惟古史迁可以似之。} % 张夹批
說這一干共十數人，見西門慶手裡有錢，又撒漫肯使，所以都亂撮哄著他耍錢飲酒，嫖賭齊行。正是：

把盞銜杯意氣深，兄兄弟弟抑何親。
一朝平地風波起，此際相交才見心。
\piZhang{总起西门交游。} % 张夹批


說話的，這等一個人家，生出這等一個不肖的兒子，又搭了這等一班無益有損的朋友，隨你怎的豪富也要窮了，還有甚長進的日子！卻有一個緣故，只為這西門慶生來秉性剛強，作事機深詭譎，又放官吏債，就是那朝中高楊童蔡四大奸臣，他也有門路與他浸潤。所以專在縣裡管些公事，與人把攪說事過錢，因此滿縣人都懼怕他。因他排行第一，人都叫他是西門大官人。這西門大官人先頭渾家陳氏早逝，身邊只生得一個女兒，叫做西門大姐，就許與東京八十萬禁軍楊提督的親家陳洪的兒子陳敬濟為室，尚未過門。只為亡了渾家，無人管理家務，新近又娶了本縣清河左衛吳千戶之女填房為繼室。這吳氏年紀二十五六，是八月十五生的，小名叫做月姐，後來嫁到西門慶家，都順口叫他月娘。卻說這月娘秉性賢能，夫主面上百依百隨。房中也有三四個丫鬟婦女，都是西門慶收用過的。又嘗與勾欄內李嬌兒打熱，也娶在家裡做了第二房娘子。南街又佔著窠子卓二姐，名卓丟兒，包了些時，也娶來家做了第三房。只為卓二姐身子瘦怯，時常三病四痛，他卻又去飄風戲月，調弄人家婦女。正是：

東家歌笑醉紅顏，又向西鄰開玳宴。
幾日碧桃花下臥，牡丹開處總堪憐。

話說西門慶一日在家閒坐，對吳月娘說道：「如今是九月廿五日了，出月初三日，卻是我兄弟們的會期。到那日也少不的要整兩席齊整的酒席，叫兩個唱的姐兒，自恁在咱家與兄弟們好生玩耍一日。你與我料理料理。」吳月娘便道：「你也便別要說起這干人，那一個是那有良心和行貨！無過每日來勾使的遊魂撞屍。我看你自搭了這起人，幾時曾有個家哩！現今卓二姐自恁不好，我勸你把那酒也少要吃了。」西門慶道：「你別的話倒也中聽。今日這些說話，我卻有些不耐煩聽他。依你說，這些兄弟們沒有好人，使著他，沒有一個不依順的，做事又十分停當，就是那謝子純這個人，也不失為個伶俐能事的好人。咱如今是這等計較罷，只管恁會來會去，終不著個切實。咱不如到了會期，都結拜了兄弟罷，明日也有個靠傍些。」吳月娘接過來道：「結拜兄弟也好。只怕後日還是別個靠你的多哩。若要你去靠人，提傀儡兒上戲場──還少一口氣兒哩。」西門慶笑道：「自恁長把人靠得著，卻不更好了。咱只等應二哥來，與他說這話罷。」

正說著話，只見一個小廝兒，生得眉清目秀，伶俐乖覺，原是西門慶貼身伏侍的，喚名玳安兒，走到面前來說：「應二叔和謝大叔在外見爹說話哩。」西門慶道： 「我正說他，他卻兩個就來了。」一面走到廳上來，只見應伯爵頭上戴一頂新盔的玄羅帽兒，身上穿一件半新不舊的天青夾縐紗褶子，腳下絲鞋淨襪，坐在上首。下首坐的，便是姓謝的謝希大。見西門慶出來，一齊立起身來，邊忙作揖道：「哥在家，連日少看。」西門慶讓他坐下，一面喚茶來吃，說道：「你們好人兒，這幾日我心裡不耐煩，不出來走跳，你們通不來傍個影兒。」伯爵向希大道：「何如？我說哥哥要說哩。」因對西門慶道：「哥，你怪的是。連咱自也不知道成日忙些什麼！自咱們這兩隻腳，還趕不上一張嘴哩。」西門慶因問道：「你這兩日在那裡來？」伯爵道：「昨日在院中李家瞧了個孩子兒，就是哥這邊二嫂子的侄女兒桂卿的妹子，叫做桂姐兒。幾時兒不見他，就出落的好不標緻了。到明日成人的時候，還不知怎的樣好哩！昨日他媽再三向我說：『二爹，千萬尋個好子弟梳籠他。』敢怕明日還是哥的貨兒哩。」西門慶道：「有這等事！等咱空閒了去瞧瞧。」謝希大接過來道：「哥不信，委的生得十分顏色。」西門慶道：「昨日便在他家，前幾日卻在那裡去來？」伯爵道：「便是前日卜志道兄弟死了，咱在他家幫著亂了幾日，發送他出門。他嫂子再三向我說，叫我拜上哥，承哥這裡送了香楮奠禮去，因他沒有寬轉地方兒，晚夕又沒甚好酒席，不好請哥坐的，甚是過不意去。」西門慶道：「便是我聞得他不好得沒多日子，就這等死了。我前日承他送我一把真金川扇兒，我正要拿甚答謝答謝，不想他又作了故人！」

謝希大便歎了一口氣道：「咱會中兄弟十人，卻又少他一個了。」因向伯爵說：「出月初三日，又是會期，咱每少不得又要煩大官人這裡破費，兄弟們頑耍一日哩。」西門慶便道：「正是，我剛才正對房下說來，咱兄弟們似這等會來會去，無過只是吃酒頑耍，不著一個切實，倒不如尋一個寺院裡，寫上一個疏頭，結拜做了兄弟，到後日彼此扶持，有個傍靠。到那日，咱少不得要破些銀子，買辦三牲，眾兄弟也便隨多少各出些分資。不是我科派你們，這結拜的事，各人出些，也見些情分。」伯爵連忙道：「哥說的是。婆兒燒香當不的老子念佛，各自要盡自的心。只是俺眾人們，老鼠尾巴生瘡兒──有膿也不多。」西門慶笑道：「怪狗才，誰要你多來！你說這話。」謝希大道：「結拜須得十個方好。如今卜志道兄弟沒了，卻教誰補？」西門慶沉吟了一回，說道：「咱這間壁花二哥，原是花太監侄兒，手裡肯使一股濫錢，常在院中走動。他家後邊院子與咱家只隔著一層壁兒，與我甚說得來，咱不如叫小廝邀他邀去。」應伯爵拍著手道：「敢就是在院中包著吳銀兒的花子虛麼？」西門慶道：「正是他！」伯爵笑道：「哥，快叫那個大官兒邀他去。與他往來了，咱到日後，敢又有一個酒碗兒。」西門慶笑道：「傻花子，你敢害饞癆痞哩，說著的是吃。」大家笑了一回。西門慶旋叫過玳安兒來說：「你到間壁花家去，對你花二爹說，如此這般：『俺爹到了出月初三日，要結拜十兄弟，敢叫我請二爹上會哩。』看他怎的說，你就來回我話。你二爹若不在家，就對他二娘說罷。」玳安兒應諾去了。伯爵便道：「到那日還在哥這裡是，還在寺院裡好？」希大道： 「咱這裡無過只兩個寺院，僧家便是永福寺，道家便是玉皇廟。這兩個去處，隨分那裡去罷。」西門慶道：「這結拜的事，不是僧家管的，那寺裡和尚，我又不熟，倒不如玉皇廟吳道官與我相熟，他那裡又寬展又幽靜。」伯爵接過來道：「哥說的是，敢是永福寺和尚倒和謝家嫂子相好，故要薦與他去的。」希大笑罵道：「老花子，一件正事，說說就放出屁來了。」

正說笑間，只見玳安兒轉來了，因對西門慶說道：「他二爹不在家，俺對他二娘說來。二娘聽了，好不歡喜，說道：『既是你西門爹攜帶你二爹做兄弟，那有個不來的。等來家我與他說，至期以定攛掇他來，多拜上爹。』又與了小的兩件茶食來了。」西門慶對應、謝二人道：「自這花二哥，倒好個伶俐標緻娘子兒。」說畢，又拿一盞茶吃了，二人一齊起身道：「哥，別了罷，咱好去通知眾兄弟，糾他分資來。哥這裡先去與吳道官說聲。」西門慶道：「我知道了，我也不留你罷。」於是一齊送出大門來。應伯爵走了幾步，回轉來道：「那日可要叫唱的？」西門慶道：「這也罷了，弟兄們說說笑笑，到有趣些。」說畢，伯爵舉手，和希大一路去了。

話休饒舌，捻指過了四五日，卻是十月初一日。西門慶早起，剛在月娘房裡坐的，只見一個才留頭的小廝兒，手裡拿著個描金退光拜匣，走將進來，向西門慶磕了一個頭兒，立起來站在旁邊說道：「俺是花家，俺爹多拜上西門爹。那日西門爹這邊叫大官兒請俺爹去，俺爹有事出門了，不曾當面領教的。聞得爹這邊是初三日上會，俺爹特使小的先送這些分資來，說爹這邊胡亂先用著，等明日爹這裡用過多少派開，該俺爹多少，再補過來便了。」西門慶拿起封袋一看，簽上寫著「分資一兩」，便道：「多了，不消補的。到後日叫爹莫往那去，起早就要同眾爹上廟去。」那小廝兒應道：「小的知道。」剛待轉身，被吳月娘喚住，叫大丫頭玉簫在食籮裡揀了兩件蒸酥果餡兒與他。因說道：「這是與你當茶的。你到家拜上你家娘，你說西門大娘說，遲幾日還要請娘過去坐半日兒哩。」那小廝接了，又磕了一個頭兒，應著去了。

西門慶才打發花家小廝出門，只見應伯爵家應寶夾著個拜匣，玳安兒引他進來見了，磕了頭，說道：「俺爹糾了眾爹們分資，叫小的送來，爹請收了。」西門慶取出來看，共總八封，也不拆看，都交與月娘，道：「你收了，到明日上廟，好湊著買東西。」說畢，打發應寶去了。立起身到那邊看卓二姐。剛走到坐下，只見玉簫走來，說道：「娘請爹說話哩。」西門慶道：「怎的起先不說來？」隨即又到上房，看見月娘攤著些紙包在面前，指著笑道：「你看這些分子，止有應二的是一錢二分八成銀子，其餘也有三分的，也有五分的，都是些紅的黃的，倒像金子一般。咱家也曾沒見這銀子來，收他的也污個名，不如掠還他罷。」西門慶道：「你也耐煩，丟著罷，咱多的也包補，在乎這些！」說著一直往前去了。

到了次日初二日，西門慶稱出四兩銀子，叫家人來興兒買了一口豬、一口羊、五六壇金華酒和香燭紙札、雞鴨案酒之物，又封了五錢銀子，旋叫了大家人來保和玳安兒、來興三個：「送到玉皇廟去，對你吳師父說：『俺爹明日結拜兄弟，要勞師父做紙疏辭，晚夕就在師父這裡散福。煩師父與俺爹預備預備，俺爹明早便來。』」 只見玳安兒去了一會，來回說：「已送去了，吳師父說知道了。」

須臾，過了初二，次日初三早，西門慶起來梳洗畢，叫玳安兒：「你去請花二爹，到咱這裡吃早飯，一同好上廟去。一發到應二叔家，叫他催催眾人。」玳安應諾去，剛請花子虛到來，只見應伯爵和一班兄弟也來了，卻正是前頭所說的這幾個人。為頭的便是應伯爵，謝希大、孫天化、祝念實、吳典恩、雲理守、常峙節、白賚光，連西門慶、花子虛共成十個。進門來一齊籮圈作了一個揖。伯爵道：「咱時候好去了。」西門慶道：「也等吃了早飯著。」便叫：「拿茶來。」一面叫：「看菜兒。」須臾，吃畢早飯，西門慶換了一身衣服，打選衣帽光鮮，一齊徑往玉皇廟來。

不到數里之遙，早望見那座廟門，造得甚是雄峻。但見：

殿宇嵯峨，宮牆高聳。正面前起著一座牆門八字，一帶都粉赭色紅泥；進裡邊列著三條甬道川紋，四方都砌水痕白石。正殿上金碧輝煌，兩廊下簷阿峻峭。三清聖祖莊嚴寶相列中央，太上老君背倚青牛居後殿。

進入第二重殿後，轉過一重側門，卻是吳道官的道院。進的門來，兩下都是些瑤草琪花，蒼松翠竹。西門慶抬頭一看，只見兩邊門楹上貼著一副對聯道：

洞府無窮歲月，壺天別有乾坤。

上面三間敞廳，卻是吳道官朝夕做作功課的所在。當日鋪設甚是齊整，上面掛的是昊天金闕玉皇上帝，兩邊列著的紫府星官，側首掛著便是馬、趙、溫、關四大元帥。當下吳道官卻又在經堂外躬身迎接。西門慶一起人進入裡邊，獻茶已罷，眾人都起身，四圍觀看。白賚光攜著常峙節手兒，從左邊看將過來，一到馬元帥面前，見這元帥威風凜凜，相貌堂堂，面上畫著三隻眼睛，便叫常峙節道：「哥，這卻是怎的說？如今世界，開隻眼閉只眼兒便好，還經得多出只眼睛看人破綻哩！」應伯爵聽見，走過來道：「呆兄弟，他多只眼兒看你倒不好麼？」眾人笑了。常峙節便指著下首溫元帥道：「二哥，這個通身藍的，卻也古怪，敢怕是盧杞的祖宗。」伯爵笑著猛叫道：「吳先生你過來，我與你說個笑話兒。」那吳道官真個走過來聽他。伯爵道：「一個道家死去，見了閻王，閻王問道：『你是什麼人？』道者說： 『是道士。』閻王叫判官查他，果系道士，且無罪孽。這等放他還魂。只見道士轉來，路上遇著一個染房中的博士，原認得的，那博士問道：『師父，怎生得轉來？ 』道者說：『我是道士，所以放我轉來。』那博士記了，見閻王時也說是道士。那閻王叫查他身上，只見伸出兩隻手來是藍的，問其何故。那博士打著宣科的聲音道：『曾與溫元帥搔胞。』」說的眾人大笑。一面又轉過右首來，見下首供著個紅臉的卻是關帝。上首又是一個黑面的是趙元壇元帥，身邊畫著一個大老虎。白賚光指著道：「哥，你看這老虎，難道是吃素的，隨著人不妨事麼？」伯爵笑道：「你不知，這老虎是他一個親隨的伴當兒哩。」謝希大聽得走過來，伸出舌頭道：「這等一個伴當隨著，我一刻也成不的。我不怕他要吃我麼？」伯爵笑著向西門慶道：「這等虧他怎地過來！」西門慶道：「卻怎的說？」伯爵道：「子純一個要吃他的伴當隨不的，似我們這等七八個要吃你的隨你，卻不嚇死了你罷了。」說著，一齊正大笑時，吳道官走過來，說道：「官人們講這老虎，只俺這清河縣，這兩日好不受這老虎的虧！往來的人也不知吃了多少，就是獵戶，也害死了十來人。」西門慶問道：「是怎的來？」吳道官道：「官人們還不知道。不然我也不曉的，只因日前一個小徒，到滄州橫海郡柴大官人那裡去化些錢糧，整整住了五七日，才得過來。俺這清河縣近著滄州路上，有一條景陽岡，岡上新近出了一個吊睛白額老虎，時常出來吃人。客商過往，好生難走，必須要成群結伙而過。如今縣裡現出著五十兩賞錢，要拿他，白拿不得。可憐這些獵戶，不知吃了多少限棒哩！」白賚光跳起來道：「咱今日結拜了，明日就去拿他，也得些銀子使。」西門慶道：「你性命不值錢麼？」白賚光笑道：「有了銀子，要性命怎的！」眾人齊笑起來。應伯爵道： 「我再說個笑話你們聽：一個人被虎銜了，他兒子要救他，拿刀去殺那虎。這人在虎口裡叫道：『兒子，你省可而的砍，怕砍壞了虎皮。』」說著眾人哈哈大笑。

只見吳道官打點牲禮停當，來說道：「官人們燒紙罷。」一面取出疏紙來，說：「疏已寫了，只是那位居長？那位居次？排列了，好等小道書寫尊諱。」眾人一齊道：「這自然是西門大官人居長。」西門慶道：「這還是敘齒，應二哥大如我，是應二哥居長。」伯爵伸著舌頭道：「爺，可不折殺小人罷了！如今年時，只好敘些財勢，那裡好敘齒！若敘齒，這還有大如我的哩。且是我做大哥，有兩件不妥：第一不如大官人有威有德，眾兄弟都服你；第二我原叫做應二哥，如今居長，卻又要叫應大哥，倘或有兩個人來，一個叫『應二哥』，一個叫『應大哥』，我還是應『應二哥』，應『應大哥』呢？」西門慶笑道：「你這搊斷腸子的，單有這些閒說的！」謝希大道：「哥，休推了。」西門慶再三謙讓，被花子虛、應伯爵等一干人逼勒不過，只得做了大哥。第二便是應伯爵，第三謝希大，第四讓花子虛有錢做了四哥。其餘挨次排列。吳道官寫完疏紙，於是點起香燭，眾人依次排列。吳道官伸開疏紙朗聲讀道：

維大宋國山東東平府清河縣信士西門慶、應伯爵、謝希大、花子虛、孫天化、祝念實、雲理守、吳典恩、常峙節、白賚光等，是日沐手焚香請旨。伏為桃園義重，眾心仰慕而敢效其風；管鮑情深，各姓追維而欲同其志。況四海皆可兄弟，豈異姓不如骨肉？是以涓今政和年月日，營備豬羊牲禮，鸞馭金資，瑞叩齋壇，虔誠請禱，拜投昊天金闕玉皇上帝，五方值日功曹，本縣城隍社令，過往一切神祇，仗此真香，普同鑒察。伏念慶等生雖異日，死冀同時，期盟言之永固；安樂與共，顛沛相扶，思締結以常新。必富貴常念貧窮，乃始終有所依倚。情共日往以月來，誼若天高而地厚。伏願自盟以後，相好無尤，更祈人人增有永之年，戶戶慶無疆之福。凡在時中，全叨覆庇，謹疏。

政和年月日文疏

吳道官讀畢，眾人拜神已罷，依次又在神前交拜了八拜。然後送神，焚化錢紙，收下福禮去。不一時，吳道官又早叫人把豬羊卸開，雞魚果品之類整理停當，俱是大碗大盤擺下兩桌，西門慶居於首席，其餘依次而坐，吳道官側席相陪。須臾，酒過數巡，眾人猜枚行令，耍笑哄堂，不必細說。正是：

才見扶桑日出，又看曦馭銜山。
醉後倩人扶去，樹梢新月彎彎。

飲酒熱鬧間，只見玳安兒來附西門慶耳邊說道：「娘叫小的接爹來了，說三娘今日發昏哩，請爹早些家去。」西門慶隨即立起來說道：「不是我搖席破座，委的我第三個小妾十分病重，咱先去休。」只見花子虛道：「咱與哥同路，咱兩個一搭兒去罷。」伯爵道：「你兩個財主的都去了，丟下俺們怎的！花二哥你再坐回去。」西門慶道：「他家無人，俺兩個一搭裡去的是，省和他嫂子疑心。」玳安兒道：「小的來時，二娘也叫天福兒備馬來了。」只見一個小廝走近前，向子虛道：「馬在這裡，娘請爹家去哩。」於是二人一齊起身，向吳道官致謝打攪，與伯爵等舉手道：「你們自在耍耍，我們去也。」說著出門上馬去了。單留下這幾個嚼倒泰山不謝土的，在廟流連痛飲不題。

卻表西門慶到家，與花子虛別了進來，問吳月娘：「卓二姐怎的發昏來？」月娘道：「我說一個病人在家，恐怕你搭了這起人又纏到那裡去了，故此叫玳安兒恁地說。只是一日日覺得重來，你也要在家看他的是。」西門慶聽了，往那邊去看，連日在家守著不題。

卻說光陰過隙，又早是十月初十外了。一日，西門慶正使小廝請太醫診視卓二姐病症，剛走到廳上，只見應伯爵笑嘻嘻走將進來。西門慶與他作了揖，讓他坐了。伯爵道：「哥，嫂子病體如何？」西門慶道：「多分有些不起解，不知怎的好。」因問：「你們前日多咱時分才散？」伯爵道：「承吳道官再三苦留，散時也有二更多天氣。咱醉的要不的，倒是哥早早來家的便益些。」西門慶因問道：「你吃了飯不曾？」伯爵不好說不曾吃，因說道：「哥，你試猜。」西門慶道：「你敢是吃了？」伯爵掩口道：「這等猜不著。」西門慶笑道：「怪狗才，不吃便說不曾吃，有這等張致的！」一面叫小廝：「看飯來，咱與二叔吃。」伯爵笑道：「不然咱也吃了來了，咱聽得一件稀罕的事兒，來與哥說，要同哥去瞧瞧。」西門慶道：「什麼稀罕的？」伯爵道：「就是前日吳道官所說的景陽岡上那隻大蟲，昨日被一個人一頓拳頭打死了。」西門慶道：「你又來胡說了，咱不信。」伯爵道：「哥，說也不信，你聽著，等我細說。」於是手舞足蹈說道：「這個人有名有姓，姓武名松，排行第二。」先前怎的避難在柴大官人莊上，後來怎的害起病來，病好了又怎的要去尋他哥哥，過這景陽岡來，怎的遇了這虎，怎的怎的被他一頓拳腳打死了。一五一十說來，就像是親見的一般，又像這只猛虎是他打的一般。說畢，西門慶搖著頭兒道：「既恁的，咱與你吃了飯同去看來。」伯爵道：「哥，不吃罷，怕誤過了。咱們倒不如大街上酒樓上去坐罷。」只見來興兒來放桌兒，西門慶道：「對你娘說，叫別要看飯了，拿衣服來我穿。」

須臾，換了衣服，與伯爵手拉著手兒同步出來。路上撞著謝希大，笑道：「哥們，敢是來看打虎的麼？」西門慶道：「正是。」謝希大道：「大街上好挨擠不開哩。」於是一同到臨街一個大酒樓上坐下。不一時，只聽得鑼鳴鼓響，眾人都一齊瞧看。只見一對對纓槍的獵戶，擺將過來，後面便是那打死的老虎，好像錦布袋一般，四個人還抬不動。末後一匹大白馬上，坐著一個壯士，就是那打虎的這個人。西門慶看了，咬著指頭道：「你說這等一個人，若沒有千百斤水牛般氣力，怎能夠動他一動兒。」這裡三個兒飲酒評品，按下不題。

單表迎來的這個壯士怎生模樣？但見：

雄軀凜凜，七尺以上身材；闊面稜稜，二十四五年紀。雙目直豎，遠望處猶如兩點明星；兩手握來，近覷時好似一雙鐵碓。腳尖飛起，深山虎豹失精魂；拳手落時，窮谷熊羆皆喪魄。頭戴著一頂萬字頭巾，上簪兩朵銀花；身穿著一領血腥衲襖，披著一方紅錦。

這人不是別人，就是應伯爵說所陽谷縣的武二郎。只為要來尋他哥子，不意中打死了這個猛虎，被知縣迎請將來。眾人看著他迎入縣裡。卻說這時正值知縣升堂，武松下馬進去，扛著大蟲在廳前。知縣看了武松這般模樣，心中自忖道：「不恁地，怎打得這個猛虎！」便喚武松上廳。參見畢，將打虎首尾訴說一遍。兩邊官吏都嚇呆了。知縣在廳上賜了三杯酒，將庫中眾土戶出納的賞錢五十兩，賜與武松。武松稟道：「小人托賴相公福蔭，偶然僥倖打死了這個大蟲，非小人之能，如何敢受這些賞賜！眾獵戶因這畜生，受了相公許多責罰，何不就把賞給散與眾人，也顯得相公恩典。」知縣道：「既是如此，任從壯士處分。」武松就把這五十兩賞錢，在廳上散與眾獵戶傅去了。知縣見他仁德忠厚，又是一條好漢，有心要抬舉他，便道：「你雖是陽谷縣人氏，與我這清河縣只在咫尺。我今日就參你在我縣裡做個巡捕的都頭，專在河東水西擒拿賊盜，你意下如何？」武松跪謝道：「若蒙恩相抬舉，小人終身受賜。」知縣隨即喚押司立了文案，當日便參武松做了巡捕都頭。眾裡長大戶都來與武松作賀慶喜，連連吃了數日酒。正要回陽谷縣去抓尋哥哥，不料又在清河縣做了都頭，卻也歡喜。那時傳得東平一府兩縣，皆知武松之名。正是：

壯士英雄藝略芳，挺身直上景陽岡。
醉來打死山中虎，自此聲名播四方。

卻說武松一日在街上閒行，只聽背後一個人叫道：「兄弟，知縣相公抬舉你做了巡捕都頭，怎不看顧我！」武松回頭見了這人，不覺的──

欣從額角眉邊出，喜逐歡容笑口開。

這人不是別人，卻是武松日常間要去尋他的嫡親哥哥武大。卻說武大自從兄弟分別之後，因時遭饑饉，搬移在清河縣紫石街賃房居住。人見他為人懦弱，模樣猥蕤，起了他個渾名叫做三寸丁谷樹皮，俗語言其身上粗糙，頭臉窄狹故也。只因他這般軟弱樸實，多欺侮也。這也不在話下。且說武大無甚生意，終日挑擔子出去街上賣炊餅度日，不幸把渾家故了，丟下個女孩兒，年方十二歲，名喚迎兒，爺兒兩個過活。那消半年光景，又消折了資本，移在大街坊張大戶家臨街房居住。張宅家下人見他本分，常看顧他，照顧他依舊賣些炊餅。閒時在鋪中坐地，武大無不奉承。因此張宅家下人個個都歡喜，在大戶面前一力與他說方便。因此大戶連房錢也不問武大要。

卻說這張大戶有萬貫家財，百間房屋，年約六旬之上，身邊寸男尺女皆無。媽媽余氏，主家嚴厲，房中並無清秀使女。只因大戶時常拍胸歎氣道：「我許大年紀，又無兒女，雖有幾貫家財，終何大用。」媽媽道：「既然如此說，我叫媒人替你買兩個使女，早晚習學彈唱，服侍你便了。」大戶聽了大喜，謝了媽媽。過了幾時，媽媽果然叫媒人來，與大戶買了兩個使女，一個叫做潘金蓮，一個喚做白玉蓮。玉蓮年方二八，樂戶人家出身，生得白淨小巧。這潘金蓮卻是南門外潘裁的女兒，排行六姐。因他自幼生得有些姿色，纏得一雙好小腳兒，所以就叫金蓮。他父親死了，做娘的度日不過，從九歲賣在王招宣府裡，習學彈唱，閒常又教他讀書寫字。他本性機變伶俐，不過十二三，就會描眉畫眼，傅粉施朱，品竹彈絲，女工針指，知書識字，梳一個纏髻兒，著一件扣身衫子，做張做致，喬模喬樣。到十五歲的時節，王招宣死了，潘媽媽爭將出來，三十兩銀子轉賣於張大戶家，與玉蓮同時進門。大戶教他習學彈唱，金蓮原自會的，甚是省力。金蓮學琵琶，玉蓮學箏，這兩個同房歇臥。主家婆余氏初時甚是抬舉二人，與他金銀首飾裝束身子。後日不料白玉蓮死了，止落下金蓮一人，長成一十八歲，出落的臉襯桃花，眉彎新月。張大戶每要收他，只礙主家婆厲害，不得到手。一日主家婆鄰家赴席不在，大戶暗把金蓮喚至房中，遂收用了。正是：

莫訝天台相見晚，劉郎還是老劉郎。

大戶自從收用金蓮之後，不覺身上添了四五件病症。端的那五件？第一腰便添疼，第二眼便添淚，第三耳便添聾，第四鼻便添涕，第五尿便添滴。自有了這幾件病後，主家婆頗知其事，與大戶嚷罵了數日，將金蓮百般苦打。大戶知道不容，卻賭氣倒賠了房奩，要尋嫁得一個相應的人家。大戶家下人都說武大忠厚，見無妻小，又住著宅內房兒，堪可與他。這大戶早晚還要看覷此女，因此不要武大一文錢，白白地嫁與他為妻。這武大自從娶了金蓮，大戶甚是看顧他。若武大沒本錢做炊餅，大戶私與他銀兩。武大若挑擔兒出去，大戶候無人，便踅入房中與金蓮廝會。武大雖一時撞見，原是他的行貨，不敢聲言。朝來暮往，也有多時。忽一日大戶得患陰寒病症，嗚呼死了。主家婆察知其事，怒令家僮將金蓮、武大即時趕出。武大故此遂尋了紫石街西王皇親房子，賃內外兩間居住，依舊賣炊餅。

原來這金蓮自嫁武大，見他一味老實，人物猥瑣，甚是憎嫌，常與他合氣。報怨大戶：「普天世界斷生了男子，何故將我嫁與這樣個貨！每日牽著不走，打著倒退的，只是一味吃酒，著緊處卻是錐鈀也不動。奴端的那世裡悔氣，卻嫁了他！是好苦也！」常無人處，唱個《山坡羊》為證：

想當初，姻緣錯配，奴把你當男兒漢看覷。不是奴自己誇獎，他烏鴉怎配鸞鳳對！奴真金子埋在土裡，他是塊高號銅，怎與俺金色比！他本是塊頑石，有甚福抱著我羊脂玉體！好似糞土上長出靈芝。奈何，隨他怎樣，到底奴心不美。聽知：奴是塊金磚，怎比泥土基！

看官聽說：但凡世上婦女，若自己有幾分顏色，所稟伶俐，配個好男子便罷了，若是武大這般，雖好殺也未免有幾分憎嫌。自古佳人才子相配著的少，買金偏撞不著賣金的。

武大每日自挑擔兒出去賣炊餅，到晚方歸。那婦人每日打發武大出門，只在簾子下嗑瓜子兒，一徑把那一對小金蓮故露出來，勾引浮浪子弟，日逐在門前彈胡博詞，撒謎語，叫唱：「一塊好羊肉，如何落在狗嘴裡？」油似滑的言語，無般不說出來。因此武大在紫石街又住不牢，要往別處搬移，與老婆商議。婦人道：「賊餛飩不曉事的，你賃人家房住，淺房淺屋，可知有小人羅皂！不如添幾兩銀子，看相應的，典上他兩間住，卻也氣概些，免受人欺侮。」武大道：「我那裡有錢典房？」婦人道：「呸！濁才料，你是個男子漢，倒擺佈不開，常交老娘受氣。沒有銀子，把我的釵梳湊辦了去，有何難處！過後有了再治不遲。」武大聽老婆這般說，當下湊了十數兩銀子，典得縣門前樓上下兩層四間房屋居住。第二層是樓，兩個小小院落，甚是乾淨。

武大自從搬到縣西街上來，照舊賣炊餅過活，不想這日撞見自己嫡親兄弟。當日兄弟相見，心中大喜。一面邀請到家中，讓至樓上坐，房裡喚出金蓮來，與武松相見。因說道：「前日景陽岡上打死大蟲的，便是你的小叔。今新充了都頭，是我一母同胞兄弟。」那婦人叉手向前，便道：「叔叔萬福。」武松施禮，倒身下拜。婦人扶住武松道：「叔叔請起，折殺奴家。」武松道：「嫂嫂受禮。」兩個相讓了一回，都平磕了頭起來。少頃，小女迎兒拿茶，二人吃了。武松見婦人十分妖嬈，只把頭來低著。不多時，武大安排酒飯，款待武松。

說話中間，武大下樓買酒菜去了，丟下婦人，獨自在樓上陪武松坐地。看了武松身材凜凜，相貌堂堂，又想他打死了那大蟲，畢竟有千百斤氣力。口中不說，心下思量道：「一母所生的兄弟，怎生我家那身不滿尺的丁樹，三分似人七分似鬼，奴那世裡遭瘟撞著他來！如今看起武松這般人壯健，何不叫他搬來我家住？想這段姻緣卻在這裡了。」於是一面堆下笑來，問道：「叔叔你如今在那裡居住？每日飯食誰人整理？」武松道：「武二新充了都頭，逐日答應上司，別處住不方便，胡亂在縣前尋了個下處，每日撥兩個土兵伏侍做飯。」婦人道：「叔叔何不搬來家裡住？省的在縣前土兵服侍做飯腌臢。一家裡住，早晚要些湯水吃時，也方便些。就是奴家親自安排與叔叔吃，也乾淨。」武松道：「深謝嫂嫂。」婦人又道：「莫不別處有嬸嬸？可請來廝會。」武松道：「武二並不曾婚娶。」婦人道：「叔叔青春多少？」武松道：「虛度二十八歲。」婦人道：「原來叔叔倒長奴三歲。叔叔今番從那裡來？」武松道：「在滄州住了一年有餘，只想哥哥在舊房居住，不道移在這裡。」婦人道：「一言難盡。自從嫁得你哥哥，吃他忒善了，被人欺負，才到這裡來。若是叔叔這般雄壯，誰敢道個不字！」武松道：「家兄從來本分，不似武松撒潑。」婦人笑道：「怎的顛倒說！常言：人無剛強，安身不長。奴家平生性快，看不上那三打不回頭，四打和身轉的」武松道：「家兄不惹禍，免得嫂嫂憂心。」二人在樓上一遞一句的說。有詩為證：

叔嫂萍蹤得偶逢，嬌嬈偏逞秀儀容。
私心便欲成歡會，暗把邪言釣武松。

話說金蓮陪著武松正在樓上說話未了，只見武大買了些肉菜果餅歸家。放在廚，走上樓來，叫道：「大嫂，你且下來則個。」那婦人應道：「你看那不曉事的！叔叔在此無人陪侍，卻交我撇了下去。」武松道：「嫂嫂請方便。」婦人道：「何不去間壁請王乾娘來安排？只是這般不見便。」武大便自去央了間壁王婆來。安排端正，都拿上樓來，擺在桌子上，無非是些魚肉果菜點心之類。隨即燙酒上來。武大叫婦人坐了主位，武松對席，武大打橫。三人坐下，把酒來斟，武大篩酒在各人面前。那婦人拿起酒來道：「叔叔休怪，沒甚管待，請杯兒水酒。」武松道：「感謝嫂嫂，休這般說。」武大只顧上下篩酒，那婦人笑容可掬，滿口兒叫：「叔叔，怎的肉果兒也不揀一箸兒？」揀好的遞將過來。武松是個直性的漢子，只把做親嫂嫂相待。誰知這婦人是個使女出身，慣會小意兒。亦不想這婦人一片引人心。那婦人陪武松吃了幾杯酒，一雙眼只看著武松的身上。武松吃他看不過，只得倒低了頭。吃了一歇，酒闌了，便起身。武大道：「二哥沒事，再吃幾杯兒去。」武松道： 「生受，我再來望哥哥嫂嫂罷。」都送下樓來。出的門外，婦人便道：「叔叔是必上心搬來家裡住，若是不搬來，俺兩口兒也吃別人笑話。親兄弟難比別人，與我們爭口氣，也是好處。」武松道：「既是嫂嫂厚意，今晚有行李便取來。」婦人道：「奴這裡等候哩！」正是：

滿前野意無人識，幾點碧桃春自開。



\piWenlongF{
文龙批：《金瓶梅》淫书也，亦戒淫书也。观其笔墨，无非淫语淫事，开手第一回，便先写出第一个淫人来，一见武松，使出许多淫态，露出许多淫情，说出许多淫话。设非正直如武松，刚强如武松，其不为金莲之所淫也盖罕。《水浒》以武松为天人，其以此也夫！吾故曰淫书也。

究其根源，实戒淫书也。武松一失足，便不得为英雄，且不如西门庆，并不可以为子为弟，直不得呼为人。人皆当以武松为法，而以西门庆为戒。人鬼关头，人禽交界，读者若不省悟，岂不负作者苦心乎？是是在会看不会看而已。

然吾谓究竟不宜看。孟子云：人皆可以为尧舜。其不能为者，大抵禀气所拘，人欲所蔽。而吾谓人皆可以为西门庆，其不果为者，大抵为父母之所管，亲友之所阻，诗书之所劝，刑法之所临，而其心固未必不作非非想也。假令无父母，无兄弟，有银钱、有气力，有工夫，无学问，内无劝诫之妻，外有引诱之友，潘金莲有挑帘之事，李瓶儿为隔墙之娇，其不为西门庆也盖亦罕。无其事尚难防其心，有其书即思效其人，故曰不宜看者，此也。
\footnote{按：此评写于光绪六年(1880)正月初三（农历，下同）。光绪五年(1879)五月十日曾写有一则附记。文龙时为南陵知县。}

}





\end{showcontents}

