%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第六十二回　
\chapter{潘道士解禳祭燈法\KG 西門慶大哭李瓶兒}


\begin{showcontents}{}



「行藏虛實自家知，  禍福因由更問誰，

善惡到頭終有報，  只爭來早與來遲；

閒中點檢平生事，  靜裡思量日所為，

常把一心行正道，  自然天理不相虧。」

話說西門慶見李瓶兒服藥百般醫治無效，求神、問卜、發課，皆有凶無吉，無法可處。初時李瓶兒還〈門乍〉〈門爭〉著梳頭洗臉，還自己下炕來坐淨桶。次後漸漸飲食減少，形容消瘦，下邊流之不止。那消幾時，把個花朵朵人兒，瘦弱的不好看，也不着的炕了，只在裀褥上舖墊草布，恐怕人進來嫌穢惡，教丫頭燒著下些香在房中。西門慶見他胳膊兒瘦的銀條兒相似，守著在房內哭泣。衙門中隔日去走一走。李瓶兒便道：「我的哥，你還往衙門中去，只怕誤了你公事。我不妨事，只吃下邊流的虧。若得止住不流了，再把口裏放開，吃下些飲食兒就好了。你男子漢，常絆住你在房中守著甚麼？」西慶哭道：「我的姐姐，我見你不好，心中捨不的你。」李瓶兒道：「好傻子！只不死，將來你攔的住那些？」又道：「我要對你說，也沒與你說。我不知怎的，但沒人在房裡，心中只害怕。恰似影影綽綽，有人在我跟前一般。夜裡要便夢見他，恰似好時的拏刀弄扙，和我廝嚷；孩子也在他懷裡，我去奪，反被他推我一交。說他那里又買了房子，來纏了好幾遍，只叫我去。只不好對你說。」西門慶聽了說道：「人死如燈滅。這幾年知道他往那里去了？此是你病的久了，下邊流的你這神虛氣弱了。那裡有甚麼邪魔魍魎，家親外祟？我明日往吳道官廟裡討兩道符來，貼在這房門上，看有邪祟沒有！」說話中間，走到前邊，即差玳安騎頭口往玉皇廟討符去。走到路上，迎見應伯爵和謝希大，下頭口，因問：「你爹在家裡？」玳安道：「爹在家裡。」又問：「你往那裡去？」玳安道：「小的往玉皇廟討符去。」伯爵與謝希大到西門慶家，因說道：「謝子純聽見嫂子不好，諕了一跳，敬來問安。」西門慶道：「這兩日較好些。告訴身上瘦的，通不相模樣了。丟的我上不上，下不下，都怎生樣的！孩子死了，隨他罷了，成夜只是哭，生生憂慮出病兒來了。勸著又不依你，教我有甚法兒處！」伯爵道：「哥，你又使玳安往廟裡做甚麼去？」西門慶悉把李瓶兒房中無人害怕之事，告訴一遍：「只恐有邪祟，教小廝問吳道官那里討兩道符來，貼在房中，鎮壓鎮壓。」謝希大道：「哥，此是嫂子神氣虛弱，那里有甚麼邪祟魍魎來？」伯爵道：「哥若遣邪也不難，門外五岳觀潘道士，他受的是天心五雷法，極遣的好邪，有名喚做潘捉鬼，常將符水救人。哥，你差人請請他來，看看嫂子房裡有甚邪祟，他就知道。你就教他治病，他也治得。」西門慶道：「等討了吳道官符來看。在那里住？沒奈何，你就領小廝騎了頭口，請了他來。」伯爵道：「不打緊，等我去。天可憐見嫂子好了，我就頭著地也走。」說了一回話，伯爵和希大吃了茶，起身自勾當去了。玳安兒討了符來，貼在房中。晚間，李瓶兒還害怕，對西門慶說：「死了的，他剛纔和兩個人來拏我。見你進來，躲出去了。」西門慶道：「你休信邪，不防事。昨日應二哥說，此是你虛極了。他說門外五岳觀有個潘道士，好符水治病，又遣的好邪。我明日早教應二哥去請他來，看你有甚邪祟，教他遣遣。」李瓶兒道：「我的哥哥，你請他早早來。那廝他剛纔發恨而去，明日還來拏我哩！你快些使人請去！」西門慶道：「你若害怕，我使小廝拏轎子接了吳銀兒和你做兩日伴兒。」李瓶兒搖頭兒說：「你不要叫他，只怕誤了他家里勾當。」西門慶道：「叫老馮來伏侍你兩日兒如何？」李瓶兒點頭兒。這西門慶一面使來安往那邊房子裡叫馮媽媽，又不在，鎖了門出去了。對與一丈青說下：「等他來，好歹教他快來宅內，六娘叫他哩。」西門慶一面又差下玳安，明日早起，你和應伯爵往門外五岳觀請潘道士去了。俱不在話下。次日，只見觀音庵王姑子跨著一盒兒粳米 、二十塊大乳餅 、一小盒兒十香瓜茄 來看。李瓶兒見他來，連忙教迎春搊扶起來坐的。王姑子道了問訊，李瓶兒請他坐下，道：「王師父，你自印經時去了，影邊兒通不見你。我恁不好，你就不來看我看兒？」王姑子道：「我的奶奶，我通不知你不好。昨日他大娘使了大官兒到庵里，我纔曉得的。又說印經來，你不知道，我和薛姑子老淫婦，合了一場好氣！與你老人家印了一場經，只替他趕了網兒。背地裡和印經家打了一兩銀子夾帳，我通沒見一個錢兒！你老人家作福，這老淫婦到明日墮阿鼻地獄！為他氣的我不好了，把大娘的壽日都誤了，沒曾來。」李瓶兒道：「他各人作業，隨他罷，你休與他爭執了。」王姑子道：「誰和他爭執甚麼！」李瓶兒道：「大娘好不惱你哩，說你把他受生的經都誤了。」王姑子道：「我的菩薩，我雖不好，敢誤了他的經？在家整誦了一個月受生，昨日纔圓滿了。今日纔來，先到後邊見了他，把我這些屈氣告訴了他一遍。我說不知他六娘不好，沒甚麼，這盒粳米 和些十香瓜，幾塊乳餅 ，與老人家吃粥兒。大娘纔教小玉姐領我來看你老人家。」小玉打開盒兒，與李瓶兒看了，說道：「多謝你費心。」王姑子道：「迎春姐，你把這乳餅 就蒸兩塊兒來，我親看你娘吃些粥兒。」那迎春一面收下去了。李瓶兒分付迎春擺茶來與王師父吃。王姑子道：「我剛纔後邊大娘屋裡吃了些茶。煎些粥米，我看著你吃些粥兒。」不一時，迎春安放卓兒，擺了四樣茶食，打發王姑子吃了。然後拿上李瓶兒粥來，一碟十香甜醬瓜茄 ，一碟蒸的黃霜霜乳餅 ，兩盞粳米粥 ，一雙小牙快，迎春拏着。奶子如意兒在旁拏著甌兒，喂了半日，只呷了兩三口粥兒，咬了一些乳餅兒，就搖頭兒不吃了，教拏過去罷。王姑子道：「人以水食為命。恁煎的好粥兒，你再吃些兒不是？」李瓶兒道：「也得我吃的下去是怎的。」迎春便把吃茶的卓兒掇過去。王姑子揭開被，看李瓶兒身上肌體，都瘦的沒了，諕了一跳，說道：「我的奶奶，我去時你好些了，如何又不好了，就瘦得恁樣的了！」如意兒道：「可知好了哩，娘原是氣惱上起的病。爹請了太醫來看，每日服藥，已是好到七八分了。只因八月內哥兒着了驚諕不好，娘晝夜憂慼，那樣勞碌，連睡也不得睡。實指望哥兒好了，不想沒了。成日着了那哭，又着了那暗氣暗惱在心裡，就是鐵石人也禁不的，怎的不把病又犯了！是人家有些氣惱兒，對人前分解分解也還好。娘又不出語，着緊問還不說哩！」王姑子道：「那討氣來？你爹又疼他，你大娘又散他。在右是五六位娘，端的誰氣著他？」奶子道：「王爺，你不知道誰氣着他？」因使綉春：「外邊瞧瞧看，關著門不曾？路上說話，草里有人不備。俺娘都因為著了那邊五娘一口氣，他那邊貓撾了哥兒手，生生的諕出風來。爹來家那等問著娘，只是不說。落後大娘說了，纔把那貓來摔殺了。他還不承認，拏俺每煞氣！八月裡哥兒死了，他每日那邊指桑樹罵槐樹，百般稱快。俺娘這屋裡，分明聽見，有個不惱的？左右背地裡氣，只是無眼淚！因此這樣暗氣暗惱，纔致了這一場病。天知道罷了！娘可是好性兒，好也在心裡，歹也在心裡。姊妹之間，自來沒有個面紅面赤。有件稱心的衣裳，不等的別人有了，他還不穿出來。這一家子那個不叨貼他娘些兒？可是說的，饒叨貼了娘的，還背他不道是。」王姑子道：「怎的不道是？」如意兒道：「相五娘那邊潘姥姥來一遭，遇著爹在那邊歇，就過來這屋裡和娘做伴兒。臨去，娘與他鞋面、衣服、銀子，甚麼不與他？五娘還不道是！」李瓶兒聽見，便嗔如意兒：「你這老婆，平白只顧說他怎的？我已是死去的人了，隨他罷了！天不言而自高，地不言而自卑。」王姑子道：「我的佛爺，誰知道你老人家這等好心！天也有眼望下看著哩，你老人家往後來還有好處。」李瓶兒道：「王師父，還有甚麼好處！一個孩兒也存不住去了。我如今又不得命，身底下弄這等疾，就是做鬼，走一步也不得個伶俐！我心裡還要與王師父些銀子兒，望你到明日我死了，你替我在家請幾位師父，多誦些血盆經懺，我這罪業還不知墮多少罪業哩！」王姑子道：「我的菩薩，你老人家忒多慮了！天可憐見，到明日假若好了是的。你好心人，龍天自有加護。」正說著，只見琴童兒進來對迎春說：「爹分付把房內收拾收拾，花大舅便進來看娘，在前邊坐著哩。」王姑子便起身說道：「我且往後邊走走去。」李瓶兒道：「王師父你休要去了，與我做兩日伴兒，我還和你說話哩。」王姑子道：「我的奶奶，我不去。」不一時，西門慶陪花大舅進來看問，見李瓶兒睡在炕上不言語，花子油道：「我不知道，昨日聽見這邊大官兒去說，纔曉的。明日你嫂子來看你。」那李瓶兒只說了一聲：「多有起動！」就把面朝裡去了。花子油坐了一回，起身到前邊，向西門慶說道：「俺過世公公老爹，在廣南鎮守，帶的那三七藥，曾吃來不曾？不拘婦女甚崩漏之疾，用酒調五分末兒，吃下去即止。大姐他手裡有收下此藥，何不服之？」西門慶道：「這藥也吃過了。昨日本府胡大尹來拜，我因說起此疾，他也得了個方兒，棕灰與白雞冠花，煎酒服之，只止了一日。到第二日，流的比常更多了。」花子油道：「這個就難為了。姐夫，你早替他看下副板兒預備他罷，明日教嫂子來看他。」說畢起身，西門慶再三款留不住，作辭去了。奶子與迎春正與李瓶兒墊草布在身底下，只見馮媽媽來到，向前道了萬福。如意兒道：「馮媽媽貴人，怎的不來看看娘？昨日爹使來安兒叫你去來，說你鎖著門，往那里去來？」馮婆子道：「說不得我這苦，成日往廟裡修法。早辰出去了，是也直到黑，不是也直到黑，來家倘有那些張和尚、李和尚、王和尚。」如意兒道：「你老人家，怎的這些和尚？早時沒王師父在這裡！」那李瓶兒聽了，微笑了一笑兒，說道：「這媽媽子，單管只撒風！」和意兒道：「馮媽媽，叫著你還不來。娘這幾日粥兒也不吃，只是心內不耐煩。你剛纔來到，就引的娘笑了一笑兒。你老人家伏侍娘兩日，管情娘這病就好了。」馮媽媽道：「我是你娘退灾的博士。」又笑了一回。因向被窩裡摸了摸他身上，說道：「我的娘，你好些兒也罷了！」又問：「坐榪子還下的來？」迎春道：「下得來倒好，前兩遭娘還〈門乍〉〈門爭〉俺每搊扶著下來。這兩日通只在炕上舖墊草布，一日回兩三遍。」如意兒道：「本等沒吃甚麼大食力，怎禁的這等流！」正說著，只見西門慶進來，看見馮媽媽，說道：「老馮，你也常來這邊瞧瞧，怎的去了就不來？」婆子道：「我的爺，我怎不來？這兩日醃菜的時候，掙兩個錢兒醃些菜在屋裡，遇著人家領的業障，好與他吃。不然我那討閒錢買菜兒與他吃？」西門慶道：「你不對我說，昨日俺庄子上起菜，撥兩三畦與你也勾了。」婆子道：「又敢纏你老人家？」說畢，老馮過那邊屋裡去了。西門慶便坐在炕沿上，迎春在旁薰熱芸香。西門慶便問：「你今日心裡覺怎樣？」又問迎春：「你娘早辰吃了些粥兒不曾？」迎春道：「吃的倒好，王師父送了乳餅 蒸來，娘只咬了一些兒，呷了不上兩口粥湯，就丟下了。」西門慶道：「剛纔應二哥小廝門外請那潘道士，又不在了。明日我教來保騎頭口再請去。」李瓶兒道：「你上緊著人請去。那廝但合上眼，只在我根前纏。」西門慶道：「此是你神弱了。只把心放正著，休要疑影他。管情請了他替你把這那祟遣遣，再服他些藥兒，管情你就好了。」李瓶兒道：「我的哥哥，奴已是得了這個拙病，那裡好甚麼？若好，只除非再與兩世人是的。奴今日無人處，和你說些話兒。奴指望在你身邊團圓幾年，死了也是做夫妻一場！誰知到今二十七歲，先把冤家死了。奴又沒造化，這般不得命，拋閃了你去了。若得再和你相逢，只除非在鬼門關上罷了！」說著，一把拉著西門慶手，兩眼落淚哽咽，再哭不出聲來。那西門慶亦悲慟不勝，哭道：「我的好姐姐，你有甚話，只顧說。」兩個正在屋裡哭，忽見琴童兒進來，說：「答應的稟爹，明日十五衙門裡拜牌，畫公座，大發放，爹去不去？班頭好伺候。」西門慶道：「我明日不得去。拏我帖兒回你夏老爹，自家拜了牌罷。」琴童應諾去了。李瓶兒道：「我的哥哥，你依我還往衙門去，休要誤了你公事要緊。我知道幾時死，還早哩。」西門慶道：「我在家守你兩日兒，其心安忍！你把心來放開，不要只管多慮了。剛纔他花大舅和我說，教我早與你看下副壽木，沖你沖，管情你就好了。」李瓶兒點頭兒，便道：「也罷，你休要信著人，使那憨錢。將就使十來兩銀子，買副熟料材兒，把我埋在先頭大娘墳旁，只休把我燒化了，就是夫妻之情。早晚我就搶些漿水，也方便些。你惹多人口，往後還要過日子哩！」這西門慶不聽便罷，聽了如刀剜肝膽，劍挫身心相似，哭道：「我的姐姐，你說的是那裡話？」我西門慶就窮死了，也不肯虧負了你！」正說著，只見月娘親自拏著一小盒兒鮮蘋菠進來，說道：「李大姐，他大娘子那裡，送蘋菠兒來與你吃。」因令迎春：「你洗淨了，拏刀兒切塊來你娘吃。」李瓶兒道：「又多謝他大娘子掛心！」不一時迎春旋去皮兒切了，用甌兒盛貯，西門慶與月娘在旁看著，拈喂了一塊，與他放在口內，只嚼了些味兒，還吐出來了。月娘恐怕勞碌他，安頓他面朝裡就睡了。西門慶與月娘都出來外邊商議。月娘便道：「李大姐，我看他有些沉重。你不早早與他看一副材板兒來預備他，直到那臨時到節熱亂，又亂不出甚麼好板來。馬捉老鼠一般，不是那幹營生的道理。」西門慶道：「今日花大哥也是這般說。適纔我略與他題了題兒，他分付：『休要使多了錢，將就擡副熟板兒罷。你惹多人口，往後還要過日子！』倒把我傷心了這一會。我說亦發請潘道士來看了他，看板去罷。」月娘道：「你看沒分曉，一個人的形也脫了，關口都鎖住，勺水也不進來，還妄想指望好！咱一壁打鼓，一壁磨旗。幸的他若好了，把棺材就捨與人，也不值甚麼！」西門慶道：「既是恁說。」同月娘到後邊使小廝叫將賁四來，在廳上問他：「誰家有好材板？你和姐夫兩個拏銀子看一副來。」賁四道：「大街上陳千戶家，新到了幾副好板。」西門慶道：「既有好板。」即令陳經濟：「你後邊問你娘要四錠大銀子來，你兩個看去。」那陳經濟少頃取了五錠元寶出來，同賁地傳去了。直到後晌纔來回話。西門慶問：「怎的這咱纔來？」他二人回說：「到陳千戶家看了幾副板，都中等，又價錢不合。回來到路上，撞見喬親家爹，說尚舉人家有一副好板。原是尚舉人父親在四川成都府做推官時帶來，預備他老人的兩副桃花洞。他使了一副，只剩下這一副。墻磕底蓋堵頭俱全，共大小五塊，定要三百七十兩銀子，喬親家爹同俺每過去看了板，是無比的好板。喬親家與做舉人的講了半日，只退了五十兩銀子。不是明年上京會試用這幾兩銀子，便也還捨不得賣。這副板還看咱這裡要，別人家定要三百五十兩。」西門慶道：「既是你喬親家爹主張，兌三百二十兩擡了來罷，休要只顧搖鈴打鼓的了。」陳經濟道：「他那裡叫了咱二十五十兩，還找與他七十兩銀子就是了。」一面問月娘又要出七十兩雪花銀子，二人去了。比及黃昏時分，只見許多閒漢，用大紅氈條裹著，擡板進門，放在前廳天井內。打開西門慶觀看，果然好板。隨即叫匠人來鋸開，裡面噴香，每塊五寸厚，二尺五寸寬，七尺五寸長，與伯爵觀看，滿心歡喜。向伯爵道：「這板也看得過了。」伯爵不住口只顧喝采不已。說道：「原說是姻緣板。大抵一物各還有一主。嫂子嫁哥一場，今日暗受這副材板勾了！」分付匠人：「你用心，只要做的好，你老爹賞你五兩銀子。」匠人道：「小人知道。」一面在前廳七手八腳，連夜攢造棺槨不題。伯爵囑來保：「明日早五更去請潘道士，他若來，就同他一答兒來，不可遲滯。」說畢，陪西門慶晚夕在前廳看著做材。到一更時分，纔家去了。西門慶道：「明日早些來，只怕潘道士來的早。」伯爵道：「我知道。」作辭出門去了。都說老馮與王姑子，晚夕都在李瓶兒屋里相伴。只見西門慶前邊散了，進來看視，要在屋裡睡。李瓶兒不肯，說道：「沒的這屋裡齷齷齪齪的，他每都在這裡，不方便。你往別處睡去罷。」西門慶又見王姑子都在這裡，遂過那邊金蓮房中去了。李瓶兒教迎春把角門關了，上了栓。教迎春點著燈，打開箱子，取出幾件衣服銀飾來，放在旁邊。先叫過王姑子來，與了他五兩一錠銀子、一疋紬子：「等我死後，你好歹請幾位師父，與我誦血盆經懺。」王姑子道：「我的奶奶，你忒多慮了！天可憐見你只怕好了。」李瓶兒道：「你只收著，不要對大良說我與你銀子，只說我與了你這疋紬子做經錢。」王姑子道：「我理會了。」于是把銀子和紬子接過來了。又喚過馮媽媽來，向枕頭邊也拏過四兩銀子，一件白綾襖，黃綾裙，一根銀掠兒遞與他，說道：「老馮，你是個舊人，我從小兒你跟我到如今。我如今死了去也，甚麼這一套衣服，并這件首飾兒，與你做一念兒。這銀子你收著，到明日做個棺材本兒。你放心那房子，等我對你爹說，你只顧住著，只當替他看房兒，他莫不就攆你不成！」馮媽媽一手接了銀子和衣服，倒身下拜，哭的說道：「老身沒造化了！有你老人家在一日，與老身做一日主兒。你老人家若有些好歹，那裡歸著！」李瓶兒又叫過奶子如意兒，與了他一襲紫紬子襖兒藍紬裙，一件舊綾披襖兒，兩根金頭簪子，一件銀滿冠兒，說道：「也是你奶哥兒一場。哥兒死了，我原說的教你休撅上奶去，實指望我在一日，占用你一日。不想我又死去了！我還對你爹和你大娘說，到明日我死了，你大娘生了哥兒，也不打發你出去了，就教接你的奶兒罷。這些衣物，與你做一念兒，你休要抱怨。」那奶子跪在地下，磕著頭，哭道：「小媳婦實指望伏侍娘到頭，娘自來沒曾大氣兒呵著小媳婦。還是小媳婦沒造化，哥兒死了，娘又這般病的不得命！好歹對大娘說，小媳婦男子漢又沒了，死活只在爹娘這裡答應了，出去投奔那里？」說畢，接了衣服首飾，磕了頭起來，立在旁邊，只顧揩眼淚。李瓶兒一面叫過迎春、綉春來跪下，囑付道：「你兩個，也是你從小兒在我手裡答應一場。我今死去，也顧不得你每了。你每衣服都是有的，不消與你了。我每人與你這兩對金裹頭簪兒、兩枝金花兒，做一念兒。那大丫頭迎春，已是他爹收用過的，出不去了，我教與你大娘房裡拘管著。這小丫頭綉春，我教你大娘尋家兒人家，你出身去罷，省的觀眉說眼，在這屋裏教人罵沒主子的奴才！我死了，就見出樣兒來了，你伏侍別人，還相在我手裡那等撒嬌撇癡，好也罷，歹也罷了，誰人容的你？」那綉春跪在地下哭道：「我娘，我就死也不出這個門！」李瓶兒道：「你看傻丫頭！我死了，你在這屋裡伏侍誰？」綉春道：「我守著娘的靈。」李瓶兒道：「就是我的靈，供養不久，也有個燒的日子。你少不的也還出去。」綉春道：「我和迎春都答應大娘。」李瓶兒道：「這個也罷了。」這綉春還不知甚麼。那迎春聽見瓶兒囑付他，接了首飾，一面哭的言語說不出來。正是：

「流淚眼觀流淚眼，  斷腸人送斷腸人。」

當夜李瓶兒都把各人囑付了，到天明，西門慶走進房來。李瓶兒問：「買了我的棺材來了沒有？」西門慶道：「從昨日就擡了板來，在前邊做材哩，且沖你沖。你若好了，情愿捨與人罷。」李瓶兒因問：「是多少銀子買的？休要使那枉錢，往後不過日子哩！」西門慶道：「沒多，只給了百十兩來銀子。」李瓶兒道：「也還多了，預備下與我放著。」那西門慶說了回出來，前邊看著做材去了。只見吳月娘和李嬌兒先進房來，看見他十分沉重，便問道：「李大姐，你心裡都怎樣的？」李瓶兒揝著月娘手，哭道：「大娘，我好不成了。」月娘亦哭道：「李大姐，你有甚麼話兒？二娘也在這裡，你和俺兩個說。」李瓶兒道：「奴有甚話說？奴與娘做姊妹這幾年，又沒曾虧了我。實承望和娘相守到白頭，不想我的命苦，先把個冤家沒了。如今不幸我又得了這個拙病死去了！我死之後，房裡這兩個丫頭無人收拘。那大丫頭已是他爹收用過的，教他往娘房裡伏侍娘。小丫頭，娘若要使喚，留下；不然，尋個單夫獨妻，與小人家做媳婦兒去罷，省的教人罵沒主子的奴才！也是他優待奴一場。奴就死，口眼也閉！又奶子如意兒，再三不肯出去。大娘也看着奴分上，也是他奶孩兒一場，明日娘十月已滿生下哥兒，就教接他奶兒罷。」月娘道：「李大姐，你放寬心，都在俺兩個身上。說凶得吉，你若有些山高水低，迎春教他伏侍我，綉春教他伏侍二娘罷。如今二娘房裡丫頭，不老實做活，早晚要打發出去，教綉春伏侍他罷。奶子如意兒，既是你說他沒頭奔，咱家那裡占用不下他來？就是我有孩子沒孩子，到明日配上個小廝與他做房家人媳婦也罷了。」李嬌兒在旁便道：「李大姐，你休只要顧慮，一切事都在俺兩個身上。綉春到明日過了你的事，我收拾房內伏侍我，等我擡舉他就是了。」李瓶兒一面教奶子和兩個丫頭過來，與二人磕頭。那月娘由不得眼淚出。不一時，孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥都進來看他。李瓶兒都留了幾句姊妹仁義之言，不必細記。落後待的李嬌兒、玉樓、金蓮眾人都出去了，獨月娘在屋裡守著他。李瓶兒悄悄向月娘哭泣說道：「娘到明日，好生看養著，與他爹做個根蒂兒，休要似奴心粗，吃人暗算了！」月娘道：「姐姐，我知道。」看官聽說：自這一句話，就感觸月娘的心來。後次西門慶死了，金蓮就在家中。住不牢者，就是想著李瓶兒臨終這句話。正是：

「惟有感恩并積恨，  千年萬載不成塵。」

正說話中間，只見琴童分付房中收拾焚下香，五岳觀請了潘法官來了。月娘一面看著，教丫頭收拾房中乾淨，伺候淨茶淨水，焚下百合真合。月娘與眾婦女，都藏在那邊床屋裡聽覷。不一時，只見西門慶領了那潘道士進來。怎生形相？但見：

「頭戴雲霞五岳冠，身穿皂布短褐袍。腰繫雜色綵絲縧，背上橫紋古銅劍。兩隻腳穿雙耳麻鞋，手執五明降鬼扇。八字眉，兩個杏子眼，四方口，一道落腮鬍。威儀凜凜，相貌堂堂。若非霞外雲遊客，定是蓬萊玉府人。」

只見進入角門，剛轉過影壁，恰走到李瓶兒房穿廊臺基下。那道士往後退訖兩步，似有呵叱之狀。爾語數四，方纔左右揭簾進入房中，向病榻而至。運雙睛努力，似慧通神目一視。仗劍手內，搯指步罡，念念有辭，早知其意。走出明間，朝外設下香案。西門慶焚了香。這潘道士焚符喝道：「直日神將，不來等甚！」噀了一口法水去。見一陣狂風所過，一黃巾力士現于面前，但見：

「黃羅抹額，紫綉羅袍。獅蠻帶緊束狼腰，豹皮被牢栓虎體。常遊雲路，每歷罡風。洞天福地片時過，岳瀆酆都撚指到。業龍作孽，向海底以擒來；妖魅為殃，劈山穴而提出。玉皇殿上，稱為符使之名；北極車前，立有天丁之號。常在壇前護法，每來世上降魔。胸懸雷部赤銅牌，手執宣花金蘸斧。」

那位神將，拱立階前。大言：「召吾神，那廂使令？」潘道士便道：「西門氏門中李氏陰人不安，投告于我案下。汝即與我拘當坊土地，本家六神，查考有何邪祟，即與我擒來，毋得遲滯！」言訖，其神不見。須臾，潘道士瞑目變神，端坐于位上。據案擊令牌，恰似問事之狀，久久乃止。出來，西門慶讓至前邊捲棚內，問其所以。潘道士便說：「此位娘子，惜乎為宿世冤愆所訴于陰曹，非邪祟也，不可擒之。」西門慶道：「法官可解禳得麼？」潘道士道：「冤家債主，須得本人。可捨則捨之，雖陰官亦不能強。」因見西門慶禮貌虔切，便問：「娘子年命若干？」西門慶道：「屬羊的，二十七歲。」潘道士道：「也罷，等我與他祭祭本命星壇，看他命燈何如？」西門慶問：「幾時祭？用何香布祭物？」潘道士道：「就是今晚五更正子時，用白灰界畫，建立燈壇。以黃絹圍之，鎮以生辰壇斗，祭以五穀棗湯。不用酒脯，只用本命燈二十七盞，上浮以華蓋之儀，餘無他物。壇內俯伏行禮，貧道祭之，雞犬皆關去，不可入來打攪。可齋戒青衣在內。」這西門慶都一一備辦停當，就不敢進入。在書房中，沐浴齋戒，換了淨衣。那日留應伯爵也不家去了，陪潘道士吃齋饌。到三更天氣，建立燈壇完備。潘道士高坐在上，下面就是燈壇。按青龍、白虎、朱雀、玄武，上建三台華蓋，周列十二官辰，下首纔是本命燈，共合二十七盞。先宣念了投詞。西門慶穿青衣，俯伏階下。左右盡皆屏去，再無一人在左右。燈燭熒煌，一齊點將起來。那潘道士在法座上披下髮來，仗劍，口中念念有詞，望天罡取真炁，布步訣躡瑤壇。正是：

「三信焚香三界合，  一聲令下一聲雷。」

但見晴天星明朗燦，忽然一陣地黑天昏。捲棚四下皆垂著簾幙，須臾，起一陣怪風所過，正是：

「非干虎嘯，豈是龍吟。彷彿入戶穿簾，定是摧花落葉。推雲出岫，送雨歸川。雁迷失伴作哀鳴，鷗鷺驚群尋樹杪。嫦娥急把蟾官閉，列子空中叫故人。」

大風所過三次，一陣冷氣來，把李瓶兒二十七盞本命燈，盡皆刮盡。惟有一盞復明。那潘道士明明在法座上，見一個白衣人領著兩個青衣人，從外進來。手裡持著一紙文書，呈在法案下。潘道士觀看，都是地府勾批，上面有三顆印信。諕的慌忙下法座來，向前喚起西門慶來，如此這般說道：「官人，請起來罷。娘子已是獲罪于天，無所禱也。本命燈已滅，豈可復救乎？只在旦夕之間而已了。」那西門慶聽了，低首無語，滿眼落淚，哭泣哀告：「萬望法師搭救則個！」潘道士道：「定數難逃，難以搭救了！」就要告辭。西門慶再三款留：「等天明早行罷。」潘道士道：「出家人草行露宿，山栖廟止，自然之道。」西門慶不復強之，因令左右捧出布一疋，白金三兩，作經襯錢。潘道士道：「貧道奉行皇天至道，對天盟誓，不敢貪受世財，取罪不便。」推讓再四，只令小童收了布疋作道袍穿，就作辭而行。囑付西門慶：「今晚官人都忌不可往病人房裡去，恐禍及汝身。慎之，慎之！」言畢，送出大門，拂袖而去。西慶歸到捲棚內，看著收拾燈壇。見沒救星，心中甚慟。向伯爵坐的，不覺眼淚出。伯爵道：「此乃各人稟的壽數，到此地位，強求不得，哥也少要煩惱。」因打四更時分，說道：「哥，你也辛苦了，安歇安歇罷。我且家去，明日再來。」西門慶道：「教小廝拏燈籠送你去。」即令來安取了燈，送伯爵出去，關上門進來。那西門慶獨自一個坐在書房內，掌著一枝蠟燭，心中哀慟，口裡只長吁氣。尋思道：「法官戒我休往房里去，我怎坐忍得！寧可我死了也罷，須得廝守著，和他說句話兒。」于是進入房中，見李瓶兒面朝裡睡。聽見西門慶進來，翻過身來，便道：「我的哥哥，你怎的就不進來了？」因問：「那道士點的燈怎麼說？」西門慶道：「你放心，燈上不妨事。」李瓶兒道：「我的哥哥，你還哄我哩。剛纔那廝領著兩個人，又來在我根前鬧了一回，說道：『你請法師來遣我，我已告准在陰司，決不容你！』發恨而去，明日便來拏我也。」西門慶聽了，兩淚交流，放聲大哭道：「我的姐姐，你把心來放正著，休要理他。我實指望和你相伴幾年，誰知你又拋閃了我去了，寧教我西門慶口眼閉了，倒也沒這等割肚牽腸！」那李瓶兒雙手摟抱著西門慶脖子，嗚嗚咽咽，悲哭半日，哭不出聲，說道：「我的哥哥，奴承望和你並頭相守，誰知奴家今日死去也！趁奴不閉眼，我和你說幾句話兒。你家事大，孤身無靠，又沒幫手，凡事斟酌，休要那一沖性兒。大娘等，你也少要虧了他的。他身上不方便，早晚替你生下個根絆兒，庶不散了你家事。你又居著個官，今後也少要往那裡去吃酒，早些兒來家，你家事要緊。比不的有奴在，還早晚勸你。奴若死了，誰肯只顧的苦口說你？」西門慶聽了，如刀剜心肝相似，哭道：「我的姐姐，你所言我知道。你休掛慮我了。我西門慶那世裡絕緣短倖，今世裡與你夫妻不到頭？疼殺我也！天殺我也！」李瓶兒又說：「迎春、綉春之事，奴已和他大娘說來，到明日我死，把迎春伏侍他大娘，那小丫頭，他二娘已承攬他。房內無人，便教伏侍二娘罷。」西門慶道：「我的姐姐，你沒的說。你死了，誰人敢分散你丫頭？奶子也不打發他出去，都教他守你的靈。李瓶兒道：「甚麼靈！回個神主子，過五七兒燒了罷了。」西門慶道：「我的姐姐，你不要管他。有我西門慶在一日，供養你一日。」兩個說話之間，李瓶兒催促道：「你睡去罷，這咱晚了！」西門慶道：「我不睡了，在這屋裡守你守兒。」李瓶兒道：「我死還早哩！這屋裡穢惡，薰的你慌。他每伏侍我不方便。」西門慶不得已，分付丫頭：「仔細看守你娘。」往後邊上房裡，對月娘說，悉把祭燈不濟之事，告訴一遍：「剛纔我到他房中，我觀他說話兒還伶俐。天可憐，只怕還熬出來了也不見得！」月娘道：「眼眶兒也塌了，嘴唇兒也乾了，耳輪兒也焦了，還好甚麼？也只在早晚間了。他這個病，是恁伶俐，臨斷氣還說話兒！」西門慶道：「他來了咱家這幾年，大大小小，沒曾惹了一個人。且是又好個性格兒，又不出語，你教我捨得他那些兒！」題起來，又哭了。月娘亦止不住落淚。不說西門慶與月娘說話。且說李瓶兒喚迎春、奶子：「你扶我面朝裡略倒倒兒。」因問道：「天有多咱時分了？」奶子道：「雞還未叫，有四更天了。」叫迎春替他鋪墊了身底下草布，搊他朝裡蓋被停當睡了，眾人都熬了一夜，沒曾睡。老馮與王姑子都已先睡了。那邊屋裡鎖著。迎春與綉春在面前地坪上搭著鋪，那裡剛睡倒。沒半個時辰，正在睡思昏沉之際，夢見李瓶兒下炕來，推了迎春一推，囑付：「你每看家，我去也。」忽然驚醒，見卓上燈尚未滅。向床上視之，還面朝裡。摸了摸，口內已無氣矣！不知多咱時分，嗚呼哀哉，斷氣身亡！可惜一個美色佳人，都化作一場春夢！正是：

「閻王叫你三更死，  怎敢留人到五更。」

迎春慌忙推醒眾人，點燈來照。果然見沒了氣兒，身底下流血一窪，慌了手腳。走去後邊，報知西門慶。西門慶聽見李瓶兒死了，和吳月娘兩步做一步奔到前邊，揭起被，但見面容不改，體尚微溫，脫然而逝。身上止著一件紅綾抹胸兒。這西門慶也不顧的甚麼身底下血漬，兩隻手抱著他香腮親著，口口聲聲只叫：「我的沒救的姐姐，有仁義好性兒的姐姐，你怎的閃了我去了！寧可教我西門慶死了罷，我也不久活于世了，平日活著做甚麼！」在房裡離地跳的有三尺高，大放聲號哭。吳月娘亦搵滾哭涕不止。落後李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥合家大小丫鬟養娘，都擡起房子來也一般，哀聲動地哭起來。月娘向李嬌兒、孟玉樓道：「不知晚夕多咱死了，恰好衣服兒也不曾得穿一件在身上。」玉樓道：「娘，我摸他身上還溫溫兒的，也纔去了不多回兒。咱不趁熱腳兒不替他穿上衣裳，還等甚麼？」月娘因見西門慶磕伏在他身上，撾臉兒那等哭，只叫：「天殺了我西門慶了！姐姐，你在我家三年光景，一日好日子沒過，都是我坑陷了你了！」月娘聽了，心中就有些不耐煩了。說道：「你看韶刀，哭兩聲兒去開手罷了！一個死人身上，也沒個忌諱，就臉撾著臉兒哭。倘忽口裡惡氣，撲著你是的！他沒過好日子，誰過好日子來？人死如燈滅。半晌時，不借留的住他倒好。各人壽數到了，誰人不打這條路兒來！」因令李嬌兒、孟玉樓：「你兩個拏鑰匙，那邊屋裡尋他裝防的衣服出來，咱與他眼看著，與他穿上。」叫：「六姐，咱兩個把這頭來整理整理。」西門慶又向月娘說：「多尋出兩套他心愛的好衣服，與他穿了去。」月娘分付李嬌兒、玉樓：「你尋他新裁的大紅段遍地錦襖兒，柳黃遍地金裙，併他今年喬親家去那套丁香色雲紬粧花衫，翠藍寬拖子裙；并新做的白綾襖，黃紬子裙出來罷。」當下迎春拏著燈，孟玉樓拏鑰匙，開了床屋裡門，拔步床上的第二個描金箱子裡，都是新做的衣服。揭開箱蓋，玉樓、李嬌兒尋了半日，尋出三套衣裳來。又尋出件綁襯身紫綾小襖兒一件，白紬子裙一件，大紅小衣兒，白綾女襪兒，粧花膝庫腿兒。李嬌兒抱過這邊屋裡，與月娘瞧。月娘正與金蓮燈下替他整理頭髻，用四根金簪兒，綰一方大鴉青手帕，旋轉停當。李嬌兒因問：「尋雙甚麼顏色鞋，與他穿了去？」潘金蓮道：「姐姐，他心裡只愛穿那雙大紅遍地金鸚鵡摘桃白綾高底鞋兒，只穿了沒多兩遭兒，倒尋那雙鞋出來，與他穿了去罷。」吳月娘道：「不好，倒沒的穿上陰司裡，好教他跳火炕。你把前日門外往他嫂子家去，穿的那雙紫羅遍地金高底鞋，也是扣的鸚鵡摘桃鞋，尋出來與他裝綁了去罷。」這李嬌兒聽了，走來向他盛鞋的四個小描金箱兒約百十雙鞋，翻遍了都沒有。迎春說：「俺娘穿了來，只放在這裡。怎的沒有？」走來廚下問綉春。綉春道：「我看見娘包放在箱坐廚里。」扯開坐廚子尋，還有一大包，都是新鞋。尋出來了。眾人七手八腳都裝綁停當。西門慶率領眾小廝，在大廳上，收捲書畫，圍上幃屏。把李瓶兒用板門擡出，停于正寢。下鋪錦褥，上覆紙被。安放几筵香案，點起一盞隨身燈來。專委兩個小廝在旁侍奉，一個打磬，一個炷布。一面使玳安：「快請陰陽徐先生來看時批書。」月娘打點出裝綁衣服來，就把李瓶兒床房門鎖了。只留炕屋裡，交付與丫頭養娘。那馮媽媽見沒了主兒，哭的三個鼻頭兩個眼淚。王姑子且口裡喃喃吶吶，替李瓶兒念密多心經、藥師經、解冤經、楞嚴經并大悲中道神咒，請引路王菩薩，與他接引冥途。西門慶在前廳，手拘著胸膛，由不的撫尸大慟，哭了又哭，把聲都呼啞了。口口聲聲，只叫我的好性兒有仁義的姐姐不住。比及亂著，雞就叫了。玳安請了徐先生來，向西門慶施禮，說道：「老爹煩惱！奶奶沒了在于甚時候？」西門慶道：「因此時候不真。睡下之時，已打四更。房中人都困倦睡熟了，不知多咱時分沒了。」徐先生道：「此是第幾位奶奶？」西門慶道：「乃是第六的小妾，生了個拙病，淹淹纏纏，也這些時了！」徐先生道：「不打緊。」因令左右掌起燈來，廳上揭開紙被觀看，手搯五更。說道：「正當五更二點徹，還屬丑時斷氣。」西門慶即令取筆硯，請徐先生批書。這徐先生向燈下打開青囊，取出萬年曆通書來觀看，問了姓氏并生時八字，批將下來：「一故錦衣西門夫人李氏之喪，生于元祐辛未正月十五日午時，卒于政和丁酉九月十七日丑時。今日丙子，月令戊戌，犯天地往亡日，重喪之日，煞高一丈，向西南方而去。遇太歲煞沖迎斬之局。避本家，忌哭聲，成服後無妨。入殮之時，忌龍、虎、雞、蛇四生人，外親人不避。」吳月娘使出玳安來，教徐先生看看黑書上，往那方去了。這徐先生一面打開陰陽秘書觀看，說道：「今日丙子日，乃是巳丑時。死者上應寶瓶宮，下臨齊地。前生曾在濱州王家作男子，打死懷胎母羊。今世為女人屬羊。稟性柔婉，自幼陰謀之事。父母雙亡，六親無靠，先與人家作妾，受大娘子氣。及至有夫主，又不相投，犯三刑六害。中年雖招貴夫，常有疾病，比肩不和，生子夭亡。主生氣疾，肚腹流血而死。前九日魂去，托生河南汴梁開封府袁指揮家為女，艱難不能度日。後躭擱至二十歲，嫁一富家，老少不對。中年享福，壽至四十二歲，得氣而終。」看畢黑書，眾婦女聽了，皆各嘆息。西門慶教徐先生看破土安葬日期。徐先生請問：「老爹停放幾時？」西門慶哭道：「熱突突，怎麼就打發出去的！須放過五七纔好。」徐先生道：「五七裡沒有安葬日期。倒是四七裡，宜擇十月初八日丁酉午時破土，十二月辛丑巳時安葬。合家六位本命都不犯。」西門慶道：「也罷。到十月十二日發引，再沒那移了。」徐先生當寫殄榜，蓋伏死者身上，向西門慶道：「十九日辰時大殮，一應之物，老爹這里備下。」于是剛打發徐先生出了門，天已發曉。西門慶使琴童兒騎頭口往門外請花大舅，然後分班差家下入各親眷處報喪。又使人往衙門中給假，在家整理喪事。使玳安往獅子街取了二十桶瀼紗漂白，三十桶生眼布來，教趙裁顧了許多裁縫，在西廂房先顧人造幃幕帳子卓圍，并入殮衣衾纏帶，各房裡女人衫裙。外邊小廝伴當，每人都是白唐巾，一件白直裰。又兌了一百兩銀子，教賁四往門外店裡摧了三十桶魁光麻布，二百疋黃絲孝絹。一面又教搭匠在大天井內搭五間大棚。西門慶因想起李瓶兒動止行藏模檥兒來，心中忽然想起忘了與他傳神，叫過來保來問：「那裡有寫真好畫師，尋一個傳神。我就把這件事忘了！」來保道：「舊時與咱家畫圍屏的韓先兒，他原是宣和殿上的畫士，革退來家。他傳的好神。」西門慶道：「他在那里住？快與我請來。」這來保應諾去了。西門慶熬了一夜沒睡的人，前後又亂了一五更，心中已著了悲慟，神思恍亂，只是沒好氣，罵丫頭、踢小廝，守著李瓶兒屍首，由不的放聲哭叫。那玳安在傍亦哭的言不的語不的。吳月娘正和李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮在帳子後，打夥兒分散各房裡丫頭并家人媳婦。看見西門慶只顧哭起來，把喉音也叫啞了，問他與茶也不吃，只顧沒好氣。月娘便道：「你看恁勞叨！死也死了，你沒的哭的他活！哭兩聲丟開手罷了，只顧扯長絆兒哭起來了！三兩夜沒睡，頭也沒梳，臉也還沒洗，亂了恁五更，黃湯辣水還沒嚐著，就是鐵人也禁不的。把頭梳了，出來吃些甚麼，還有個主張。好小身子，一時摔倒了，都怎樣兒的！」玉樓道：「他原來還沒梳頭洗臉哩。」月娘道：「洗了臉倒好。我頭裡使小廝請他後邊洗臉，他把小廝踢進來，誰再問他來！」金蓮接過來道：「你還沒見頭裡進他屋裡尋衣裳，教我是不是倒好意說他，都相恁一個死了，你恁般起來，把骨禿肉兒也沒了。你在屋裡吃些甚麼兒，出去再亂也不遲。他倒把眼睜紅了的，罵我：『狗攮的淫婦，管你甚麼事！』我如今鎮日不教狗攮，卻教誰攮哩！恁不合理的行貨子，只說人和他合氣！」月娘道：「熱突突死了，怎麼不疼？你就疼，也還放心裡。那裡就這般顯出來！人也死了，不管那有惡氣沒惡氣，就口撾著那口那等叫喚，不知甚麼張致！吃我說了兩句。他可可兒來三年，沒過一日好日子？鎮日教他挑水挨磨來？」孟玉樓道：「娘不是這等說。李大姐倒也罷了，沒甚麼，倒吃了他爹恁三等九格的！」金蓮道：「他得過好日子，那個偏受用著甚麼哩？都是一個跳板兒上人。」正說著，只見陳經濟手裡拿著九疋水光絹：「爹說教娘每剪各房裡手帕，剩下的與娘每做裙子。」月娘收了娟，便道：「姐夫去請你爹進來扒口子飯，這咱七八待晌午，他茶水還沒嚐著哩！」經濟道：「我是不敢請他，裡頭小廝請他吃飯，差些沒一腳踢殺了。我又惹他做甚麼？」月娘道：「你不請他，等我另使人請他來吃飯。」良久叫過玳安來，說道：「你爹還沒吃飯，哭這一日了。你拿上飯去，趁溫先生在，陪他吃些兒。」玳安道：「請應二爹和謝爹去了，等他來時，娘這裡使人拿飯上去，消不的他幾句言語兒，管情爹就吃了飯。」月娘道：「硶說嘴的囚根子！你是你爹肚裡蛔虫？俺每這幾個老婆倒不如你了！你怎的就知道他兩個來纔吃飯？」玳安道：「娘每不知，爹的好朋友大小酒席兒，那遭少了他兩個？爹三錢，他也是三錢，爹二星，他也是二星。爹隨問怎的著了惱，只他到略說兩句話兒，爹就眉花眼笑的。」說了一回，棋童兒請了應伯爵、謝希大二人來到，進門撲倒靈前地下，哭了半日，只哭：「我的有仁義的嫂子！」被金蓮和玉樓道：「賊油嘴的囚根子！俺每都是沒仁義的。」二人哭畢，扒起來。西門慶與他回禮，兩個又哭了，說道：「哥煩惱煩惱！」一面讓至廂房內與溫秀才敘禮坐下。先是伯爵問道：「嫂子甚時候沒了？」西門慶道：「正丑時斷氣。」伯爵道：「我到家已是四更多了。房下問我，我說：『看陰騭，嫂子這病已在七八了。』不想剛睡就做了一夢，夢見哥使大官兒來請我，說家裡吃慶官酒，教我急急來到。見哥兒穿著一身大紅衣服，向袖中取出兩根玉簪兒與我瞧，說：『一根折了。』教我瞧了半日，對哥說：『可惜了，這折了是玉的，完全的倒是硝子石。』哥說：『兩根都是玉的。』俺兩個正睡著，我就醒了。教我說此夢做的不好，房下見我只顧咂嘴，便問：『你和誰說話？』我道：『你不知，等我到天曉告訴你。』等到天明，只見大官兒到了，戴著白，教我只顧跌腳。果然哥有孝服！」西門慶道：「我前夜也做了恁個夢，和你這個一樣兒。夢見東京翟親家那裡寄送了六根簪兒，內有一根〈石否〉折了。我說：『可惜兒的！』教我夜裡告訴房下。不想前邊斷了氣，好不睜眼的天，撇的我真好苦！寧可教我西門慶死了，眼不見就罷了。到明日一時半霎想起來，你教我怎不心疼？平時我又沒曾虧欠了人，天何今日奪吾所愛之甚也！先是一個孩兒也沒了，今日他又長伸腳子去了，我還活在世上做甚麼！雖有錢過北斗，成何大用！」伯爵道：「哥，你這話就不是了。我這嫂子與你是那樣夫妻，熱突突死了，怎的不心疼？爭耐你惹大的家事，又居著前程，這一家大小太山也似靠著你。你若有好歹，怎麼了得？就是這些嫂子都沒主兒。常言：『一在三在，一亡三亡。』哥你聰明，你伶俐，何消兄弟每說。就是嫂子他青春年少，你疼不過越不過他的情，成服令僧道念幾卷經，大發送葬，埋在墳裡，哥的心也盡了，也是嫂子一場的事，再還要怎樣的？哥，你且把心放開。」當時被伯爵一席話，說的西門慶心地透澈，茅塞頓開，也不哭了。須臾拿上茶來吃了，便喚玳安：「後邊說去，看飯來，我和你應二爹、溫師父、謝爹吃。」伯爵道：「哥原來還未吃飯哩。」西門慶道：「自後你去了，亂了一夜，到如今誰嘗甚麼兒來！」伯爵道：「哥，你還不吃飯，這個就糊突了。常言道：『寧可折本，休要饑損。』孝經上不說的：『教民無以死傷生，毀不滅性。』死的自死了，存者還要過日子。哥要做個張主！」正是：

「數語撥開君子路，  片言題醒夢中人。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}


