%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十五回　
\chapter{佳人笑賞翫登樓\KG 狎客幫嫖麗春院}

\begin{showcontents}{}



「日墜西山月出東，  百年光景似飄蓬，

點頭纔羨朱顏子，  轉眼翻為白髮翁；

易老韶華休浪度，  掀天富貴等雲空，

不如且討紅裙趣，  依翠偎紅院宇中。」

話說光陰迅速，又早到正月十五日。西門慶這裡先一日差小廝玳安，送了四盤羹菜、兩盤壽桃、一壜酒、一盤壽麵、一套織金重絹衣服，寫吳月娘名字：「西門吳氏歛袵拜。」送與李瓶兒做生日。李瓶兒纔起來梳粧，叫了玳安兒到臥房裡，說道：「前日打擾你大娘那裡，今日又教你大娘費心送禮來。」玳安道：「娘多上覆，我爹上覆二娘，不多些微禮，與二娘賞人。」李瓶兒一面分付迎春外邊明間內放小卓兒，擺了四盒茶食，管待玳安。臨出門與二錢銀子、八寶兒一方閃色手帕：「到家多上覆你列位娘，我這裡使老馮拿帖兒請去，好歹明日都光降走走。」玳安磕頭出門，兩個擡盒子的，與一百文錢。李瓶兒這裡隨即使老馮兒，用請書盒兒，拿着五個柬帖兒，十五日請月娘與李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥。又稍了一個帖，暗暗請西門慶，那日晚夕赴席。月娘到次日。留下孫雪娥看家，同李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮四頂轎子出門，都穿著粧花錦綉衣服，來興、來安、玳安、畫童四個小廝跟隨着，到獅子街燈巿李瓶兒新買的房子。門面四間，到底三層；臨街是樓，儀門去兩邊廂房，三間客座、一間稍間；過道穿進去第三層，三間臥房、一間廚房；後邊落地緊靠着喬皇親花園。李瓶兒知月娘眾人來看燈，臨街樓上設放圍屏桌席，懸掛許多花燈。先迎接到客位內見畢禮數，次讓人後邊明間內待茶。房裡換衣裳擺茶，俱不必細說。到午間，李瓶兒客位內設四張桌席，叫了兩個唱的董嬌兒、韓金釧兒彈唱飲酒。凡酒過五巡，食割三道，前邊樓上酒席，又請月娘眾人登樓看燈頑耍。樓簷前掛着湘簾，懸着彩燈。吳月娘穿着大紅粧花通袖襖兒、嬌綠段裙、貂鼠皮襖；李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮都是白綾襖兒、藍段裙；李嬌兒是沉香色遍地金比甲；孟玉樓是綠遍地金比甲，頭上珠翠堆盈，鳳釵半卸，鬢後挑着許多各色燈籠兒，搭伏定樓窗往下觀看，見那燈巿中，人烟湊集，十分熱鬧。當街搭數十座燈架，四下圍列些諸門買賣。玩燈男女，花紅柳綠，車馬轟雷，鰲山聳漢。怎見好燈巿？但見：

「山石穿雙龍戲水，雲霞映獨鶴朝天。金蓮燈，玉樓燈，見一片珠璣；荷花燈，芙蓉燈，散千圍錦綉。綉毬燈，皎皎潔潔；雪花燈，拂拂紛紛。秀才燈，揖讓進止，存孔孟之遺風；媳婦燈，容德溫柔，效孟姜之節操。和尚燈，月明與柳翠相連；通判燈，鍾馗共小妹並坐。師婆燈，揮羽扇，假降邪神；劉海燈，倒背金蟾，戲吞至寶。駱駝燈，青獅燈，馱無價之奇珍，咆咆哮哮；猿猴燈，白象燈，進連城之秘寶，頑頑耍耍。七手八腳，螃蟹燈，倒戲清波；巨口大髯，鮎魚燈，平吞綠藻。銀蛾鬬彩，雪柳爭輝。隻隻隨綉帶香毬，縷縷拂華旛翠幰。魚龍沙戲，七真五老獻丹書；吊掛流蘇，九夷八蠻來進寶。村裡社鼓，隊共喧闐；百戲貨郎，俱庄庄齋鬬巧。轉燈兒一來一往，吊燈兒或仰或垂。琉璃瓶光單美女奇花，雲母障並瀛州閬苑。往東看，雕漆牀，螺鈿牀，金碧交輝；向西瞧，羊皮燈，掠彩燈，錦綉奪眼。北一帶都是古董玩器；南壁廂，盡皆書畫瓶爐。王孫爭看，小欄下蹴踘齊雲；仕女相携，高樓上妖嬈衒色。卦肆雲集，相幙星羅；講新春造化如何，定一世榮枯有准。又有那站高坡打談的，詞曲楊恭；到看這搧响鈸遊腳僧，演說三藏。賣元宵的 ，高堆菓餡；粘梅花的，齊插枯枝。剪春娥，鬢邊斜鬧東風；禱涼釵，頭上飛金光耀日。圍屏畫石崇之錦帳，珠簾彩梅月之雙清。雖然覽不盡鰲山景，也應豐登快活年。」

吳月娘看了一回，見樓下人亂，和李嬌兒各歸席上吃酒去了哩。惟有潘金蓮、孟玉樓同兩個唱的，只顧搭伏着樓窗子，型下人觀看。那潘金蓮一徑把白綾襖袖子摟着，顯他遍地金掏袖兒，露出那十指春葱來，帶着六個金馬鐙戒指兒。探着半截身子，口中磕瓜子兒，把磕了的瓜子皮兒，都吐下來，落在人身上，和玉樓兩個嘻笑不止。一回指道：「大姐姐，你來看那家房簷底下，掛了兩盞玉綉毬燈，一來一往，滾上滾下，且是到好看！」一回又道：「二姐姐，你來看這對門架子上，挑着一盞大魚燈，下面又有許多小魚鱉蝦蟹兒跟著他，倒好耍子！」一回又叫孟玉樓：「三姐姐，你看這首裡，這個婆兒燈，那老兒燈！」正看着，忽然被一陣風來，把個婆子兒燈下半截割了一個大窟窿。婦人看見，笑下了。引惹的那樓下看燈的人，挨肩擦背，仰望上瞧，通擠匝不開，都壓〈足羅〉〈足羅〉兒。須臾，哄圍了一圈人。內中有幾箇浮浪子弟，直指著談論。一個說道：「已定是那公侯府位裡出來的宅眷。」一個又猜：「是貴戚皇孫家豔妾，來此看燈。不然，如何內家粧束？」那一個說道：「莫不是院中小娘兒，是那大人家叫來這裡看燈彈唱？」又一個走過來，便道：「自我認的，你每都猜不着。你把他當唱的，把後面那四個放到那裡？我告說，這兩個婦人也不是小可人家的。他是閻羅大王的妻，五道軍將的妾，是咱縣門前開生藥舖放官吏債西門大官人的婦女。你惹他怎的？想必跟他大娘子來這裡看燈。這個穿綠遍地金背比甲的，我不認的。那穿大紅遍地金比甲兒，上帶着個翠面花兒的，倒好似賣炊餅武大郎的娘子。大郎因為在王婆茶房內捉姦，被大官踢中了，死了。把他娶在家裡做了妾。後次他小叔武松東京回來告狀，誤打死了皂隸李外傳，被大官人墊發充軍去了。如今一二年不見出來，落的這等標致了。」正說著，只見一個多口過來，說道：「你們沒要緊，指說他怎的？咱每散開罷。」樓上吳月娘，見樓下人圍的多了，叫了金蓮、玉樓歸席坐下，聽著兩個粉頭彈唱燈詞飲酒。坐了一回，月娘要起身，說道：「酒勾了。我和他二娘先行一步，留下他姊妹兩個，再坐一回兒，以盡二娘之情。今日他爹不在家，家裡無人，光丟着些丫頭們，我不放心。」這李瓶兒那裡肯放，說道：「好大娘，奴沒敬心也是的。今日大娘來兒，沒好生揀一筯兒。大節間，燈兒也沒點，飯兒也沒上，就要家去。就是西門爹不在家中，還有他姑娘們哩，怕怎的？待月色上來的時候，奴送三位娘去。」月娘道：「二娘，不是這等說。我又不大十分用酒，留下他姊妹兩個，就同我這裡一般。」李瓶兒道：「大娘不用，二娘也不吃一鍾，也沒這個道理。想奴前日在大娘府上，那等鍾鍾不辭，眾位娘竟不肯饒我。今日來到奴這湫顧之處，雖無甚物供獻，也盡奴一點勞心。」于是拿大銀鍾遞與李嬌兒，說道：「二娘好歹吃一杯兒。大娘，奴曉的，吃不的了，不敢奉大杯，只奉小杯兒哩。」于是滿斟遞與月娘。因說李嬌兒：「二娘，你用過此杯罷！」兩個唱的，月娘每人與了他二錢銀子。待的李嬌兒吃過酒，月娘起身，囑付玉樓、金蓮：「我兩個先起身。我去便使小廝拿燈籠來接你們，也就來罷。家裡沒人。」玉樓應諾。李瓶兒送月娘、李嬌兒到門首上轎去了。歸到樓上，陪玉樓金蓮飲酒。看看天晚，玉兔東生。樓上點起燈來。兩個唱的彈唱飲酒，不在話下。都說西門慶那日同應伯爵、謝希大兩個，家中吃了飯，同往燈巿裡遊玩。到了獅子街子東口，西門慶因為月娘眾人今日都在李瓶兒家樓上吃酒，恐怕他兩個看見，就不往西街去看大燈，只到買紗燈的根前就回了。不想轉過灣來，撞遇孫寡嘴、祝日念唱喏，說道：「連日不會哥，心中渴想。」見了應伯爵、謝希大，罵道：「你兩個天殺的好人兒！你來和哥遊玩，就不說叫俺一聲兒。」西門慶道：「祝兄弟，你錯怪了他兩個。剛纔也是路上相遇。」祝日念道：「如今看了燈，往那裡去？」西門慶道：「同眾位兄弟到大酒樓上吃三杯兒。不是請眾兄弟，房下們今日都往人家吃酒去了。」祝日念道：「比是哥請俺每到酒樓上，咱何不往裡邊，望望李桂姐去。只當大節間，往他拜拜年去，混他混。前日俺兩個在他家，望着俺每好不哭哩。說他從臘裡不好到如今，大官人通影邊兒不進裡面看他看兒。俺每便回說，只怕哥事忙，替哥摭過了。哥今日倒閑，俺每情願相伴哥進去走走。」西門慶因計掛着晚夕李瓶兒，還推辭道：「今日我還有小事，不得去。明日罷。」怎禁這夥人死拖活拽，于是同進去院中。正是：

「柳底花陰壓路塵，  一回遊賞一回新；

不知買盡長安笑，  活得蒼生幾戶貧。」

西門慶同眾人到了李家，桂卿正打扮着在門首站立。一面迎接入中堂相見了，都道了萬福。祝日念高叫道：「快請二媽出來！還虧俺眾人，今日請的大官人來了。」少頃，老虔婆扶拐而出，向西門慶見畢禮數，說道：「老身又不曾怠慢了姐夫，如何一向不進來看看姐姐兒？想必別處另敍了新表子來。」祝日念走來插口道：「你老人家會猜算。俺大官近日相與了絕色的表子，每日只在那裡閑走，不想你家桂姐兒。剛纔不是俺二人在燈巿裡撞見拉他來，他還不來哩。媽不信，問孫天化就是了。」因指着應伯爵、謝希大，說道：「這兩個天殺的，和他都是一路神祇。」老虔婆聽了，呷呷笑道：「好應二哥，俺家沒惱着你，如何不在姐夫面前美言一句兒？雖故姐夫裡邊頭緒兒多，常言道：『好子弟不鬫一個粉頭，粉頭不接一個孤老。』天下錢眼兒都一樣，不是老身誇口說，我家桂姐也不醜，姐夫自有眼，今也不消人說。」孫寡嘴道：「我是老實說，哥如今新敍的這個表子，不是裡面的，是外面的表子，還把裡邊人｛入日｝八？」教那西門慶聽了，赶着孫寡嘴只顧打，說道：「老媽，你休聽這天災人禍老油嘴，弄殺人你！」孫寡嘴和眾人笑成一塊。西門慶向袖中掏出三兩銀子來，遞與桂卿：「大節間，我請眾朋友。」桂卿哄道：「我不肯接。」遞與老媽。老媽說道：「怎麼兒，姐夫就笑話我家大節下，拿不出酒菜兒，管待列位老爹。又教姐夫壞鈔，拿出銀子。顯的俺們院裡人家，只是愛錢了。」應伯爵走過來說道：「老媽你依我收了，只當正月裡頭二主子快倉，快安排酒來俺每吃。」那虔婆說道：「這個理上都使不得。」一壁推辭，一壁把銀子接的袖了。深深道了個萬福，說道：「謝姐夫的布施。」應伯爵道：「媽，你且住，我說個笑話兒你聽了。一個子弟在院闞小娘兒，那一日作耍，裝做貧子進去。老媽見他衣服藍縷，不理他。坐了半日，茶也不拿出來。子弟說：『媽，我肚飢，有飯尋些來我吃。』老媽道：『米囤也晒，那討飯來？』子弟又道：『既沒飯，有水拿些來我洗洗臉罷。』老媽道：『少挑水錢，連日沒送水來。』這子弟向袖中取出十兩一定銀子放在桌子上，教買米顧水去。慌的老媽沒口子道：『姐夫吃了臉洗飯？洗了飯吃臉？』」把眾人都笑了。虔婆道：「你還是這等快取笑，可可兒的來？自古有恁說，沒這事。」應伯爵道：「你拿耳朵，我對你說。大官人新近請了花二哥表子後巷兒吳銀兒了，不要你家桂姐了。今日不是我們纏了他來，他還往你家來哩！」虔婆笑道：「我不信。俺桂姐今日不是強口比吳銀兒好多着哩。我家與姐夫，是快刀兒割不斷的親戚。姐夫是何等人兒，他眼裡見的多。著緊處，金子也估出個成色來。」說畢，客位內放四把校椅，應伯爵、謝希大、祝日念、孫天化四人上坐，西門慶對席。老媽下去收拾酒菜去了。半日，李桂姐出來。家常挽着一窩絲、杭州攢金纍絲釵、翠梅花鈿兒、珠子箍兒、金籠墜子。上穿白綾對衿襖兒，粧花眉子綠遍地金掏袖；下著紅羅裙子。打扮的粉粧玉琢。望下不當下正，道了萬福，與桂卿一邊一個，打橫坐下。少頃，頂老彩漆方盤，拿七盞來，雪綻盤盞兒，銀舌葉茶匙，梅桂潑滷瓜仁泡茶 ，甚是馨香美味，桂卿、桂姐，每人遞了一盞，陪着吃畢茶，接下茶托去。保兒上來打抹春臺。纔待收拾擺放案酒，忽見簾子外探頭舒腦，有幾個穿藍縷衣者，謂之架兒，進來跪下，手裡拿三四升瓜子兒：「大節間，孝順大老爹！」西門慶只認頭一個叫于春兒，問：「你每那幾位在這裡？」于春道：「還有段綿紗、青聶鉞在外邊伺侯。」段綿紗進來，看見應伯爵在裡，說道：「應爹也在這裡。」連忙磕了頭。西門慶起來，分付收了他瓜子兒，打開銀子包兒，捏一兩一塊銀子掠在地下。于春兒接了，和眾人扒在地下，磕了個頭，說道：「謝爹賞賜。」往外飛跑。有朝天子單道這架兒行藏為證：

「這家子打和，那家子撮合，他的本分少，虛頭大。一些兒不巧人騰挪，遶院裡都踅過。席面上幫閑，把牙兒閑磕，攘一回纔散火。轉錢又不多，歪斯纏怎麼？他在虎口裡求津唾。」

西門慶打發架兒出門，安排酒上來吃酒。桂姐滿泛金杯，雙垂紅袖。餚烹異品，菓獻時新。倚翠偎紅，花濃酒豔。酒過兩巡，桂卿外與桂姐，一個彈箏，一個琵琶，兩個彈者，唱了一套霽景融和。正唱在熱鬧處，見三個穿青衣黃扳鞭者，謂之圓社。手裡捧着一個盒兒，盛着一隻燒鵝 ，提着兩瓶老酒 ：「大節間來孝順大官人貴人。」向前打了半跪。西門慶平昔認的，一個喚白禿子，一個是小張閑，那一個是羅回子。因說道：「你每且外邊候候兒，待俺每吃過酒，踢三跑。」于是向桌上拾了四盤下飯、一大壺酒、一碟點心，打發眾圓社吃了，整理氣毬齊備。西門慶出來，外面院子裡，先踢了一跑。次教桂姐上來，與兩個「圓社」踢。一個揸頭，一個對障。抅踢拐打之間，無不假喝彩奉承。就有些不到處，都快取過去了。反來向西門慶面前討賞錢，說：「桂姐的行頭，比舊時越發踢熟了。撇來的丟拐，教小人每湊手腳不迭。再過一二年，這邊院中，似桂姊妹這行頭，就數一數二的，蓋了群絕倫了。強如二條巷董官女兒數十倍。」當下桂姐踢了兩跑下來，使的塵生眉畔，汗濕腮邊，氣喘吁吁，腰肢困乏。袖中取出春扇兒搖涼，與西門慶携手並觀，看桂卿與謝希大、張小間踢行頭。白禿子、羅回子在傍虛撮腳兒等漏，往來拾毛。亦有朝天子一詞，單道這踢圓的始末為證：

「在家中也閒，到處刮涎，生理全不幹，氣毯兒不離在身邊。每日街頭站，窮的又不趨，富貴他偏羨。從早晨只到晚，不得甚飽餐。轉不的大錢，他老婆常被人包佔。」

西門慶正看著眾人在院內打雙陸踢毬飲酒，只見玳安騎馬來接，悄悄附耳低言，說道：「大娘、二娘家去了。花二娘教小的請爹早些過去哩。」這西門慶聽了，暗暗叫玳安把馬吊在後邊門首等着。于是酒也不吃，拉桂姐房中，只坐了沒去一回兒，就出來推淨手，于後門上馬，一溜烟走了。應伯爵使保兒去拉扯，西門慶只說我家裡有事，那裡肯回來。教玳安拿了一兩五錢銀子，打發三個圓社。李家恐怕他又往後巷吳銀兒家，使丫鬟直跟至院門首方回。應伯爵等眾人，還吃二更鼓纔散。正是：

「唾罵由他唾罵，  歡娛我自歡娛。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：





\end{showcontents}
