%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十二回　
\chapter{李桂姐拜娘認女\KG 應伯爵打渾趨時}

「常言富者貴之基，  財旺生官眾所知，

延攬宦途陪激引，  夤緣權要入遷推；

姻連黨惡人皆懼，  勢倚豪強孰敢欺，

好把炎炎思寂寂，  豈容人力敵天時。」

話說當日眾官飲酒席散，西門慶還留吳大舅、二舅、應伯爵、謝希大後坐，打發樂工等酒飯吃了。分付：「你每明日還來答應一日，我請縣中四宅老爹吃酒，俱要齊備些纔好。臨了，等我一總賞你每罷。」眾樂工道：「小的每無不用心，明日多是官樣新衣服來答應。」吃了酒飯，磕頭去了。良久，李桂姐、吳銀兒搭着頭出來，笑嘻嘻道：「爹，只怕晚了，轎子來了，俺每去罷。」應伯爵道：「我兒，你倒且是自在。二位老爹在這裡，不說唱個曲兒與老舅聽，就要去罷。」桂姐道：「你不說這一聲兒，不當啞狗賣。俺每兩日沒往家里去，媽不知怎麼盼哩。」伯爵道：「盼怎的？玉黃李子兒，搯了一塊兒去了？」西門慶道：「也罷，教他兩個去罷，本等連日辛苦了，咱教李銘、吳惠唱一回罷。」問道：「你吃了飯了？」桂姐道：「剛纔大娘房裡留俺每吃了。」于是齊插燭磕頭下去。西門慶分付：「你二位後日還來走走。再替我叫兩個，不拘鄭愛香兒也罷，韓金釧兒也罷，我請親朋友吃酒。」伯爵道：「造化了小淫婦兒！教他叫，又討提錢使。」桂姐道：「你又不是架兒，你怎曉的恁切？」說畢，笑的去了。伯爵因問：「哥，後日請誰？」西門慶道：「那日請喬老、二位老舅、花大哥、沈姨夫、并會中列位兄弟，歡樂一日。」伯爵道：「說不得，俺每打攪的哥忒多了。到後日俺兩個還該早來，與哥做副東。」西門慶道：「此是二位下顧了。」說畢話，李銘、吳惠拏樂器上來，唱了一套。吳大舅等眾人方一齊起身，一宿晚景不題。到次日，西門慶請本縣四宅官員，先送過賀禮。西門慶纔生兒，那日薛內相來的早。西門慶請至捲棚內待茶，薛內相因問：「劉家沒送禮來？」西門慶道：「劉老太監送過禮了。」良久，薛內相要請出哥兒來看一看：「我與他添壽。」西門慶推卻不得，只得教玳安：「後邊說去，抱哥兒出來。」不一時，養娘抱官哥送出到角門首，玳安接到上面。薛內相看見，只雇喝采：「好個哥哥？」便叫：「小廝在那里？」須臾，兩個青衣家人，戢金方盒，拏了兩盒禮物：爛紅官段一疋，福壽康寧鍍金銀錢四個，追金瀝粉綵畫壽星博郎鼓兒一個，銀八寶貳兩，說道：「窮內相沒什麼，這些微禮兒與哥兒耍子。」西門慶作揖謝道：「多蒙老公公費心！」看畢，抱哥兒回房不題。西門慶陪他吃了茶，擡上八仙卓來先擺飯，就是十二碗嗄飯，上新稻米飯。剛纔吃罷，忽門上人來報：「四宅老爹到了。」西慶慌整衣冠出二門迎接。因是知縣李達天并縣丞錢成、主簿任廷貴、典史夏恭基，各先投拜帖，然後廳上叙禮。薛內相方出見。眾官讓薛內相居首席，席間又有尚舉人相接，分賓坐定，普坐遞了一巡茶。少頃，階下鼓樂响動，笙歌擁奏，遞酒上坐，教坊呈上揭帖，薛內相揀了四摺韓湘子昇仙記，又陳舞數回，十分齊整。薛內相心中大喜，喚左右拏兩弔錢出來，賞賜樂工。不說當日眾官飲酒，至晚方散。且說李桂姐到家，見西門慶做了提刑官，與虔婆鋪謀定計，次日買了盒菓餡餅兒、一副豚蹄 、兩隻燒鴨 、兩瓶酒、一雙女鞋，教保兒挑着盒擔，絕早坐轎子先來，要拜月娘做乾娘，他做乾女兒。進來先向月娘笑嘻嘻插燭也似拜了四雙八拜，然後纔與他姑娘和西門慶磕頭。把月娘哄的滿心歡喜，說道：「前日受了你媽的重禮，今日又教你費心，買這許多禮來。」桂姐笑道：「媽說爹如今做了官，比不的那咱常往裏邊走。我情愿只做乾女兒罷，圖親戚來往，宅裡好走動。」慌的月娘連教他脫衣服坐收拾罷，因問桂姐：「有吳銀姐和那兩個，怎的還不來？」桂姐道：「吳銀兒我昨日會下他，不知他怎的還不見來。前日爹分付，教我叫了鄭香兒和韓金釧兒。我來時，他轎子都在門首，怕不也待來。」這未了，只見銀兒和愛香兒，又與一個穿大紅紗衫年小的粉頭，提着衣裳包兒進門。先望月娘花枝招颭綉帶飄飄，磕了頭。吳銀兒看見李桂姐脫了衣裳，坐在炕上，說道：「桂姐，你好人兒，不等俺每等兒，就先來了。」桂姐道：「我等你來，媽見我的轎子在門首，說道：『只怕銀姐先去了，你快去罷。』誰知你每來的遲。」月娘笑道：「也不遲，你每坐着多一搭兒里擺茶。」因問：「這位姐兒上姓？」吳銀兒道：「他是韓金釧兒的妹子，玉釧兒。」不一時，小玉放卓兒，擺了八碟茶食，兩碟點心，打發四個唱的吃了。那李桂姐賣弄他是月娘的乾女兒，坐在月娘炕上，和玉簫兩個，剝菓仁兒裝菓盒。吳銀兒、鄭香兒、韓釧兒在下邊杌兒上一條邊坐的。那桂姐一徑抖搜精神，一回叫：「玉簫姐，累你，有茶倒一甌子來我吃。」一回又叫：「小玉姐，你有水盛些來我洗這手。」那小玉真個拏錫盆舀了水與他洗了手。吳銀兒眾人都看他睜睜的，不敢言語。桂姐又道：「銀姐，你三個拏樂器來唱個曲兒與娘聽，我先唱過了。」月娘和李嬌兒對面坐着。吳銀兒見他這般說，只得取過樂器來，當下鄭愛香兒彈唱，吳銀兒琵琶，韓玉釧兒在旁隨唱，唱了一套八聲甘州「花遮翠擁」。須臾唱畢，放下樂器。吳銀兒先問月娘：「爹今日請那幾位官家吃酒？」月娘道：「你爹今日請的都是親朋。」桂姐道：「今日沒有那兩位公公？」月娘道：「薛內相昨日只他一位在這里來，那姓劉的沒來。」桂姐道：「劉公公還好：那薛公公快頑，把人掐擰的魂也沒了。」月娘道：「左右是個內官家，又沒什麼。隨他擺弄一回子就是了。」桂姐道：「娘且是說的好，乞他奈何的人慌。」正說着，只見玳安兒進來取菓盒，見他四個在屋里坐着，說道：「客已到了一半，七八待上坐，你每還不快收拾上去。」月娘便問：「前邊有誰來了？」玳安道：「喬大爹、花大爹、大舅、二舅、謝爹都來了這一日了。」桂姐問道：「今日有應二花子，和祝麻子二人沒有？」玳安道：「會中十位，今日一個兒也不少。應二爹從辰時就來了，爹使他有勾當去了，便道就來也。」桂姐道：「爺嚛！遭遭兒有這起攘刀子的，又不知纏到多早晚？我今日不出去，寧可在屋里唱與娘聽罷。」玳安道：「你倒且是自在性兒！」拏出菓盒去了。桂姐道：「娘還不知道，這祝麻子在酒席上，兩片子嘴不住，只聽見他說話。饒人那等罵着，他還不理。他和孫寡嘴兩個好不涎臉！」鄭愛香兒道：「常和應二走的那祝麻子，他前日和張小二官兒到俺那里，拏着十兩銀子，要請俺家妹子愛月兒。俺媽說：『他纔教南人梳弄了，還不上一個月，南人還沒起身，我怎麼好留你？』說着，他再三不肯。纏的媽急了，把門倒插了，不出來見他。那張小官兒好不有錢，騎着大白馬，四五箇小廝跟隨，坐在俺每堂屋裡只雇不去。急得祝麻子直撅兒跳在天井內，說道：『好歹請出媽來，收了這銀子，只教月姐見一見，待一盃茶兒，俺每就去！』把俺每笑的要不的，只想告水災的，好箇涎臉的行貨子！」吳銀兒道：「張小二官兒先包着董貓兒來。」鄭愛香道：「因把貓兒的虎口內火燒了兩醮，和他丁八着好一向了。這日只散走哩！」因望着桂姐道：「昨日我在門外庄子上收頭，會見周肖兒，多上覆你，說前日同聶鉞兒到你家，你不在。」桂姐使了個眼色，說道：「我來爹宅里來，他請了俺姐姐桂卿了。」鄭愛香兒道：「你和馮沒點兒相交？如何都打熱？」桂姐道：「好｛入日｝的劉九兒！把他當個孤老，甚麼行貨子！可不砢磪殺我罷了！他為了事出來，逢人至人說了來，嗔我不看他。媽說：『你只在俺家，俺倒買些什麼看看你不打緊。你和別人家打熱，俺傻的不勻了。』真是硝子石望着南兒丁口心！」說着，都一齊笑了。月娘坐在炕上聽着他，說：「你每說了這一日，我不懂。不知說的是那家話！」按下這里不題。都說前邊各客都到齊了，西門慶冠冕着遞酒。眾人讓喬大戶為首，先與西門慶把盞，只見他三個唱的從後邊出來，都頭上珠冠〈足疊〉〈足褻〉，身邊蘭麝降香。應伯爵一見，戲道：「怎的三個零布在那里來？攔住休放他進來。」因問東家：「李家桂兒怎不來？」西門慶道：「我不知道。」初是鄭愛香兒彈箏，吳銀兒琵琶，韓玉釧兒撥板，啟朱唇，露皓齒，先唱水仙子「馬蹄金鑄就虎頭牌」一套。良久，遞酒畢，喬大戶坐首席，其次者吳大舅、二舅、花大哥、沈姨夫、應伯爵、謝希大、孫寡嘴、祝日念、雲離守、常時節、白來搶、傅自新、賁地傅共十四人上席，八張桌兒。西門慶下席主位。說不盡歌喉宛轉，舞態蹁躚。酒若波流，肴如山疊。到了那酒過數巡，歌吟三套之間，應伯爵就在席上開言說道：「東家，也不消教他每唱酒了，翻來吊過去，左右只是這兩套狗撾門的，誰待聽！你教大官拏三個座兒來，教他與列位遞酒，倒還強似唱。」西門慶道：「且教他孝順席尊眾親兩套詞兒着。你這狗才，就是這等搖席破坐的！」鄭愛香兒道：「應花子，你門背後放花子，等不到晚了！」伯爵親自走下席來，罵道：「怪小淫婦兒！什麼晚不晚？你娘耶嚛！」教玳安過來：「你替他把刑法多拏了。」一手拉着一箇，都拉到席上，教他遞酒。鄭愛香兒道：「怪行貨子！拉的人手腳兒不着地。」伯爵道：「我實和你說，小淫婦兒！時光有限了，不久青刀馬過，遞了酒罷，我等不的了。」謝希大便問：「怎麼是青刀馬？」伯爵道：「寒鴉兒過了，就是青刀馬。」眾人都笑了。當下吳銀兒遞喬大戶，鄭愛香兒遞吳大舅，韓玉釧兒遞吳二舅，兩分頭挨次遞將來。落後，吳銀兒遞到應伯爵根前，伯爵因問：「李家桂兒怎的不來？」吳銀兒道：「二爹，你老人家還不知道，李桂姐如今與大娘認義乾女兒。我告訴二爹，只放在心裡，都說人弄心。前日在爹宅裡散了，都一答兒家去了。都會下了明日早來，我在家裡收拾，只顧等他。誰知他安心早買了禮，就先來了，倒教我等到這咱晚。使丫頭往你家瞧去，說你來了，好不教媽說我。早時就與他姊妹兩個來了，你就拜認與爹娘做乾女兒，對我說了便怎的，莫不攙了你什麼分？瞞着人幹事！嗔道他頭里坐在大娘炕上，就賣弄顯出他是娘的乾女兒。剝菓仁兒，定菓盒，拏東拏西，把俺每往下躧。我還不知道，倒是裡邊六娘，剛纔悄悄對我說，他替大娘做了一雙鞋，買了一盒菓餡餅兒，兩隻鴨子，一副膀蹄，兩瓶酒，老早坐了轎子來。」從頭至尾告訴一遍。伯爵聽了，說道：「他如今在這里不出來，不打緊。我務要奈何那賊小淫婦兒出來。我對你說罷，他想必和他鴇子計較了，見你大爹做了官，又掌着刑名，一者懼怕他勢要，二者恐進去稀了，假着認乾女兒往來，斷絕不了這門兒親。我猜的是？我教與你個法兒，他認大娘做乾女，你到明日也買些禮來，都認與六娘是乾女兒就是了。你和他多還是過世你花爹一條路上的人，各進其道就是了。我說的是不是？你也不消惱他。吳銀兒道：「二爹說的是，我到家就對媽說。」說畢，遞過酒去。就是韓玉釧兒挨着來遞酒。伯爵道：「韓玉姐，起動起動，不消行禮罷。你姐姐家裡做什麼哩？」玉釧兒道：「俺姐姐家中有人包着哩，好些時沒出來供唱。」伯爵道：「我記的五月裡，在你那里打攪了，再沒見你姐姐。」韓玉釧道：「那日二爹怎的不肯深坐坐，老早就去了？」伯爵道：「那日不是我還坐。坐內中有兩個人還不合節，又是你大老爹這里相招，我就先走了。」韓玉釧兒見他吃過一盃，又斟出一盃。伯爵道：「罷罷！少斟些，我吃不得了。」玉釧道：「二爹，你慢慢上，過待我唱曲兒你聽。」伯爵道：「我的姐姐，誰對你說來，正可着我心坎兒！常言道：『養兒不要屙金溺銀，只要見景生情。』倒還是麗春院娃娃，到明日不愁沒飯吃。強如鄭家那賊小淫婦，〈扌歪〉剌骨兒！只躲滑兒再不肯唱！」鄭香兒道：「應二花子，汗邪了你好罵！」西門慶道：「你這狗才，頭里嗔他唱，這回又索落他！」伯爵道：「這是頭里帳。如今遞酒，不教他唱個兒？我有三錢銀子，使的那小淫婦鬼推磨。」韓玉釧兒不免取過琵琶來，席上唱了四個小曲兒。伯爵因問西門慶：「今日李桂兒怎的不教他出來？」西門慶道：「他今日沒來。」伯爵道：「我剛纔聽見後邊唱，就替他說謊。」因使玳安：「好歹後邊快叫他出來。」那玳安又不肯動，說：「這應二爹錯聽了。後邊是女先生郁大姐彈唱與娘每聽來。」伯爵道：「賊小油嘴，還哄我住，等我自家後邊去叫。」祝日念便向西門慶道：「哥，也罷！只請李桂姐來與列位老親遞盃酒來，不教他唱也罷。我曉的他今日人情來了。」西門慶被這起人纏不過，只得使玳安往後邊，請李桂姐去。那李桂姐正在月娘上房，彈着琵琶，唱與大妗子、楊姑娘、潘姥姥眾人聽。見玳安進來叫他，便問：「誰使你來？」玳安道：「爹教我來請桂姨上去遞一巡酒。」桂姐道：「娘，你爹韶刀！頭里我說不出去，又來叫我。」玳安道：「爹被眾人纏不過纔使進小的來。」月娘道：「也罷，你出去遞巡酒兒，快下來就了。」桂姐又問玳安：「真箇是你爹叫我，便出去。若是應二花子，隨問他怎的叫，我一世也不出去！」

于是向月娘鏡臺前，重新粧照打扮出來。眾人看見他頭戴銀絲䯼髻，周圍金纍絲釵梳，珠翠堆滿。上着藕絲衣裳，下着翠綾裙。尖尖趫趫一對紅鴛。粉面貼着三個翠面花兒，一陣異香噴鼻，朝上席不當不正，只磕了一個頭，就用洒金扇兒掩面，佯羞整翠，立在西門慶面前。西門慶吩咐玳安放錦杌兒在上席，教他與喬大戶捧酒。喬大戶到忙欠身道：「到不消勞動，還有列位尊親。」西門慶道：「先從你喬大爹起。」這桂姐于是輕搖羅袖，高捧金樽，遞喬大戶酒。伯爵在旁說道：「喬上尊，你請坐，交他伏侍。麗春院粉頭，供唱遞酒，是他的職分，休要慣了他！」喬大戶道：「二老，此位姐兒乃是這大官府令翠，在下怎敢起動？使我坐起不安！」伯爵道：「你老人家放心，他如今不做表子了。見大人做了官，情愿認做乾女兒了。」那桂姐便臉紅了，說道：「汗邪你了！誰恁胡言？」謝希大道：「真個有這等事，俺每不曉的。趁今日眾位老爹在此，一箇也不少，每人五分銀子人情，都送到哥這里來，與哥慶慶乾女兒。」伯爵接過來道：「還是哥做了官好。自古不怕官，只怕管。這回子連乾女兒也有了。到明日洒上些水，看出汁兒來！」被西門慶罵道：「你這賤狗才！單管這閑事胡說。」伯爵道：「胡鐵倒打把好刀兒哩！」鄭愛香正遞沈姨夫酒，插口道：「應二花子，李桂姐便做了乾女兒，你到明日與大爹做個乾兒子罷。弔過來，就是箇兒乾子。」伯爵罵道：「賊小淫婦兒！你又少死得，我不纏你念佛。」李桂姐道：「香姐，你替我罵這花子兩句。」鄭愛白兒道：「不要理這望江南巴山虎兒，汗東山斜紋布。」伯爵道：「你這小淫婦！道你調子曰兒罵我，我沒的說。只是一味白鬼，把你媽那褲帶子也扯斷了。由他到明日不與你箇功德，你也不怕，不把將軍為神道。」桂姐道：「咱休惹他，哥兒拏出急來了。」鄭愛香笑道：「這應二花子今日鬼酉上車兒，推醜；東瓜花兒，醜的沒時了。他原來是箇王姑來子。」伯爵道：「這小歪剌骨兒！諸人不要，只我將就罷了。」桂姐罵道：「怪攘刀子！好乾淨嘴兒，擺人的牙花已【扌闔】了；爹，你還不打與他兩下子哩！你看他恁發訕。」西門慶罵道：「怪狗才東西！教他遞酒，你鬬他怎的？」走向席上，打了他一下。伯爵道：「賊小淫婦兒！你說你倚着漢子勢兒，我怕你？你看他叫的爹那甜！」又道：「且休教他遞酒，倒便益了他。拏過刑法來，且教他唱一套與俺每聽着，他後邊滑了這會滑兒，也勾了。」韓玉釧兒道：「二爹，曹州兵備，管的事兒寬？」這里前廳花橫錦簇，飲酒頑耍不題。單表潘金蓮自從李瓶兒生了孩子，見西門慶常在他房宿歇，于是常懷嫉妒之心，每蓄不平之意。知西門慶前廳擺酒，在鏡臺前巧畫雙蛾，重扶蟬鬢，輕朱唇，整衣出房。聽見李瓶兒房中孩兒啼哭，便走入來，問：「他媽媽原來不在屋裡。他怎這般哭？」奶子如意兒道：「娘往後邊去了。哥哥尋娘，趕着這等哭。」那潘金蓮笑嘻嘻的，向前戲弄那孩兒。說道：「你這多少時初生的小人芽兒，就知道你媽媽。等我抱的後邊，尋你媽媽去。」纔待解開衫兒把這孩子，奶子如意兒就說：「五娘，休抱哥哥，只怕一時撒了尿在五娘身上。」金蓮道：「怪臭肉！怕怎的？拏襯兒托着他，不妨事。」一面接過官兒來，抱在懷裏，一直往後去了。走到儀門首，一逕把那孩兒舉得高高的。不想吳月娘正在上房廊下，看着家人媳婦定添換菜碟兒。李瓶兒與玉簫房首，揀酥油包螺兒 。那潘金蓮笑嘻嘻看孩子說道：「大媽媽，你做什麼哩？你說小大官兒來，尋俺媽媽來了。」月娘忽擡頭看見，說道：「五姐，你說的什麼話？早是他媽媽沒在跟前，這咱晚平白抱出他來做什麼？舉的恁高，只怕諕着他。他媽媽在屋裡忙着手哩！」便叫道：「李大姐，你出來，你家兒子尋你來了。」那李瓶兒慌走出來。看見金蓮抱着，說道：「小大官兒好好兒在屋裏，奶子抱着，平白尋我怎的？看溺了你五媽身上尿。」金蓮道：「他在屋裡好不哭着尋你，我抱出他來走走。」這李瓶兒忙解開懷，接過來。月娘引鬬了一回，吩咐：「好好抱進房裡去罷，休要諕他。」李瓶兒到前邊，便悄悄說奶子：「他哭，你慢慢哄着他，等我來，如何教五娘抱着他到後邊尋我？」如意兒道：「我說來，五娘再三要抱了去。」那李瓶兒慢慢看着他喂了奶子，安頓他睡了。誰知睡下不多時，那孩子就有些睡夢中驚哭，半夜發寒潮熱起來，奶子喂他奶也不吃，只是哭。李瓶兒慌了。且說西門慶前邊席散，打發四個唱的出門，月娘與了李桂姐一套重綃絨金衣服，二兩銀子，不必細說。西門慶晚夕到李瓶兒房裡看孩兒。因見孩兒只雇哭，便問怎麼的。李瓶兒亦不題起金蓮抱他後邊去一節，只說道：「不知怎的，睡了起來這等哭，奶也不吃。」西門慶道：「你好好拍他睡。」因罵如意兒：「不好生看哥兒，管何事？諕了他。」走過後邊對月娘說。月娘就知金蓮抱出來諕了他，就一字沒得對西門慶說。只說：「我明日叫劉婆子看他看。」西門慶道：「休教那老淫婦來，胡針亂炙的，另請小兒科太醫來看孩兒。」月娘不依他，說道：「一個剛滿月的孩子，什麼小兒科太醫。」到次日，打發西門慶早往衙門中去了。使小廝請了劉婆來看了，說是着了驚。與了他三錢銀子，灌了他些藥兒，那孩兒方纔得穩睡，不洋奶了。李瓶兒一塊石頭方落地。正是：

「滿懷心腹事，  盡在不言中。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

