%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十三回　
\chapter{王杏菴仗義賙貧\KG 任道士因財惹禍}


「誰道人生運不通，  吉凶禍福並肩行，

只因風月將身陷，  未許人心直似針；

自課官途無枉屈，  豈知天道不昭明，

早知成敗皆由命，  信步而行暗黑中。」

話說陳經濟自從西門大姐死了，被吳月娘告了一狀，打了一場官司出來。唱的馮金寶又歸院中去了。剛刮剌出箇命兒來，房兒也賣了，本錢兒也沒了，頭面也使了，家火也沒了。又說陳定在外邊打發人尅落了錢，把陳定也攆去了。家中日逐盤費不週，坐吃山空，不免往楊大郎家中，問他這半船貨的下落，一日來到楊大郎門首，叫聲：「楊大郎在家不在？」不想楊光彥拐了他半船貨物，一向在外賣了銀兩，四散躲閃。及打聽得他家中吊死了老婆，他丈母縣中告他，坐了半箇月監房。這楊大郎驀地來家住着不出來。聽見經濟上門叫他，問貨船下落，一經使兄弟楊二風出來，反問經濟要人：「你把我哥哥叫的外邊做買賣，這幾箇月通無音訊。不知拋在江中，推在河內，害了性命。你倒還來我家尋貨船下落！人命要緊？你那貨船要緊？」這楊二風平昔是箇刁徒潑皮，耍子揭子。胳膊上紫肉橫生，胸前上黃毛亂長，是條直率之光棍。走出來一把手扯住經濟，就問他要人。那經濟慌忙掙開手，跑回家來。這楊二風故意拾了塊三尖瓦楔將頭顱礸破，血流滿面，趕將經濟來罵道：「我｛入日｝你娘眼！我見你家甚麼銀子來？你來我屋裡放屁！吃我一頓好拳頭！」那陳經濟金命水命，走投無命，奔到家，把大門關閉，如鐵桶相似，就是樊噲也撞不開。由著楊二風牽爺孃罵父母，拏大磚砸門，只是鼻口內不聽見氣兒。又況纔打了官司出來，夢條繩蛇也害怕！只得含忍過了。正是：

「嫩草怕霜霜怕日，  惡人自有惡人磨！」

不消幾時，把大房賣了，找了七十兩銀子，典了一所小房，在僻巷內居住。落後兩箇丫頭，賣了一個重喜兒，只留著元宵兒和他同舖歇。又過了不上半月，把小房倒騰了，卻去賃房居住。陳安也走了，家中沒營運；元宵兒也死了，止是單身獨自。家火卓椅都變賣了，只落得一貧如洗。未幾房錢不給，鑽入冷舖內存身。花子見他是個富家勤兒，生的清俊，叫他在熱坑上睡，與他燒餅兒吃。有當夜的過來，教他頂火夫，打梆子搖鈴。那時正值臘月殘冬時分，天降大雪，吊起風來，十分嚴寒。這陳經濟打了回梆子，打發當夜的兵牌過去，不免手提鈴串了幾條街巷。又是風雪，地下又踏著那寒冰，凍得聳肩縮背，戰戰兢兢。臨五更雞叫，只見箇病花子，倘在墻底下。恐怕死了，總甲分付他看守著他，尋箇把草教他烤。這經濟支更一夜，沒曾睡，就〈扌歪〉下睡著了。不想做了一夢，夢見那時在西門慶家，怎生受榮華富貴，和潘金蓮抅搭頑耍戲謔，從睡夢中就哭醒了。眾花子說：「你哭怎的？」這經濟便道：「你眾位哥哥，聽我訴說一遍。」有粉蝶為證：

「九臘深冬雪漫天，涼然冰凍，更搖天撼地狂風！凍得我體僵麻，心膽戰，實難扎掙！挨不過肚中饑，又難禁身上冷，住著這半邊天，端的是冷！挨不過淒涼，要尋死路，百忙裡捨不的頹命！」

〔耍孩兒一煞〕「不覺撞昏鍾，昏鍾人初定。是誰人叫我？原來是總甲張成！他那里急急呼，我這里連連應。趁今宵誰肯與我支更？也是我一時僥倖，他先遞與我幾箇燒餅。」

〔二煞〕「名承總甲憐咱冷，教我敲梆子守守更，由著他調用。但得這濟心饑錢米，那里管人貧下賤，一任教喝號提鈴！」

〔三煞〕「坐一回腳手麻，立一回肚裡疼。冷燒餅乾嚥無茶送。剛然未到三更後，下夜的兵牌叫點燈。歪踢弄，與了他四十文，方纔得買一箇姑容。」

〔四煞〕「到五更雞打鳴，大街上人漸行，眾人各去都不等。只見病花子倘在墻根下，教我煨著他，不暫停。得他口煖氣兒心纔定。剛合眼一場幽夢，猛驚回哭到天明。」

〔五煞〕「花子說氣哭怎的？我從頭兒訴始終。我家積祖根基兒重，說聲賣松槁「陳家」誰不怕名姓？多居住窰中，我祖耶耶曾把誰鹽種，我父親專結交勢耀，生下我吃酒行兇！」

〔六煞〕「先亡了打我的爹，後亡了我父親。我孃疼，專隨縱，吃酒耍錢般般會，酒肆巢窩處處通。所事兒都相稱，娶了親就遭官事，丈人家躲重投輕。」

〔七煞〕「我也曾在西門家做女婿，調風月，把丈母淫。錢場裡信著人鎖狗洞，也曾黃金美玉當場賭，也曾馱米擔柴往院裡供。歐打妻兒病死了，死了時，他家告狀，使了許多錢，方得頭輕。」

〔八煞〕「賣大房，買小房，贖小房；又倒騰。示思久遠含餘剩。饑寒苦惱妾成病，死在房簷不許停。所有都乾淨。嘴頭纔不離酒肉，沒攪汁拆賣坟塋！」

〔九煞〕「掇不的輕，負不的重；做不得傭，務不得農；未曾幹事兒先愁動。閑中無事思量嘴，睡起須教日頭紅；狗性子生鐵般硬，惡盡了十親九眷，凍餓死有那箇憐憫！」

〔十煞〕「討房錢不住催，他料我也住不成，沙鍋破碗全無用。幾推趕出門兒外，凍骨淋皮無處存，不免冷舖將身奔。但得箇時通運轉，我那其間忘不了恩人。」

「頻年困苦痛妻亡，  身上無衣口絕糧，

馬死奴逃房又賣，  隻身獨自走他鄉；

朝依肆店求遺饌，  暮宿庄團倚敗墻，

只有一條身後路，  冷舖之中去打梆。」

卻說陳經濟晚夕在冷舖存身。白日間街頭乞食。清河縣城內，有一老者，姓王名宣，字廷用，年六十餘歲。家道殷實，為人心慈。好仗義疎財，廣結交，樂施捨，專乙濟貧拔苦，好善敬神。所生二子，皆當家成立，長子王軋，襲祖職為牧馬所掌印正千戶；次子王震，充為府學庠生。老者門首搭了箇主管，開著箇解當舖兒。每日豐衣足食，閑散無拘，在梵宇聽經，琳宮講道。無事在家門首施藥救人，拈素珠念佛。因後園中有兩株杏樹，道號為杏庵居士。一日，杏庵頭戴重簷幅巾，身穿水合道服，在門首站立。只見陳經濟打他們首過，向前扒在地下磕了箇頭。慌的杏菴還不迭，說道：「我的哥，你是誰？老拙眼昏，不認得你。」這經濟戰戰兢兢，站立在旁邊，說道：「不瞞你老人家，小人是賣松橋陳洪兒子。」老者想了半日，說：「你莫不是陳大寬的令郎麼？」因見他的衣服襤褸，形容憔悴，說道：「我賢姪，你怎的弄得這等模樣？」便問：「你父親、母親可安麼？」經濟道：「我爹死在東京，我母親也死了！」杏菴道：「我聞得你在丈人家往來？」經濟道：「家外父死了，外母把我攆出來。他女兒死了，告我到官，打了一場官司，把房兒也賣了。有些本錢兒，都吃人坑了。一向閑著，沒有營運。」杏菴道：「賢姪，你如今在那里居住？」經濟半日不言不語，說：「不瞞你老人家說，如此如此。」杏菴道：「可憐，賢姪，你原來討吃哩！想著當初你府上那樣根基人家！我與你父親相交，賢姪你那咱還小哩，纔扎著總角上學哩！一向流落到此地位，可傷，可傷！你還有甚親家，也不看顧你看顧兒？」經濟道：「正是。俺張舅那里，一向也久不上門，不好去的。」問了一回話，老者把他讓到裡面客位裡，令小廝放卓兒，擺出點心嗄飯來，教他儘力吃了一頓。見他身上單寒，拏出一件青布綿道袍兒，一頂毡帽，又一雙毡襪綿鞋，又秤一兩銀子，五百銅錢，遞與他，分付說：「賢姪，這衣服鞋襪，與你身上穿；那銅錢與你盤纏，賃半間房兒住。這一兩銀子，你拏着做上些小買賣兒，也好糊口過日子。強如在冷舖中，學不出好人來！每月該多少房錢，來這里老拙與你。」這陳經濟扒在地下磕頭謝了，說道：「小姪知會。」拏着銀錢，出離了杏菴門首，也不尋房子，也不做買賣，把那五百文錢，每日只在酒店麵店，以了其事。那一兩銀子，搗了些白銅頓罐，在街上行使。吃巡邏的當土賊拏到該坊節級處，一頓拶打，使的罄盡，還落了一屁股瘡。不消兩日。把身上綿衣也輸了，襪兒也換來嘴吃了，依舊原在街上討吃。一日，又打王杏菴門首所過。杏菴正在門首，只見經濟走來磕頭，身上衣襪都沒了，止戴著那毡帽，精腳靸鞋，凍的乞乞縮縮。老者便問：「陳大官做得買賣如何？房錢到了，來取房錢來了？」那陳經濟半日無言可對，問之再三，方說：「如此這般，都沒了！」老者便道：「阿呀！賢姪，你這等就不是過日子的道理！你又拈不的輕，負不的重，但做了些小活路兒，還強如乞食，免教人恥笑，有玷你父祖之名！你如何不依我說？」一面又讓到裡面，教安童拿飯來與他吃飽了。又與了他一條袷褲，一領白布衫，一雙裹腳，一吊銅錢，一斗米。「你拏去，務要做上了小買賣，賣些柴炭豆兒，瓜子兒，也過了日子。強似這等討吃！」這經濟口雖答應，拏錢米在手，出離了老者門，那消數日，熟食肉麵，都在冷舖內，和花子打夥兒都吃了。要錢，又把白布衫袷褲都輸了。大正月裡，又抱著肩兒，在街上走。不好來見老者，走在他們首房，山墻底下，向日陽站立。老者冷眼看見他，不叫他。他挨挨搶搶，又到根前，扒在地下磕頭。老者見他還依舊如此，說道：「賢姪，這不是常策！咽喉深似海，日月快如梭！無底坑如何填得起？你進來，我與你說。有一箇去處，又清閒，又安得你身，只怕你不去。」經濟跪下哭道：「若得老伯見怜，不拘那里，但安下身，小的情愿就去！」杏菴道：「此去離城不遠，臨清馬頭上，有座晏公廟；那裡魚米之鄉，舟船輻輳之地，錢糧極廣，清幽消灑。廟主任道士，與老拙相交極厚。他手下也有兩三箇徒弟徒孫。我備分禮物，把你送與他做箇徒弟出家，學些經典吹打，與人家應福，也是好處。」經濟道：「老伯看顧，可知好哩！」杏菴道：「既然如此，你去。明日是箇好日子，你早來，我送你去。」經濟去了，這王老連忙叫了裁縫來，就替經濟做了兩件道衣，一頂道髻，鞋襪俱全。次日經濟果然來到。王老教他空屋裡洗了澡，梳了頭，戴上道髻，裡外換了新襖新褲。上蓋青絹道衣，下穿雲履毡襪。備了四盤羹果，一罈酒，一疋尺頭，封了五兩銀子，他便乘馬，顧了一匹驢兒，與經濟騎著。安童、喜童跟隨，兩箇人抬了盒担，出城門，逕往臨清馬頭晏公廟來，止七十里，一日路程。比及到晏公廟，天色已晚，但見：

「日影將沈，繁陰已轉。斷霞映水散紅光，落日轉山生碧霧。綠楊影裡，時聞鳥雀歸林；紅杏村中，每見牛羊入圈。」

正是：

「溪邊漁父投林去，  野外牧童跨犢歸。」

王老到于馬頭上，過了廣濟閘大橋，見無數舟船，停泊在河下。來到晏公廟前下馬，進入廟來。只見青松欝欝，翠柏森森。兩邊八字紅牆，正面三間朱戶。端的好座廟宇！但見：

「山門高聳，殿閣崚層。高懸勑額金書，彩畫出朝入相。五間大殿塑龍王一十二尊，兩下長廊刻水族百千萬眾。旗竿凌漢，帥字招風。四通八達，春秋社禮享依時；雨順風調，河道民間皆祭賽。萬年香火威靈在，四境官民仰賴安。」

山門下，早有小童看見，報入方丈。任道士忙整衣出迎。王杏菴令經濟和禮物，且在外邊伺候。不一時，任道士把杏菴讓入方丈松鶴軒敘禮說：「王老居士怎生一向不到敝廟隨喜？今日何幸，得蒙下顧！」杏菴道：「只因家中俗冗所羈，久失拜望。」敘禮畢，分賓主而坐，小童獻茶。茶罷，任道士道：「老居士今日天色已晚，你老人家不去罷了？」分付把馬牽入後槽喂息。杏菴道：「沒事不登三寶殿，老拙敬來有一事干瀆，未知尊意肯容納否？」任道士道：「老居士有何見教？只顧分付。小道無不領命。」杏菴道：「今有故人之子，姓陳，名經濟，年方二十四歲。生的資格清秀，倒也伶俐。只是父母去世太早；自幼失學。若說他祖父根基，也不是無名少姓人家子孫，有一分家當。只因不幸遭官事沒了家，無處棲身。老拙念他乃尊舊日相交之情，欲送他來貴宮作一徒弟。未知尊意如何？」任道士便道：「老居士分付，小道怎敢違阻？奈因小道命蹇，手下雖有兩三箇徒弟，都不省事，沒一箇成立的！小道常時惹氣。未知此人誠實不誠實？」杏菴道：「這箇小的，不瞞尊師說，只顧放心，一味老實本分！膽兒又小，所事兒伶範，堪可作一徒弟。」任道士問：「幾時送來？」杏菴道：「見在山門外伺候。還有些薄禮，伏乞笑納。」慌的任道士道：「老居士何不早說？」一面道：「有請！」于是抬盒人抬進禮物，任道士見帖兒上寫著：「謹具粗段一端，魯酒 一墫，豚蹄一副 ，燒鴨二隻 ，樹果二盒，白金五兩，知生王宣頓首拜。」連忙稽首謝道：「老居士何以遠勞，見賜許多重禮！使小道卻之不恭，受之有愧！」只見陳經濟頭戴著金梁道髻，身穿青絹道衣，腳下雲履淨襪，腰繫絲縧，生的眉清目秀，齒白唇紅，面如傳粉，走進來向任道士倒身下拜，拜了四雙八拜。任道士因問：「多少青春？」經濟道：「屬馬，交新春二十四歲了。」任道士見他果然伶俐，取了他箇法名，叫做陳宗美。原來任道士手下有兩箇徒弟，大徒弟姓金名宗明，二徒弟姓徐名宗順，他便叫陳宗美。王杏菴都請出來，見了禮數。一面收了禮物，小童掌上燈來，放卓兒，先罷飯，後吃酒。餚品盃盤，堆滿卓上，無非是雞蹄、鵝鴨、魚蝦之類。王老吃不多酒，師徒輪番勸彀幾巡，王老不勝酒力告辭，房中自有床舖安歇一宿。到次日清辰，小童舀水淨面，梳洗灌漱畢。任道士又早來遞茶。不一時擺飯，又吃了兩盃酒，喂飽頭口，與了抬盒人力錢。王老臨起身，叫過經濟來分付：「在此好生用心，習學經典，聽師父指教。我常來看你，按季送衣服鞋腳來與你。」又向任道士說：「他若不聽教訓，一任責治，老拙並不護短。」一面背地又囑付經濟：「我去後，你要洗心改正，習本等事業。你若再不安分，我不管你了！」那經濟應諾道：「兒子理會了。」王老當下作辭任道士出山門上馬，離晏公廟回家去了。經濟是此就在晏公廟做了道士。因見任道士年老赤鼻，身體魁偉，聲音洪亮，一部髭髯，能談善飲，只專迎賓送客，凡一應大小事，都在大徒弟金宗明手裡。那時朝廷運河初開，臨清設二閘，以節水利。不拘官民船到閘上，都來廟裡，或求神福，或來祭愿，或討卦與苕，或做好事。也有布施錢米的，也有餽送香油布燭的，也有留松篙蘆蓆的。這任道士將常署裡多餘錢糧，都令吾下徒弟，在馬頭上開設錢米舖，賣將銀子來，積儹私囊。他這大徒弟金宗明，也不是箇守本分的，年約三十餘歲。常在娼樓包占樂婦，是箇酒色之徒。手下也有兩箇清紫年小徒弟，同舖歇臥，日久絮繁。因見經濟生的齒白唇紅，面如傳粉；清俊乖覺，眼裡說話，就纏他同房居住。晚夕和他吃半夜酒，把他灌醉了，在一舖歇臥。初時兩頭睡，便嫌經濟腳臭，叫過一箇枕頭上睡。睡不多回，又說他口氣噴著，令他吊轉身子，屁股貼著肚子。那經濟推睡著，不理他。他把那話弄得硬硬的，直豎一條棍，抹了些唾津在頭上，往他糞門裡只一頂。原來經濟在冷舖中被花子飛天鬼候林兒弄過的，眼子大了，那話不覺就進去了。這經濟口中不言，心內暗道：「這廝合敗！他討得十分便益多了，把我不知當做甚麼人兒？也來報伏！與他箇甜頭兒，且教他在我手內納些敗缺！」一面故意聲叫起來。這金宗明恐怕老道士聽見，連忙掩住他口，說：「好兄弟，禁聲！隨你要的，我都依你。」經濟道：「你既要抅搭我，我不言語，須依我三件事。」宗明道：「好兄弟，休說三件，就是十件事，我也依你。」經濟道：「第一件，你既要我，不許你再和那兩箇徒弟睡。第二件，大小房門上鑰匙，我要執掌。第三件，隨我往那裡去，你休嗔我。你都依了我，我方依你此事。」金宗明道：「這個不打緊，我都依你。」當夜兩箇顛來倒去，整狂了半夜。這陳經濟自幼風月中撞，甚麼事不知道！當下被底山盟，枕邊海誓，淫聲艷語，摳吮舔品，把這金宗明哄得歡喜無盡。到第二日，果然把各處鑰匙都交與他手內，就不和那兩箇徒弟在一處，每日只同他一舖歇臥。一日兩，兩日三，忽一日任道士師徒三箇，都往人家應福做好事去。任道士留下他看家，徑智賺他，王老居士只說他老實，看老實不老實。臨出門分付：「你在家好看著那後邊養的一群雞。」說道：「是鳳凰。我不久功成行滿，騎他上昇，朝參玉帝。那房內做的幾缸，都是毒藥汁。若是徒弟壞了事，我也不打他，只與他這毒藥汁吃了，直教他立化。你須用心看守，我午齋回來，帶點心與你吃。」說畢，師徒去了。這經濟關上門，笑道：「豈可我這些事兒不知道？那房內幾缸黃米酒，哄我是甚毒藥汁！那後邊養的幾隻雞，說是鳳凰，要騎他上昇！」于是揀肥的宰了一隻，退的淨淨，煮在鍋裡。把缸內酒 ，用鏇子舀出來，火上篩熱了，手撕雞肉，蘸著蒜醋，吃了箇不亦樂乎！還說了四句：「黃銅鏇，舀清酒，煙籠皓月；白污雞，蘸爛蒜，風捲殘雲。」正吃著，只聽師父任道士外邊叫門。這經濟連忙收拾了家伙，走出來開門。任道士見他臉紅，問他怎的來？這經濟徑低頭不言語。師父問：「你怎的不言語？」經濟道：「告稟師父得知。師父去後，後邊那鳳凰不知怎的飛了去一隻。教我慌了，上房尋了半日，沒有。怕師父來家打，待要拏刀子抹，恐怕疼；待要上吊，死怕斷了繩子跌著；待要投井，又怕井眼小掛脖子。算計的沒處去了，把師父缸內的毒藥汁，舀了兩碗來吃了！」師父便問：「你吃下去覺怎樣的？」經濟道：「吃下去半日，不死不活的，倒像醉了的一般。」任道士聽言，師徒門都笑了，說：「還是他老實！」又替他使錢討了一張度牒，以此往後，凡事並不防範。正是：

「三日賣不得一担真，  一日賣了三担假。」

這陳經濟因此常拏著銀錢，往馬頭上遊玩。看見院中架兒陳三兒，說：「馮金寶兒他鴇子死了。他又賣在鄭家，叫鄭金寶兒。如今又在大酒樓上趕趁哩，你不看他看去？」這小夥兒舊情不改，拏著銀錢跟定陳三兒，逕往馬頭大酒樓上來。此不來倒好，若來，正是：

「五百載冤家來聚會，  數年前姻眷又相逢。」

有詩為證：

「人生莫惜金縷衣，  人生莫負少年時，

見花欲折須當折，  莫待無花空折枝！」

原來這座酒樓，乃是臨清第一座酒樓，名喚謝家酒樓。裡面有百十座閣兒，周圍都是綠欄杆。就緊靠著山岡，前臨官河，極是人烟熱鬧去處，舟船往來之所。怎見得這座酒樓齊整？

「雕簷映日，畫棟飛雲。綠欄杆低接軒窗，翠簾櫳高懸戶牖。吹笙品笛，盡都是公子王孫；執盞擎盃，擺列著歌姬舞女。消磨醉眼，倚青天萬疊雲山；勾喏吟魂，翻瑞雪一河烟水。白蘋渡口，時聞漁父鳴榔；紅蓼灘頭，每見釣翁擊楫。樓畔綠楊啼野鳥，門前翠柳繫花驄。」

這陳三兒弔經濟上樓，到一箇閣兒裡坐下，烏木春檯，紅漆凳子。便叫店小二連忙打抹了春檯，拏一付鍾筯，安排一分上品酒果下飯來擺著，使他下邊叫粉頭去了。須臾，只聽樓梯響，馮金寶上來，手中拏著箇廝鑼兒，見了經濟，深深道了萬福。常言：「情人見情人，不覺簇地兩行淚下。」正是：

「數聲嬌語如鶯囀，  一串珍珠落線頭！」

經濟一見，便拉他一處坐，問道：「姐姐，你一向在那裡來，不見你？」這馮金寶收淚道：「自從縣中打斷出來，我媽不久著了驚諕，得病死了。把我賣在鄭五媽兒家做粉頭。這兩日子弟稀少，不免又來在臨清馬頭上趕趁酒客。昨日聽見陳三兒說，你在這裡開錢舖，要見你一見。不期你今日在此樓上吃酒，會見一面，可不想殺我也！」說畢，又哭了。經濟便取袖中帕兒，替他抹了眼淚，說道：「我的姐姐，你休煩惱，我如今又好了。自從打出官司來，家業都沒了。投在這晏公廟，一向出家做了道士。師父甚是重托我。往後我常來看你。」因問：「你如今在那裡安下？」金寶便說：「奴就在這橋西酒家店劉二那裡，有百十間房子，四外行院窠子妓女，都在那裡安下。白日裡便來這各酒樓趕趁。」說著，兩箇挨身做一處飲酒。陳三兒盪酒上樓，拏過琵琶來。金寶彈唱了箇曲兒，與經濟下酒。名普天樂：

「淚雙垂，垂雙淚，三盃別酒，別酒三盃。鸞鳳對拆開，拆開鸞鳳對。嶺外斜暉看看墜，看看墜嶺外暉，天昏地暗，徘徊不捨，不捨徘徊！」

兩人吃得酒濃時，未免解衣雲雨，下箇房兒。這陳經濟一向不曾近婦女，久渴的人。合得遇金寶，儘力盤桓。尤雲殢雨，未肯即休。但見：

「一箇玉臂忙搖，一箇柳腰款擺。雙睛噴火，星眼郎當。一箇汗浹胸膛，發狠要贏三五陣；一箇香消粉黛，呻吟叫彀數千聲。戰良久，靈龜深入性偏剛，鬬彀多時，一般清泉往裡邈。幾番鏖戰烟蘭妓，不似今番這一遭。」

須臾事畢，各整衣衫。經濟見天色晚來，與金寶作別，與了金寶一兩銀子，與了陳三兒三百文銅錢。囑付：「姐姐，我常來看你，咱在這搭兒裡相會。你若想我，使陳三兒叫我去。」下樓來，又打發了店主人謝三郎三錢銀子酒錢。經濟回廟中去了。這馮金寶送至橋邊方回。正是：

「盼穿秋水因錢鈔，  哭損花容為鄧通！」

畢竟未知如何，且聽下回分解：

