%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十四回　
\chapter{花子虛著氣喪身\KG 李瓶兒送奸赴會}

「眼意心期未即休，不堪拈弄玉搔頭，

春回笑臉花含媚，淺感蛾媚柳帶愁；

粉暈桃腮思伉儷，寒生蘭室盼綢繆，

何如得遂相如志，不讓文君詠白頭。」

話說一日吳月娘心中不快，吳大娘子來看。月娘留他住兩日。正陪着在房中坐的，忽見小廝玳安抱進毡包來，說：「爹來家了。」吳大妗子便往李嬌兒房裡去了。少頃，西門慶進來，脫了衣服坐下。小玉拿茶來也不吃。月娘見他面帶幾分憂色，便問：「你今日會茶來家忒早。」西門慶道：「今該常時節會，他家沒地方，請了俺們在門外五里原永福寺去耍子。有花大哥邀了應二哥，俺們四五個往院裡鄭愛香兒家吃酒。正吃在熱鬧處，忽見幾個做公的進來，不由分說，把花二哥拿的去了，把眾人諕的吃了一驚。我便走到李桂姐家躲了半日。不放心，使人打聽，原來是花二哥內臣家房族中花大、花三、花四告家財，在東京開封府遞了狀子。批下來着落本縣拿人。俺每纔放心，各人散歸家來。」月娘聞言便道：「正該！鎮日跟着這夥人喬神道，想着個家？只在外邊胡撞。今日只當丟出事來，纔是個了手。你如今還不心死，到明日不吃人爭鋒廝打，群到那裡，打個爛羊頭，你肯斷絕了這條路兒。正經家裡老婆，好言語說着你肯聽？只是院裡淫婦在你跟前說句話兒，你到着人個驢耳朵聽他。正是：

「人家說著耳邊風，  外人說著金字經。」

西門慶笑道：「誰人敢七個頭八個膽打我？」月娘道：「你這行貨子，只好家裡嘴頭子罷了。若上場兒，諕的看出那嘴舌來了。」正說着，只見玳安走來，說：「隔壁花二娘家使了天福兒來，請爹過那邊去說話。」這西門慶得不的一聲兒，趔趄腳兒就往外走。月娘道：「明日沒的教人扯你把？」西門慶道：「切鄰間不妨事。我去到那裡看他有甚麼話說。」當下走過花子虛家來。李瓶兒使小廝請到後邊說話。只見婦人羅衫不整，粉面慵粧，從房裡出來，臉諕的蠟查也似黃，跪着西門慶，再三哀告道：「大官人，沒耐何，不看僧看佛面。常言道：『家有患難，鄰保相助。』因奴拙夫不聽人言，把着正經家事兒不理，只在外信着人，成日不着家。今日只當吃人暗算，弄出這等事來。着緊這時節，方對小廝說，將來教我尋人情救他。我一個女婦人，沒腳蟹，那裡尋那人情去？發狠起將來。想着他恁不依他說，拿到東京打的他爛爛的不虧。只是難為過世老公公的名字。奴沒奈何，請將大官人來，央及大官人把他不要題起罷。千萬只看奴之薄面，有人情，好歹尋一個兒，只休教他吃凌逼便了。」西門慶見婦人下禮，連忙道：「嫂子請起來不妨。今日我還不知因為了甚勾當？俺每都在鄭家吃酒，只見幾個做公的人，把哥拿的到東京去了。」婦人道：「正是一言難盡。此是俺過世老公公連房大姪兒，花大、花三、花四，與俺家都是叔伯兄弟。大哥喚做花子由，三哥喚花子光，第四個的叫花子華。俺這個名花子虛，卻是老公公嫡親姪兒。雖然老公公掙下這一分家財，見俺這個兒不成器，從廣東回來，把東西只交付與我手裡收着。着緊還打俏棍兒，那別的越發打的不敢上前。去年老公公死了，這花大、花三、花四也分了些床帳家去了。只見一分銀子兒沒曾得，我便說多少與他些也罷了。俺這個成日只在外邊胡幹，把正經事兒通不理一理兒。今日手暗不透風，卻教人弄下來了。」說畢，放聲大哭。西門慶道：「嫂子放心。我只道是甚麼事來，原來是房分中告家財事！這個不打緊處。既是嫂子分付，哥的事兒就是我的事，我的事就如哥的事一般。隨問怎的，我在下謹領。」婦人問道：「官人若肯下顧時，又好了。請問尋分上用多少禮兒？奴好預備。」西門慶道：「也用不多，聞得東京開封府楊府尹，乃蔡太師門生。蔡太師與我這四門家楊提督，都是當朝天子面前說得話的人。拿兩個分上齊對楊府尹說，有個不依的？不拘多大事情也了了。如今倒是蔡太師用些禮物。那提督楊爺，與我舍下有親，他肯受禮？」婦人便往房裡開箱子，搬出六十定大元寶，共計三千兩，教西門慶收去，尋人情上下使用。西門慶道：「只消一半足矣，何消用得許多？」婦人道：「多的大官人收去。奴床後邊，有四口描金箱櫃，蟒衣玉帶，帽頂縧環，提繫條脫，值錢珍寶，玩好之物，亦發大官人替我收去，放在大官人那裡。奴用時取去。趁早奴不思個防身之計，信着他，往後過不出好日子來。眼見得拳迭不得四手，到明日沒的把這些東西兒，吃人暗算奪了去，坑閃得奴三不歸。」西門慶道：「只怕花二哥來家，尋問怎了？」婦人道：「這個都是老公公在時，梯己交與奴收着的之物，他一字不知。官人只顧收去。」西門慶說道：「既是嫂子恁說，我到家叫人來取。」于是一直來家與月娘商議。月娘說：「銀子便用食盒叫小廝抬來。那箱籠東西，若從大門裡來，教兩邊街房看着不惹眼？必須如此如此，夜晚打牆上過來，方隱密些。」西門慶聽言大喜，即令來旺兒、玳安兒、來興、平安四個小廝，兩架食盒，把三千兩金銀，先抬來家。然後到晚夕月上的時分，李瓶兒那邊同兩個丫鬟迎春、秀春，放桌凳，把箱櫃挨到牆上。西門慶這邊，止是月娘、金蓮、春梅用梯子接着。牆頭上舖苫毡條，一個個打發過來，都送到月娘房中去。你說有這等事？要得富，險上做。有詩為證：

「富貴自是福來投，  利名還有利名憂，

命裡有時終須有，  命裡無時莫強求。」

西門慶收下他許多軟細金銀寶物，鄰舍街坊俱不得知道。連夜打馱裝停當，求了他親家陳宅一封書，差家人上東京。一路朝登紫陌，暮踐紅塵。有日到了東京城內，交割楊提督書禮，轉求內閣蔡太師柬帖，下與開封府楊府尹。這府尹名喚楊時，別號龜山，及陝西弘農縣人氏。由癸未進士，陞太理寺卿，今推開封府裡，楊是個清廉的官。況蔡太師是他舊時座主，楊戩又是當道時臣，如何不做分上？這裡西門慶又順星夜稍書花子虛知道說：「人情都到了。等當官問你家財下落，只說都花費無存，止是房產莊田見在。」恰說一日楊府尹陞廳，六房官吏俱都祇候。但見：

「為官清正，作事廉明。每懷惻隱之心，常有仁慈之念。爭田奪地，辨曲直而後施行；鬬毆相爭，審輕重方使決斷。閒則撫琴會客，也應分理民情。雖然京兆宰臣官，果是一邦民父母。」

當日楊府尹陞廳，監中提出花子虛來等一干人上廳跪下，審問他家財下落。那花子虛口口只說：「自從老公公死了，發送念經，都花費了。止有宅舍兩所，莊田一處見在。其餘床帳家火物件，俱被族人分扯一空。」楊府尹道：「你每內官家財，無可稽考，得之易，失之易。既是花費無存，批仰清河縣委官，將花太監住宅二所，莊田一處，估價變賣，分給花子由等三人回繳。」子由等還當廳跪稟，還要監追子虛要別項銀兩下落。被楊府尹大怒都喝下來了。說道：「你這廝少打！當初你那內相一死之時，你每不告，做甚麼來？如今事情已往，又來騷擾，費告我紙筆。」于是把花子虛一下兒也沒打，批了一道公文，押發清河縣前來估計莊宅，不在話下。早有西門慶家人來保，打聽這消息，星夜回來報知西門慶。門慶聽的楊府尹見了分上，放出花子虛來家，滿心歡喜。這裡李瓶兒請過西門慶去計議，要教西門慶：「拿幾兩銀子，買了所住的宅子罷。到明日奴不久也是你的人了。」西門慶歸家，與吳月娘商議。月娘道：「隨他當官估價賣多少，你不可承攬要他這房子。恐怕他漢子一時生起疑心來怎了。」這西門慶聽記在心。那消幾日，花子虛來家，清河縣委下樂縣丞丈估。計太監大宅一所，坐落大街安慶坊，值銀七百兩，賣與王皇親為業；南門外莊田一處，值銀六百五十五兩，賣與守備周秀為業；止有住居小宅，值銀五百四十兩，因在西門慶隔壁，沒人敢買。花子虛再三使人來說，西門慶只推沒銀子，延挨不肯上帳。縣中緊等要回文書。李瓶兒急了，暗暗使過馮媽媽來，對西門慶說：「教拿他寄放的銀子，兌五百四十兩買了罷。」這西門慶方纔依允，當官交兌了銀兩。花大哥都畫了字，連夜做文書回了上司。共該銀二千八百九十五兩，三人均分訖。花子虛打了一場官司出來，沒分的絲毫，把銀兩房舍莊田又沒了，兩箱內三千兩大元寶又不見蹤影，心中甚是焦燥。因問李瓶兒查算西門慶那邊使用銀兩下落：「今剩下多少，還要湊著添買房子。」反吃婦人整罵了四五日，罵道：「呸！魍魎混沌！你成日放着正事兒不理，在外邊眠花臥柳不着家，只當被人所算，弄成圈套，拿在牢裡。使將人來對我說，教我尋人情。奴是個婦人家，大門邊兒也沒走；能走不能飛，曉的甚麼？認的何人？那裡尋人情？渾身是鐵，打得多少釘兒！替你到處求爹爹，告奶奶，甫能得人情平惜不種下，急流之中，誰人來管你？多虧了他隔壁西門慶看日前相交之情，大冷天，刮的那黃風黑風，使了家下人往東京去，替你把事兒幹的停停當當的。你今日了畢官司出來，兩腳踏住平川地，得命思財，瘡好忘痛，來家還問老婆找起後帳兒來了！還說有也沒。你過陰！有你寫來的帖子見在。沒你的手字兒，我擅自拿出你的銀子尋人情，抵盜與人便難了。」花子虛道：「可知是我的帖子來說，實指望還剩下些。咱湊着買房子過日子，往後知數拳兒了。」婦人道：「呸！濁壞料！我不叫罵你的，你早仔細好來！囷兒上下算計，圈底兒下卻算計。千也說使多了，萬也說使多了。你那三千兩銀子，能到的裡？蔡太師、楊提督好小食腸兒？不是恁大人情囑的話，平白拿了你一場，當官蒿條兒也沒曾打在你這王八身上。好好放出來，教你在家裡恁說嘴！人家不囑你管轄不倒，你甚麼着疼的親故？平白怎替你南上北下走跳，使錢救你？你來家該擺席酒兒，請過人來知謝人一知謝兒。還一掃帚掃的人光光的，問人找起後帳兒來了。」幾句連搽帶罵，罵的子虛閉口無言。到次日，西門慶使了玳安送了一分禮來與子虛壓驚。子虛這裡安排了一席，叫了兩個妓者，請西門慶來知謝，就找着問他銀兩下落。依着西門慶這邊，還要找過幾百兩銀子與他湊買房子。李瓶兒不肯，暗地使過馮媽媽子過來，對西門慶說：「休要來吃酒，開送了一篇花帳與他，只說銀子上下打點都使沒了。」花子虛不識時，還使小廝再三邀請。西門慶一徑躲的往院裡去了，只回不在家。花子虛氣的發昏，只是跌腳。看官聽說：大抵只是婦人更變，不與男子漢一心，隨你咬折釘子般剛毅之夫，也難防測其暗地之事。自古男治外而女治內，往往男子之名，都被婦人壞了者。為何？皆由御之不得其道故也。要之，在乎夫唱婦隨，容德相感，緣分相投，男慕乎女，女慕乎男，庶可以保其無咎。稍有微嫌，輒顯厭惡。若似花子虛終日落魄飄風，謾無紀律，而欲其內人不生他意，豈可得乎！正是：

「自意得其墊，  無風可動搖。」

有詩為證：

「功業如將智方求，  當年盜跖卻封侯，

行藏有義真堪羨，  好色無仁豈不羞；

浪蕩貪淫西門子，  背夫水性女嬌流，

子虛氣塞柔腸斷，  他日冥司必報仇。」

話休饒舌。後來子虛只擯湊了二百五十兩銀子，買了獅子街一所房屋居住。得了這口重氣，剛搬到那裡，不幸害了一場傷寒。從十一月初旬睡倒在床上，就不曾起來的。對李瓶兒還請的大街坊胡太醫來看。後來怕使錢，只挨着一日兩，兩日三，挨到三十頭，嗚呼哀哉，斷氣身亡，亡年二十四歲。那手下的大小廝天喜兒從子虛病倒之時，拐了五兩銀子，走了無蹤跡。子虛一倒了頭，李瓶兒就使了馮媽媽請了西門慶過去，與他商議，買棺入殮，念經發送子虛到墳上埋葬。那花大、花三、花四一般兒男婦也都來吊孝。送殯回來，各都散了。西門慶那日也教吳月娘辦了一張桌席，與他山頭祭奠。當日婦人轎子歸家，也回了一個靈位供養在房中。雖是守靈，一心只想着西門慶。從子虛在時，就把兩個丫頭教西門慶要了。子虛死後越發通家往還。一日正月初九日，李瓶兒打聽是潘金蓮生日。未曾過子虛五七，就買禮坐轎子，穿白綾襖兒，藍織金裙，白苧布䯼髻，珠子箍兒，來與金蓮做生日。馮媽媽抱毡包，天福兒跟轎，進門就先與月娘插燭也磕了四個頭，說道：「前日由頭，多勞動大娘受餓，又多謝重禮！」拜了月娘，又請李嬌兒、孟玉樓拜見了。然後潘金蓮來到，說道：「這個就是五娘。」又磕下頭，一口一聲稱呼：「姐姐，請受奴一禮兒！」金蓮那裡肯受，相讓了半日，兩個還平磕了頭。金蓮又謝了他壽禮。又有吳大娘子、潘姥姥，都一同見了李瓶兒，便請西門慶拜見。月娘道：「他今日門外玉皇廟打醮去了。」一面讓坐下，換茶來吃了。良久，只見孫雪娥走過來，李瓶兒見他粧飾少次與眾人，便去起身來問道：「此位是何人？奴不知，不曾請見的。」月娘道：「此是他姑娘哩。」這李瓶兒就要慌忙行禮，月娘道：「不勞起動二娘，只拜平拜兒罷。」于是二人彼此拜畢，月娘就讓到房中，換了衣裳，分付丫鬟明間內放桌兒擺茶。須臾圍爐添炭，酒泛羊羔 ，安排上酒來。當下吳大妗子、潘姥姥、李瓶兒上坐。月娘和李嬌兒主席，孟玉樓和潘金蓮打橫，孫雪娥回廚下照管，不敢久坐。月娘見李瓶兒鍾鍾酒都不辭，于是親自巡了一遍酒。又令李嬌兒眾人各巡酒一遍，頗嘲問他話兒。便說道：「花二娘搬的遠了，俺姊妹們離多會少，好不思想！二娘狠心，就不說來看俺們看兒。」孟玉樓便道：「二娘今日不是因與六姐做生日，還不來哩！」李瓶兒道：「好大娘三娘，蒙眾娘抬舉，奴心裡也要來。一來熱孝在身，二者拙夫死了，家下沒人。昨日纔過了他五七，不是怕五娘怪，還不敢來。」因問：「大娘貴降在幾時？」月娘道：「賤日早哩！」潘金蓮接過來道：「大娘生日八月十五，二娘好歹來走走。」李瓶兒道：「不消說，一定都來。」孟玉樓道：「二娘今日與俺姊姊相伴一夜兒呵，不往家去罷了。」李瓶兒道：「奴可知也和眾位娘敍些話兒。不瞞眾位娘說，小家兒人家，初搬到那裡，自從拙夫沒了，家下沒人。奴那房子後牆，緊靠着喬皇親花園，好不空！晚夕常有狐狸打磚掠瓦，奴又害怕。原是兩個小廝，那個大小廝又走了。正是這個天福兒小廝看守前門，後半截通空落落的，倒虧了這個老馮是奴舊時人，常來與奴漿洗些衣裳，與丫頭做鞋腳累他。」月娘因問：「老馮多大年紀？且是好個恩實媽媽兒，高言兒也沒句兒！」李瓶兒道：「他今年五十六歲，屬狗兒，男兒花女沒有，只靠說媒度日。我這裡常管他些衣裳兒。昨日拙夫死了，叫過他來與奴做伴兒。晚夕同丫頭一炕睡。」潘金蓮嘴快，說道句：「卻又來，既有老馮在家裡看家，二娘在這過一夜兒也罷了。左右那花爹沒了，有誰管着你？」玉樓道：「二娘只依我，教老馮回了轎子不去罷。」那李瓶兒只是笑，不做聲。說話中間，酒過數巡。潘姥姥先起身往前邊去了。潘金蓮隨跟着他娘，往房裡去了。李瓶兒再三辭：「奴的酒勾了。」李嬌兒道：「花二娘怎的在他大娘、三娘手裡吃過酒，偏我遞酒，二娘不肯吃？顯的有厚薄。」于是拿大杯，只顧斟上。李瓶兒道：「好二娘，奴委的吃不去了，豈敢做假？」月娘道：「二娘你吃過此杯，略歇歇兒罷。」那李瓶兒方纔接了，放在面前，只顧與眾人說話。孟玉樓見春梅立在傍邊，便問春梅：「你娘在前邊做甚麼哩？你去連你娘潘姥姥快請來，你說大娘請來陪你花二娘吃酒哩。」春梅去不多時，回來道：「俺姥姥害身上疼，睡哩。俺娘在房裡勻臉，就來。」月娘道：「我倒也沒見，你倒是個主人家，把客人丟下，三不知往房裡去了。俺姐兒一日臉不知勻多少遭數，要便走的勻臉去了。諸般都好，只是有這些孩子氣。」正說着，只見潘金蓮上穿了香色潞紬雁啣蘆花樣對衿襖兒，白綾豎領，粧花眉子，溜金蜂趕菊鈕扣兒；下着一尺寬海馬潮雲，羊皮金沿邊挑線裙子，大紅段子白綾高底鞋，粧花膝褲，青寶石墜子，球子箍，與孟玉樓一樣打扮。惟月娘是大紅段子襖，青素綾披襖，沙綠紬裙頭。上帶着䯼髻貂鼠臥兔兒，玉樓在席上，看見金蓮豔抹濃粧，鬢嘴邊撇着一根金壽字簪兒，從外搖擺將來，戲道：「五丫頭，你好人見，今日是你個驢馬畜，把客人丟在這裡，你躲房裡去了。你可成人養的？」那金蓮笑嘻嘻向他身上打了一下。玉樓道：「好大膽的五丫頭！你還來遞一鍾兒。」李瓶兒道：「奴在三娘手裡吃了好少酒兒，已卻勾了。」，金蓮道：「他的手裡是他手裡帳，我也敢奉二娘一鍾兒。」于是揎起袖子，滿斟一大杯遞與，李瓶兒只顧放着不肯吃。月娘陪吳大妗子從房裡出來，看見金蓮陪着李瓶兒的，問道：「他潘姥姥怎的不來陪花二娘坐？」金蓮道：「俺媽害身上疼，在房裡歪着哩，叫他不肯來。」月娘因看見金鬢上撇着那壽字簪兒，便問：「二娘，你與六姐這對壽字簪兒，是那裡打造的？倒且是好樣兒，倒明日俺每人照樣也配恁一對兒戴。」李瓶兒道：「大娘既要，奴還有幾對兒，到明日每位娘都補奉上一對兒。此是過世公公宮裡御前作帶出來的，外邊那裡有這樣範？」月娘道：「奴取笑鬬二娘要子，俺姊妹們人多，那裡有這些相送？」眾女眷飲酒歡笑，看看日西時分，馮媽媽在後邊雪娥房裡，管待酒，吃的臉紅紅的出來，催逼李瓶兒起身，不起身，好打發轎子回去。月娘道：「二娘不去罷，叫老馮回了轎子家去罷。」李瓶兒只說：「家裡無人，改日再奉看列位娘，有日子住哩。」孟玉樓道：「二娘好執古，俺眾人就沒些分上兒。如今不打發轎子，等住回他爹來，少不的也要留二娘。」自這說話，逼迫的李瓶兒就把房門鑰匙遞與馮媽媽。說道：「既是他眾位娘再三留我，顯的奴不識敬重。分付轎子回去，教他明日來接罷。你和小廝家仔細門戶。」又叫過馮媽媽，附耳低言：「教大丫頭迎春拿鑰匙開我床房裡頭一個箱子，小描金頭面匣兒裡，拿四對金壽字簪兒，你明日早送來，我要送四位娘。」那馮媽媽得了話，拜辭了月娘。月娘道：「吃酒去。」馮媽媽道：「我剛纔在後邊姑娘房裡，酒飯都吃了，明日老身早來罷。」一面千恩萬謝出門，不在話下。少頃，李瓶兒不肯吃酒，月娘請到上房同大妗子一處吃茶坐的。忽見玳安小廝抱進毡包，西門慶來家，掀開簾子進來，說道：「花二娘在這裡？」慌的李瓶兒跳起身來，兩個見了禮坐下。月娘叫玉簫與西門慶接了衣裳。西門慶便對吳大妗子、李瓶兒說道：「今日會門外玉皇廟聖誕打醮，該我年例做會首。要不是，過了午齋，我就來了。因與眾人在吳道官房裡算帳，七擔八柳，纏到這咱晚。」因問二娘：「今日不家去罷了？」玉樓道：「二娘這裡再三不肯，要去。被俺眾姊妹強着留下。」李瓶兒道：「家裡沒人，奴不放心。」西門慶道：「沒的扯淡，這兩日好不巡夜的甚緊，怕怎的？但有些風吹草動，拿我個帖送與周大人點倒奉行。」又道：「二娘怎的冷清清坐着？用了些酒兒不曾？」孟玉樓道：「俺眾人再三奉勸二娘，二娘只是推不肯吃。」西門慶道：「你們不濟，等我奉勸二娘。二娘好小量兒。」李瓶兒口裡雖說奴吃不去了，只不動身。一面分付丫鬟從新房中放桌兒，都是留下伺候西門慶的整下飯菜蔬、細巧果仁，擺了一張桌子。吳大妗子知局，趐趫推不用酒，因往李嬌兒那邊房裡去了。當下李瓶兒上坐，西門慶拿椅子關席。吳月娘在炕上跐着爐壺兒，孟玉樓、潘金蓮兩邊打橫。五人坐定，把酒來斟。也不用小鍾兒，要大銀衢花鍾子。你一杯，我一盞，常言：「風流茶說合，酒是色媒人。」吃來吃去，吃的婦人眉黛低橫，秋波斜視。正是：

「兩朵桃花上臉來，  眉眼施開真色婦。」

月娘見他二人吃的餳成一塊，言頗涉邪，有下上來，往那邊房裡吳大妗坐去了，由着他三個陪着。吃到三更時分，李瓶兒星眼迆斜，身立不住，拉金蓮往後邊淨手。西門慶走到月娘這邊房裡，亦東倒西歪，問月娘打發他那裡歇。月娘道：「他來與那個做生日，就在那個兒房裡歇。」西門慶：「我在那裡歇宿？」月娘道：「隨你那裡歇宿，再不你也跟了他一處去歇罷。」西門慶笑道：「豈有此禮。」因叫小玉來脫衣：「我在這房裡睡了。」月娘道：「就別要汗邪，休惹我那沒好口的罵的出來。你在這裡，他大妗子那裡歇？」西門慶道：「罷罷！我孟三兒房裡歇去罷。」于是往玉樓房中歇了。潘金蓮引着李瓶兒淨了手，同他前邊來，晚夕和姥姥一處歇臥。到次日起來，臨鏡梳頭。春梅與他討洗臉水，打發他梳粧。因見春梅伶變，知是西門慶用過的丫鬟，與了他一付金三事兒，那春梅連忙就對金蓮說了。金蓮謝了又謝，說道：「又勞二娘賞賜他！」李瓶兒道：「不枉了五娘有福，好個姐姐。」早晨金蓮領着他同潘姥姥叫春梅開了花園門，各處遊看了一遍。李瓶兒看見他那邊牆頭開了個便門，通着他那壁，便問：「西門爹幾時起蓋這房子？」金蓮道：「前者央陰陽看來，也只到這二月間典工動土，收起要蓋，把二娘那房子打開通做一處。前面蓋山子捲棚，展一個大花園。後面還蓋三間翫花樓，與奴這三間樓相連做一條邊。」這李瓶兒聽見在心。兩人正說話，只見月娘使了小玉來請後邊吃茶。三人同來到上房，吳月娘、李嬌兒、孟玉樓陪着吳大妗擺下茶等着哩。眾人正吃點心茶湯，只見馮媽媽驀地走來，眾人讓他坐吃茶。馮媽媽向袖中取出一方舊汗巾，包着四對金壽字簪兒，遞與李瓶兒。接過來先奉了一對與月娘，然後李嬌兒、孟玉樓、孫雪娥，每人都是一對。月娘道：「多有破費二娘，這個卻使不得。」李瓶兒笑道：「好大娘，甚麼罕稀之物，胡亂與娘們賞人便了。」月娘眾人拜謝了，方纔各人插在頭上。月娘道：「只說二娘家門首就是燈市，好不熱鬧。到明日俺們看燈去，就到往二娘府上望望，休要推不在家。」李瓶兒道：「奴到那日奉請眾位娘。」金蓮道：「姐姐還不知，奴打聽來，這十五日是二娘生日。」月娘道：「今日說道，若道二娘貴降的日子，俺姊妹一個也不少，來與二娘祝壽去。」李瓶兒笑道：「蝸居小舍，娘們肯下降，奴已定奉請。」不一時吃罷早飯，擺上酒來飲酒。看看留連到日西時分，轎子來接，李瓶兒告辭歸家，眾姊妹款留不住。臨出門請西門慶拜見。月娘道：「他今日早起身出門，與縣丞送行去了。」婦人千恩萬謝，方纔上轎來家。正是：

「合歡核桃真堪笑，  裡許原來別有人。」

畢竟後來何如，且聽下回分解：

