%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八回　
\chapter{潘金蓮永夜盼西門慶\KG 燒夫靈和尚聽淫聲}

「靜悄房櫳獨自猜，  鴛鴦失伴信音乖，

臂上粉香猶未泯，  床頭楸面暗塵埋；

芳容消瘦虛鸞鏡，  雲鬢蓬鬆墜玉釵，

駿驥不來勞望眼，  空餘鴛枕淚盈腮。」

話說西門慶自從娶了玉樓在家，燕爾新婚，如膠似漆。又遇着陳宅那邊使了文嫂兒來通信，六月十二日就要娶大姐過門。西門慶促忙促急，儹造不出床來，就把孟玉樓陪來的一張南京描金彩漆拔步床陪了大姐。三朝九日，足亂了約一個月多，不曾往潘金蓮家去。把那婦人每日門兒倚遍，眼兒望穿，使王婆往他門首去了兩遍。門首小廝常見王婆，知道是潘金蓮使來的，多不理他。只說：「大官人不得閑哩。」婦人盼他急的緊，只見婆子回了婦人，婦人又打罵小女兒街上去尋覓。那小妮子怎敢入他那深宅大院裡去，只在門首踅探了一兩遍，不見西門慶，就回來了。來家又被婦人噦罵在臉上，打在臉上，怪他沒用，便要教他跪着；餓到晌午，又不與他飯吃。那時正值三伏天道，十分炎熱。婦人在房中害熱，吩咐迎兒熱下水，伺候澡盆，要洗澡。又做了一籠夸餡肉魚兒，等西門慶來吃。身上只着薄纊短衫，坐在小杌上。盼不見西門慶來到，嘴谷都的罵了幾句負心賊，無情無緒，悶悶不語。用纖手向腳上脫下兩隻紅綉兒來，試打一個相思卦，看西門慶來不來。正是：

「逢人不敢高聲語，  暗卜金錢問遠人。」

有山坡羊為證：

「凌波羅襪，天然生下，紅雲染就相思卦；似耦生芽，如蓮御花，怎生纏得些娘大！柳條兒比來剛半扠。他不念咱，咱想念他！想著門兒，私下簾兒，悄呀，空教奴被兒哩，叫著他那名兒罵。你怎戀烟花，不來我家！奴眉兒淡淡教誰晝？何處緣楊拴繫馬？他辜負咱，咱念戀他。」

當下婦人打了一回相思卦，見西門慶不來了，不覺困倦來，就歪在床上盹睡着了。約一個時辰醒來，心中正沒好氣。迎兒問：「熱了水，娘洗澡也不洗？」婦人便問：「角兒 蒸熱了？拏來我看。」迎兒連忙拏到房中。婦人用纖手一數，原做下一扇籠，三十個角兒，翻來覆去，只數了二十九個，少了一個角兒。便問：「往那裡去了？」迎兒道：「我並沒有看見，只怕娘錯數了。」婦人道：「我親數了兩遍，三十個角兒，要等你爹來吃，你如何偷吃了一個？好嬌態淫婦奴才！你害饞癆饞痞，心裡要想這個角兒吃！你大碗小碗〈口床〉搗不下飯去，我做下的孝順你來！」于是不由分說，把這小妮子跣剝去了身上衣服，拏馬鞭子下手打了二三十下，打的妮子殺豬也似叫。問着他：「你不承認？我定打下百數。」打的妮子急了，說道：「娘休打，是我害餓的慌，偷吃了一個。」婦人道：「你偷了，如何賴我錯數了？眼看着就是個牢頭禍根淫婦！有那亡八在時，輕學重告；今日往那裡去了，還在我跟前弄神弄鬼！我只把你這牢頭淫婦，打下你下截來！」打了一回，穿上小衣，放起他來，吩咐在旁打扇。打了一回扇，口中說道：「賊淫婦，你舒過臉來，等我搯你這皮臉兩下子。」那迎兒真個舒着臉，被婦人尖指甲搯了兩道血口子，纔饒了他。良久，走到鏡臺前，從新粧點，出來門簾下站立。也是天假其便，只見西門慶家小廝玳安，夾着毡包，騎着馬，打婦人門首過的。婦人叫住他：「往何處去來？」那小廝平日說話乖覺，常跟西門慶在婦人家行走，婦人嘗與他浸潤，他有甚不是，在西門慶面前，替他說方便，以此婦人往來就滑。一面下馬來，說道：「俺爹使我送人情，往守備府裡去來。」婦人叫進來問他：「你爹家中有甚事？如何一向不來傍個影兒看我一看？想必另續上了一個心甜的姐妹，把我做個網巾圈兒，打靠後了。」玳安道：「俺爹再沒續上姐妹，只是這幾日家中事忙，不得脫身來看得六姨。」婦人道：「就是家中有事，那裡丟我恁個半月，音信不送一個兒！只是不放在心兒上。」因問玳安：「有甚麼事？你對我說。」那小廝嘻嘻只是笑，不肯說。「有樁事兒罷了，六姨只顧吹毛求問怎的？」婦人道：「好小油嘴兒！你不對我說，我就惱你一生！」小廝道：「我對六姨說，六姨休對爹說是我說的。」婦人道：「我不對他說便了。」玳安如此這般，把家中娶孟玉樓之事，從頭至尾，告訴了一遍。這婦人不聽便罷，聽了由不的那裡眼中淚珠兒，順着香腮流將下來。玳安慌了，便道：「六姨，你原來這等量窄，我故便不對你說；對你說，便就如此！」婦人倚定門兒，長歎了一口氣說道：「玳安，你不知道，我與他從前已往那樣恩情，今日如何一旦拋閃了！」止不住紛紛落下淚來。玳安道：「六姨，你何苦如此？家中俺娘也不管着他。」婦人便道：「玳安，你聽告訴。」另有前腔為證：

「喬才心邪，不來一月，奴綉鴛衾曠了三十夜；他俏心兒別，俺痴心兒呆，不合將人十分熱。常言道：容易得來，容易捨。與過也！緣分也！」

說畢，又哭了。玳安道：「六姨，你休哭，俺爹怕不的也只在這兩日頭，他生日待來也。你寫幾個字兒，等我替你稍去，與俺爹瞧看了，必然就來。」婦人道：「是必累你請的他來，到明日我做雙好鞋與你穿；我這裡也要等他來，與他上壽哩！他若不來，都在你小油嘴身上。他若是問起你來這裡做什麼，你怎生回答他？」玳安道：「爹若問小的，只說在街上飲馬，六姨使王奶奶叫了我去，稍了這個柬帖兒，多上覆爹，好歹請爹過去哩。」婦人笑道：「你這小油嘴！到是再來的紅娘，倒會成合事兒哩！」說畢，令迎兒把桌上蒸下的角兒 裝了一碟兒，打發玳安兒吃茶。一面走入房中，取過一幅花箋，又輕拈玉管，款弄羊毛，須臾，寫了一首寄生草，詞曰：

「將奴這知心話，付花箋，寄與他；想當初結下青絲髮，門兒倚遍簾兒下，受了些沒打弄的，躭驚怕；你今果是負了奴心，不來，還我香羅帕！」

寫就，疊成一個方勝兒，封停當，付與玳安兒收了：「好歹多上覆他，待他生日，千萬走走，奴這裡來專望。」那玳安吃了點心，婦人又與數十文錢。臨出門上馬，婦人道：「你到家見你爹，就說六姨好不罵你，他若不來，你就說六姨到明日，坐轎子親自來哩。」玳安道：「六姨，自吃你賣糞團的，撞見了敲板兒蠻子，叫冤屈麻飯肐膽的帳！騎着木驢兒，磕瓜子兒，瑣碎昏昏。」說畢，騎上馬去了。那婦人每日長等短等，如石沉大海一般，那裡得個西門慶影兒來。看看七月將盡，到了他生辰，這婦人挨一日似三秋，盼一夜如半夏，等了一日，杳無音信；盼了多時，寂無形影。不覺銀牙暗咬，星眼流波。至晚，旋叫王婆來，安排酒肉，與他吃了。向頭上拔下一根金頭銀簪子與他，央往西門慶家走走，去請他來。王婆道：「咱晚來茶前酒後，他定也不來。待老身明日侵早，往大官宅上，請他去罷。」婦人道：「乾娘是必記心，休要忘了。」婆子道：「老身管着那一門兒來，肯誤了勾當！」當下這婆子非錢而不行，得了這根簪子，吃得臉紅紅，歸家去了。原來婦人在房中，香薰鴛被，款剔銀燈，睡不着，短歎長吁，翻來覆去。正是：

「得多少琵琶夜久殷勤弄，  寂寞空房不忍彈。」

于是獨自彈着琵琶，唱一個綿搭絮為證：

「當初奴愛你風流，共你剪髮燃香，雨態雲踪兩意投，背親夫和你情偷。怕甚麼傍人講論，覆水難收；你若負了奴真情，正是緣木求魚空自守！」

又

「誰想你另有了裙釵，氣的奴似醉如痴，斜傍定幃屏，故意兒猜。不明白，怎生丟開！傳書寄柬，你又不來。你若負了奴的恩情，人不為仇天降災！」

又

「奴家又不曾愛你錢財，只愛你可意的冤家，知重知輕性兒乖。奴本是朵好花兒園內初開，蝴蝶餐破，再也不來。我和你那樣的恩情，前世裡前緣今世裡該！」

又

「心中猶豫，展轉成憂。常言婦女痴心，惟有情人意不周。是我迎頭和你把情偷，鮮花付與，怎肯干休？你如今另有知心，海神廟裡和你把狀投！」

原來婦人一夜翻來覆去，不曾睡着。到天明，使迎兒：「過間壁瞧那王奶奶，請你爹去了不曾？」迎兒去了不多時，說：「王奶奶老早就出去了。」且說那婆子，早晨梳洗出門來，到西門慶門首，問門上：「大官人在家？」都說不知道。在對門牆腳下，等不勾多時，只見傅夥計來開舖子，婆子走向前來，道了萬福。「動問一聲，大官人在家麼？」傅夥計道：「你老人家尋他怎的？這早來問着我，第二個人也不知他。」說：「大官人昨日壽日，在家請客吃酒，吃了一日酒，到晚拉眾朋友往院裡去了，一夜通沒來家。你往那裡尋他去？」這婆子拜辭出縣前，來到東街口，正往构欄那條巷去。只見西門慶騎馬遠遠從東來，兩個小廝跟隨，吃的醉眼摩娑，前合後仰。被婆子高聲叫道：「大官人，少吃些兒怎的。」向前一把手，把馬嚼環扯住。西門慶醉中問道：「你是王乾娘？你來有甚話說？」那婆子向他耳畔低言。道不數句，西門慶道：「小廝來家對我說來，我知道六姐惱我哩，我如今就去。」那西門慶一面跟着他，兩個一遞一句，整說了一路話。比及時到婦人門首，婆子先入去報道：「大娘子！且喜還虧老身去了，沒半個時辰，把大官人請得來了！」婦人聽見他來，連忙叫迎兒收拾房中乾淨，一面出房來迎接。西門慶搖着扇兒進來，帶酒半酣；進入房來，與婦人唱喏。婦人還了萬福，說道：「大官人，貴人稀見面，怎的把奴來丟了，一向不來傍個影子？家中新娘子陪伴，如膠似漆，那裡想起奴家來！還說大官人不變心哩。」西門慶道：「你休聽人胡說，那討甚麼新娘子來？只因小女出嫁，忙了幾日，不曾得閑工夫來看你，就是這般話。」婦人道：「你還哄我哩！你若不是憐新棄舊，再不外邊另有別人，你指着旺跳身子說個誓，我方信你。」那西門慶道：「我若負了你情意，生碗來大疔瘡，害三五年黃病，扁擔大蛆虫冓口袋！」婦人道：「賊負心的！扁擔大蛆虫冓口袋，管你甚事！」一手向他頭上把帽兒撮下來，望地下只一丟。慌的王婆地下拾起來，見一頂新纓子瓦楞帽兒，替他放在桌上。說道：「大娘子，只怪老身不去請大官人來，就是這般的！還不與帶上着，試了風。」婦人道：「那怕負心強人陰寒死了，奴也不疼他！」一面向他頭上拔下一根簪兒，拏在手裡觀看，都是一點油金簪兒，上面鈒着兩溜子字兒：「金勒馬嘶芳草地，玉樓人醉杏花天。」卻是孟玉樓帶來的。婦人猜做那個唱的與他的，奪了放在袖子裡不與他，說道：「你還不變心哩！奴與你的簪兒那裡去了？都帶着那個的這根簪子？」西門慶道：「你那根簪子，前日因吃酒醉了，跌下馬來，把帽子落了，頭髮散開；尋時就不見了。」婦人道：「你哄三歲小孩兒也不信；哥哥兒，你醉的眼花恁樣了，簪子落地下，就看不見？」王婆在傍插口道：「大娘子，你休怪大官人，他離城四十里，見蜜蜂兒拉屎，出門交獺象拌了一交，原來覷遠不覷近。」西門慶道：「緊自他麻犯人，你又自作耍！」婦人因見手中擎着一根紅骨細洒金金釘鉸川扇兒，取過來迎亮處只一照，原來婦人久慣知風月中事，見扇兒多是牙咬的碎眼兒，就是那個妙人與他的扇子。不由分說，兩把折了。西門慶救時，已是扯的爛了，說道：「這扇子是我一個朋友卜志道送我的，今日纔拏了三日，被你扯爛了。」那婦人奚落了他一回，只見迎兒拿茶來，叫迎兒放下茶托，與西門慶磕頭。王婆道：「你兩口子聐聒了這半日，也勾了，休要誤了勾當，老身廚下收拾去也。」婦人一面吩咐迎兒房中放桌兒，預先安排下與西門慶上壽的酒肴，無非是燒雞熟鵝鮮魚肉酢菓品之類。須臾，安排停當，拏到房中，擺在桌上。婦人向箱中取出與西門慶做下上壽的物事，用盤托盛着，擺在面前，與西門慶觀看。一隻玄色段子鞋，一雙挑線密約深盟隨君膝下，香草邊闌松竹梅花，歲寒三友，醬色段子護膝，一條紗綠潞紬，永祥雲嵌八寶，水光絹裡兒，紫線帶兒，裡面裝着排草梅桂花兜肚。一根並頭蓮辨簪兒，簪兒上鈒着五言四句詩一首云：「奴有並頭蓮，贈與君關髻；凡事同頭上，切勿輕相棄。」西門慶一見，滿心歡喜，把婦人一手摟過，親了個嘴，說道：「那知你有如此一段聰慧，少有！」婦人教迎兒執壺，斟一盃與西門慶，花枝招颺，插燭也似磕了四個頭。那西門慶連忙拖起來，兩個並肩而坐，交杯換盞飲酒。那王婆陪着吃了幾杯酒，吃的臉紅紅的，告辭回家了。二人自在取樂頑耍，迎兒打發王婆出去，關上大門，廚下坐的。婦人陪伴西門慶飲酒多時，看看天色晚來，但見：

「密雲迷晚岫，暗霧鎖長空；群星與皓月爭輝，綠水共青天映碧。僧投古寺，深林中嚷嚷鴉飛；客奔荒村，閭巷內汪汪犬吠。枝上子規啼夜月，園中粉蝶戲花來。」

當下西門慶吩咐小廝回馬家去，就在婦人家歇了。到晚夕二人如顛狂鷂子相似，儘力盤桓，淫慾無度。常言道：「樂極生悲，泰極否來。」光陰迅速，單表武松自從領了知縣書禮，離了清河縣，送禮物馱擔，到東京朱太尉處，下了書禮，交割了箱馱，街上各處閑行了幾日，討了回書，領一行人，取路回山東大路而來。去時三四月天氣，回來都淡暑新秋，路上水雨連綿，遲了日限，前後往回，也有三個月光景。在路上雨水所阻，只覺得神思不安，身心恍惚，趕回要看哥哥，不免差了一個士兵，預先報與知縣相公。又私自寄了一封家書，與他哥哥武大，說他也不久，只在八月內回還。那士兵先下了知縣相公稟帖，然後逕奔來抓尋武大家。可可天假其便，王婆正在門首。那士兵見武大家關着，纔要叫門，婆子便問：「你是尋誰的？」士兵道：「我是武都頭差來，下書與他哥哥。」婆子道：「武大郎不在家，都上墳去了。你有書信，交與我就是了，等他歸來，我遞與他也是一般。」那士兵向前唱了一個喏，便向身邊取出家書來，交與王婆，忙忙促促騎上頭口，飛的一般去了。這王婆拏着那封書，從後門走過婦人家來。迎兒開了門，婆子入來，原來婦人和西門慶狂了半夜，約睡至飯時，還不起來。王婆叫道：「大官人娘子起來，匆匆有句話和你們說。如今如此如此，這般這般，武二差士兵寄了書來，他與哥哥說他不久就到，我接下幾句話兒，打發他去了。你們不可遲滯，早處長便。」那西門慶不聽萬事皆休，聽了此言，正是：

「分門八塊頂梁骨，  傾下半桶冰雪來。」

一面與婦人多起來，穿上衣服，請王婆到房內坐了，取出書來與西門慶看了。武松書中寫着，不過中秋回家，二人都慌了手腳，說道：「如此怎了？乾娘遮藏我每則個，恩有重報，不敢有忘！我如今與大姐情深意海，不能相捨；武二那廝回來，便要分散，如何是好？」婆子道：「大官人，有什麼難處之事！我前日已說過了，幼嫁由爹娘，後嫁由自己，古來叔嫂不通門戶；如今已自大郎百日來到，大娘子請上幾位眾僧，來把這靈牌燒了，趁武二未到家來，大官人一頂轎子，娶了家去。等武二那廝回來，我自有話說，他敢怎的？自此你二人自在一生，無些鳥事。」西門慶便道：「乾娘說的是。」正是：

「人無剛骨，  安身不牢。」

當日西門慶和婦人用畢早飯，約定八月初六日，是武大郎百日，請僧念佛燒靈；初八日晚，擡娶婦人家去，三人計議已定。不一時，玳安拏馬來接回家，不在話下。光陰似箭，日月如梭，又早到八月初六日。西門慶拏了數兩散碎銀錢、二斗白米、齋襯，來婦人家。教王婆報恩寺請了六個僧，在家做水陸超度武大，并天晚夕除靈。道人頭五更就挑了經擔來，舖陳道場，懸掛佛像。王婆伴廚子在灶上安排整理齋供。西門慶那日就在婦人家歇了。不一時，和尚來到，搖響靈杵，打動鼓鈸，宣揚諷誦，咒演法華經，禮拜梁王懺，早辰發牃，請降三寶，證盟功德，請佛獻供午刻召亡施食，不必細說。且說潘金蓮怎肯齋戒，陪伴西門慶睡到日頭半天，還不起來。和尚請齋主拈香僉字，證盟禮佛，婦人方纔起梳洗，喬素打扮，來到佛前參拜。那眾和尚見了武大這個老婆，一個個都昏迷了佛性禪心，一個個多關不住心猿意馬，都七顛八倒，酥成一塊。但見：

「班首輕狂，念佛號不知顛倒，維摩昏亂，誦經言豈顧高低。燒香行者，推倒花瓶，秉燭頭陀，錯拏香盒。宣盟表白，大宋國稱做大唐；懺罪闍黎，武大郎念為大武。長老心忙，打鼓錯拏徒弟手；沙彌心蕩，磬搥打破老僧頭。從前苦行一時休，萬個金剛降不住。」

那婦人佛前燒了香，僉了字，拜禮佛畢，回房去了。依舊陪伴西門慶做一處，擺上酒席葷腥來，自去取樂。西門慶吩咐王婆：「有事你自答應便了，休教他來聒噪六姐。」婆子哈哈笑道：「大官人你到放心，由着老娘和那禿廝纏。你兩口兒，是會受用！」看官聽說：世上有德行的高僧，坐懷不亂的少。古人有云：「一個字便是『僧』，二個字便是『和尚』，三個字是個『鬼樂官』，四個字是『色中餓鬼』。」蘇東坡又云：「不禿不毒，不毒不禿；轉毒轉禿，轉禿轉毒。」此一篇議論，專說這為僧戒行，住着這高堂大廈，佛殿僧房，吃着那十方檀越錢糧，又不耕種，一日三餐。又無甚事縈心，只專在這色慾上留心。譬如在家俗人，或士農工商，富貴長者，小相俱全，每被利名所絆；或人事往來，雖有美妻少妾在旁，忽想起一件事來關心，或探探甕中無米，囤內少柴，早把興來沒了，都輸與這和尚每許多。有詩為證：

「色中餓鬼獸中狨，  壞教貪淫玷祖風；

此物只宜林下看，  不堪引入畫堂中。」

當時這眾和尚見了武大這個老婆喬模喬樣，多記在心裡。到午齋往寺中歇晌回來，婦人正和西門慶在房裡飲酒作歡。原來婦人臥房，正在佛堂一處，止隔一道板壁；有一個僧人先到，走在婦人窗下水盆裡洗手，忽然聽見婦人在房裡，顫聲柔氣，呻呻吟吟，哼哼唧唧，恰似有人在房裡交姤一般。于是推洗手，立住了腳，聽勾良久。只聽婦人口裡嗽聲呼叫西門慶：「達達，你休只顧〈扌扉〉打到幾時，只怕和尚來聽見，饒了奴，快些丟了罷！」西門慶道：「你且休慌！我還要在蓋子上燒一下兒哩！」不想都被這禿廝聽了個不亦樂乎。落後眾和尚都到齊了，吹打起法事來，一個傳一個，都知道婦人有漢子在屋裡，不覺都手之舞之，足之蹈之。臨佛事完滿，晚夕送靈化財出去，婦人又早除了孝髻，換了一身豔衣服，在簾裡與西門慶兩個並肩而立，看着和尚化燒靈座。王婆舀將水，點一把火來，登時把靈牌并佛燒了。那賊禿冷眼瞧見簾子裡，一個漢子和婆娘影影綽綽，並肩站立，想起白日裡，聽見那些勾當，只個亂打鼓〈扌扉〉鈸不住。被風把長老的僧伽帽刮在地上，露見青旋旋光頭，不去拾，只顧〈扌扉〉鈸打鼓，笑成一塊。王婆便叫道：「師父布馬也燒過了，還只個〈扌扉〉打怎的？」和尚答道：「還有紙爐蓋子上沒燒過。」西門慶聽見，一面令王婆快打發襯錢與他。長老道：「請齋主娘子，謝謝！」婦人道：「王婆說免了罷！」眾和尚道：「不如饒了罷。」一齊笑的去了。正是：

「遺踪堪入時人眼，  不買胭脂畫牡丹。」

有詩為證：

「淫婦燒靈志不平，  和尚竊壁聽淫聲；

果然佛道能消罪，  亡者聞之亦慘魂。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：
