%# -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = en_US
% !TeX TS-program = xelatex
%~ \XeTeXinputencoding "UTF-8"
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上設定默認使用 XeLaTex 編譯，並指定 Unicode 編碼，供 TeXShop 自動識別

%第七回
\chapter{薛嫂兒說娶孟玉樓\KG 楊姑娘氣罵張四舅}

\begin{showcontents}{}



「我做媒人實可能，  全憑兩腿走慇懃，

唇鎗慣把鰥易配，  舌劍能調烈女心；

利市花紅頭上帶，  喜筵餅錠袖中撑，

只有一件不堪處，  半是成人半敗人。」

話說西門慶家中，賞翠花兒的薛嫂兒，提着花廂兒，一地哩尋西門慶不着。因見西門慶使的小廝玳安兒，問：「大官人在那裡？」玳安道：「俺爹在舖子裡，和傅二叔筭帳。」原來西門慶家開生藥舖，主管姓傅名銘字自新，排行第二，因此呼他做傅二叔。這薛嫂一直走到舖子門首，掀開簾子，見西門慶正在裡面與主管筭帳。一面點首兒，喚他出來。這西門慶見是薛嫂兒，連忙撇了主管出來，兩人走在僻靜處說話。薛嫂道了萬福，西門慶問他：「有甚說話？」薛嫂道：「我有一件親事，來對大官人說，管情中得你老人家意，就頂死了的三娘窩兒。方纔我在大娘房裡，買我的花翠，留我吃茶，坐了這一日，我就不曾敢題起。逕來尋你老人家，和你說。這位娘子，說起來你老人家也知道，是咱這南門外販布楊家的正頭娘子。手裡有一分好錢，南京拔步床也有兩張，四季衣服，粧花袍兒，插不下手去，也有四五隻廂子。珠子箍兒，胡珠環子，金寶石頭面，金鐲銀釧不消說；手裡現銀子，他也有上千兩。好三梭布，也有三二伯筩。不幸他男子漢去販布，死在外邊。他守寡了一年多，身邊又沒子女，止有一個小叔兒還小，纔十歲，青春年少，守他甚麼？有他家一個嫡親姑娘，要主張着他嫁人。這娘子今年不上二十五六歲，生的長挑身材，一表人物。打扮起來，就是個燈人兒，風流俊俏，百伶百俐。當家立紀，針指女工，雙陸棋子，不消說。不瞞大官人說，他娘姓孟，排行三姐，就住在臭水巷。又會彈了一手好月琴。大官人若見了，管情一箭就上垛；誰似你老人家有福，好得這許多帶頭，又得了一個娘子！」西門慶只聽見婦人會彈月琴，便可在他心上。就問薛嫂兒：「幾時相會看去？」薛嫂道：「我和老人家這等計議，相看不打緊。如今他家一家子，只是姑娘大。雖是他娘舅張四，山核桃差着一槅兒哩！這婆子原嫁與北邊半邊街徐公公房子裡住的孫歪頭，歪頭死了，這婆子守寡了三四十年，男花女花都無，只靠姪男姪女養活。今日已過，明日我來會大官人，咱只倒在身上求他；求只求張良，拜只拜韓信。這婆子愛的是錢財，明知道他姪兒媳婦有東西，隨問什麼人家，他也不管，只指望要幾兩銀子。大官人多許他幾兩銀子，家裡有的是那囂段子，拏上一段，買上一擔禮物，親去見他，和他講過，一拳打倒他。隨問傍邊有人說話，這婆子一力張主，誰敢怎的？」這薛嫂兒一席話，說的西門慶歡從額角眉尖出，喜向腮邊笑臉生。看官聽說：世上這媒人們，原來只一味圖撰錢，不顧人死活。無官的說做有官，把偏房說做正房。一味瞞天大謊，全無半點兒真實。正是：

「媒妁慇懃說始終，  孟姬愛嫁富家翁；

有緣千里能相會，  無緣對面不相逢。」

西門慶當日與薛嫂相約下，明日是好日期，就買禮往北邊他姑娘家去。薛嫂說畢話，提着花廂兒去了。西門慶進來，和傅夥計筭帳，一宿晚景不題。到次日，西門慶早起，打選衣帽齊整，拏了一段尺頭，買了四盤羹果，僱了一個抬盒的，薛嫂領着，西門慶騎着頭口，小廝跟隨，逕來北邊半邊街徐公公房子裡楊姑娘家門首。薛嫂先入去，通報姑娘得知，說：「近邊一個財主，敬來門外和大娘子說親。我說一家只姑奶奶是大，先來覿面，親見過你老人家，講了話，然後纔敢領去門外相看。今日小媳婦領來，見在門首下馬伺候。」婆子聽見，便道：「阿呀，保山！你如何不先來說聲？」一面吩咐了丫鬟，打掃客位收拾乾淨，頓下好茶；一面道：「有請！」這薛嫂一力攛掇，先把盒擔抬進去擺下。打發空盒擔兒出去，就請西門慶進來入見。這西門慶頭戴纏棕大帽，一撒鈎縧粉底皂靴，進門見婆子，拜四拜。婆子柱着枴，慌忙還下禮去。西門慶那裡肯，一口一聲，只叫：「姑娘請受禮！」讓了半日，婆子受了半禮，分賓主坐下，薛嫂在傍打橫。婆子便道：「大官人貴姓？」薛嫂道：「我纔對你老人家說，就忘了！便是咱清河縣數一數二的財主，西門慶大官人。在縣前開着個大生藥舖，又放官吏債，家中錢過北斗，米爛陳倉。沒個當家立紀娘子，聞得咱家門外大娘子要嫁，特來見姑奶奶，講說親事。」因說：「你兩親家都在此，漏眼不藏絲，有話當面說，省得俺媒人們架謊。這裡是姑奶奶大人，有話不先來和姑奶奶說，再和誰說？」婆子道：「官人倘然要說俺侄兒媳婦，自恁來閑講便了，何必費煩，又買禮來，使老身卻之不恭，受之有愧！」西門慶道：「姑娘在上，沒的禮物惶恐！」那婆子一面拜了兩拜，謝了，收過禮物去。薛嫂馱盤子出門，一面走來陪坐，拏茶上來，吃畢。婆子開口說道：「老身當言不言，謂之懦；我姪兒在時，做人掙了一分錢，不幸死了。如今多落在他手裡，少說也有上千兩銀子東西。官人做大做小，我不管你，只要與我姪兒念上個好經，老身便是他親姑娘，又不隔從，就與上我一個棺材本，也不曾要了你家的。我破着老臉，和張四那老狗做臭毛鼠，替你兩個硬張主。娶過門時，生辰貴長，官人放他來走走，就認俺這門窮親戚，也不過上你窮。」西門慶笑道：「你老人家放心，適間所言的話，我小人都知道了。你老人家既開口，休說一個棺材本，就是十個棺材本，小人也來得起！」說着，向靴桶裡取出六錠三十兩雪花官銀，放在面前，說道：「這個不當甚麼，先與你老人家買盞茶吃。到明日娶過門時，還找七十兩銀子、兩疋段子，與你老人家為送終之資。其四時八節，只照頭上門行走。」看官聽說：世上錢財，乃是眾生腦髓，最能動人。這老虔婆黑眼睛珠，見了二三十兩白晃晃的官銀，滿面堆下笑來，說道：「官人在上，不當老身意小。自古先說斷，後不亂。」薛嫂在傍插口說：「你老人家忒多心，那裡這等計較！我的大老爹不是那等人，自恁還要掇着盒兒認親，你老人家不知，如今知府、知縣相公來往，好不四海，結識人寬廣。你老人家能吃他多少？」一席話，說得婆子屁滾尿流，陪的坐吃了兩道茶。西門慶便要起身，婆子挽留不住。薛嫂道：「今日既見了姑奶奶說過話，明日好往門外相看。」婆子道：「我家姪兒媳婦，不用大官人相。保山，你就說我說，不嫁這樣人家，再嫁甚樣人家？」西門慶作辭起身，婆子道：「官人，老身不知官人下降，匆忙不曾預備，空了官人，休怪。」柱拐送出，送了兩步，西門慶讓回去了。薛嫂打發西門慶上馬，便說道：「還虧我主張有理麼？寧可先在婆子身上倒，還強如別人說多。」因說道：「你老人家先回去罷，我還在這裡和他說句話，咱已是會過，明日先往門外去了。」西門慶便拏出一兩銀子來，與薛嫂做驢子錢，薛嫂接了。西門慶便上馬來家。他便還在楊姑娘家說話飲酒，到日暮時分纔歸家去。話休饒舌，到次日，打選衣帽齊整，袖着插戴，騎着大白馬，玳安、平安兩個小廝跟隨，薛嫂兒便騎驢子，出的南門外來，到豬市街，到了楊家門首。原來門面屋四間，到底五層，西門慶勒馬在門首等候。薛嫂先入去半日，西門慶下馬。坐南朝北一間門樓，粉青照壁；進去裡面儀門紫牆，竹搶籬影壁。院內擺設榴樹盆景，臺基上靛缸一溜，打布凳兩條。薛嫂推開朱紅槅扇三間，倒坐客位。正面上供養着一軸水月觀音、善財童子。四面掛名人山水，大理石屏風安着兩座投箭高壺。上下椅卓光鮮，簾櫳瀟灑。薛嫂請西門慶正面椅子上坐了，一面走入裡邊。片晌出來，向西門慶耳邊說：「大娘子梳粧未了，你老人家請坐一坐。」只見一個小廝兒，拿出一盞福仁泡茶 來，西門慶吃了，收下盞托去。這薛嫂兒倒還是媒人家，一面指手畫腳，與西門慶說：「這家中除了那頭姑娘，只這位娘子是大。誰有他小叔，還小哩，不曉的什麼。當初有過世的他老公，在舖子裡，一日不筭銀子，搭錢兩大菠羅。毛青鞋面布，俺每問他買，定要三分一尺；見一日常有二三十染的吃飯，都是這位娘子主張整理。手下使着兩個丫頭、一個小廝。長了十五歲，吊起頭去，名喚蘭香；小丫頭纔十二歲，名喚小鸞，到了明日過門時，都跟他來。我替你老人家說成這親事，指望典兩間房兒住，強如住在北邊那搭剌子哩，往宅裡去不方便。你老人家去年買春梅，許了我幾疋大布，還沒與我，到明日不管一總謝罷了。」又道：「剛纔你老人家看見門首那兩座布架子，當初楊大叔在時，街道上不知使了多少錢；這房子也值七八百兩銀子，到底五層，通後街，到明日丟與小叔罷了。」正說着，只見使了個丫頭來叫薛嫂。良久，只聞環珮叮咚，蘭麝馥郁，婦人出來。上穿翠藍麒麟補子粧花紗衫，大紅粧花寬欄。頭上珠翠堆盈，鳳釵半卸。西門慶掙眼觀看那婦人，但見：

「長挑身材，粉粧玉琢；模樣兒不肥不瘦，身段兒不短不長。面上稀稀有幾點微麻，生的天然俏麗；裙下映一對金蓮小腳，果然周正堪憐。二珠金環，耳邊低挂；雙頭鸞釵，鬢後斜插。但行動，胸前搖響玉玲瓏；坐下時，一陣麝蘭香噴鼻。恰似嫦娥離月殿，猶如神女下瑤階。」

西門慶一見，滿心歡喜。薛嫂忙去掀簾子，婦人出來，望上不端不正，道了個萬福，就在對面椅上坐下。西門慶把眼上下不轉睛看了一回，婦人把頭低了。西門慶開言說：「小人妻亡已久，欲娶娘子入門為正，管理家事。未知意下如何？」那婦人道：「官人貴庚？沒了娘子多少時了？」西門慶道：「小人虛度二十八歲，七月二十八日子時建生。不幸先妻沒了一年有餘。不敢請問娘子青春多少？」婦人道：「奴家青春是三十。」西門慶道：「原來長我二歲。」薛嫂在傍插口道：「妻大兩，黃金日日長；妻大三，黃金積如山。」說着，只見小丫鬟拏了三盞蜜餞金橙子泡茶 ，銀鑲雕漆茶鍾，銀杏葉茶匙。婦人起身，先取頭一盞，用纖手抹去盞邊水漬，遞與西門慶；忙用手接了，道了萬福。慌的薛嫂向前用手掀起婦人裙子來，裙邊露出一對剛三寸恰半扠，一對尖尖趫趫金蓮腳來，穿着大紅遍地金雲頭白綾高底鞋兒，與西門慶瞧，西門慶滿心歡喜。婦人取第二盞茶來，遞與薛嫂；他自取一盞陪坐。吃了茶，西門慶便叫玳安用方盒呈上錦帕二方、寶釵一對、金戒指六個，放在托盤內拿下去。薛嫂一面教婦人拜謝了，因問官人行禮日期，奴這裡好做預備。西門慶道：「既蒙娘子見允，今月二十四日，有些微禮過門來，六月初二日准娶。」婦人道：「既然如此，奴明日就使人來對北邊姑娘那裡說去。」薛嫂道：「大官人昨日已是到姑奶奶府上講過話了。」婦人道：「姑娘說甚來？」薛嫂道：「姑奶奶聽見大官人說此樁事，好不歡喜，纔使我領大官人來這裡相見。說道：『不嫁這等人家，再嫁那樣人家？我就做硬主媒，保這門親事。』」婦人道：「既是姑娘恁的說，又好了！」薛嫂道：「好大娘子，莫不俺做媒，敢這等搗謊！」說畢，西門慶作辭起身。薛嫂送出巷口，向西門慶說道：「看了這娘子，你老人家心下如何？」西門慶道：「薛嫂，其實累了你！」薛嫂道：「你老人家請先行一步，我和大娘子說句話就來。」西門慶騎馬進城去了。薛嫂轉來向婦人說道：「娘子，你嫁得這位老公也罷了。」因問：「西門慶房裡有人沒有人？見作何生理？」薛嫂道：「好奶奶，就有房裡人，那箇是成頭腦的！我說是謊，你過去就看出來。他老人家名目，誰是不知道的！清河縣數一數二的財主，有名賣生藥放官吏債西門大官人。知縣、知府都和他往來，近日又與東京楊提督結親，都是四門親家，誰人敢惹他？」婦人安排酒飯，與薛嫂兒正吃着，只見他姑娘家使了小廝安童，盒子裡跨着鄉裡來的四塊黃米麵棗兒糕 、兩塊糖、幾個艾窩窩 ，就來問：「曾受了那人家插定不曾？奶奶說來，這人家不嫁，待嫁甚人家？」婦人道：「多謝你奶奶掛心，今日已留下插定了。」薛嫂道：「天麼，天麼！早是俺媒人不說謊！姑奶奶家使了大官兒說將來了！」婦人收了糕，出了盒子，裝了滿滿一盒子點心臘肉，又與了安僮五六十文錢：「到家多拜上奶奶。那家日子，定下二十四日行禮，出月初二日准娶。」小廝去了。薛嫂道：「姑奶奶家送來什麼？與我些包了家去，稍與孩子吃。」婦人與了他一塊糖、十個艾窩窩，千恩萬謝出門，不在話下。且說他母舅張四，倚着他小外甥楊宗保，要圖留婦人手裡東西，一心舉保與大街坊尚推官兒子尚舉人為繼室。若小可人家，還可有話說；不想聞得是縣前開生藥舖西門慶定了，他是把持官府的人，遂動不得秤了。尋思已久，千方百計，不如破他為上計。走來對婦人說：「娘子，不該接西門慶插定。還依我嫁尚推官兒子尚舉人，他又是斯文詩禮人家，又有庄田地土，頗過得日子，強如嫁西門慶。那廝積年把持官府，刁徒潑皮。他家見有正頭娘子，乃是吳千戶家女兒。過去做大是做小？都不難為你了？況他房裡又有三四個老婆，併沒上頭的丫頭。到他家人多口多，你惹氣也！」婦人道：「自古船多不礙路。若他家有大娘子，我情愿讓他做姐姐，奴做妹子。雖然房裡人多，漢子歡喜，那時難道你阻他？漢子若不歡喜，那時難道你去扯他？不怕一百人單擢着，休說他富貴人家，那家沒四五個？着緊街上乞食的，携男抱女，也挈扯着三四個妻小。你老人家忒多慮了，奴過去自有個道理，不妨事！」張四道：「娘子，我聞得此人，單管挑販人口，慣打婦熬妻，稍不中意，就令媒人賣了，你愿受他的這氣麼？」婦人道：「四舅，你老人家差矣！男子漢雖利害，不打那勤謹省事之妻；我在他家，把得家定，裡言不出，外言不入，他敢怎的？為女婦人家，好吃懶做，嘴大舌長，招是惹非；不打他，打狗不成？」張四道：「不是，我打聽他家，還有一個十四歲未出嫁的閨女，誠恐去到他家，三窩兩塊，把人多口多，惹氣怎了？」婦人道：「四舅說那裡話！奴到他家，大是大，小是小，凡事從上流看。待得孩兒們好，不怕男子漢不歡喜，不怕女兒們不孝順。休說一個，便是十個，也不妨事！」張四道：「我見此人，有些行止欠端，在外眠花臥柳，又裡虛外實，少人家債負，只怕坑陷了你！」婦人道：「四舅，你老人家又差矣！他就外邊胡行亂走，奴婦人家只管得三層門內，管不得那許多三層門外的事，莫不成日跟着他走不成？常言道：『世上錢財倘來物，那是長貧久富家。』緊着起來，朝還爺一時沒錢使，還問太僕寺借馬價銀子支來使。休說買賣的人家，誰肯把錢放在家裡？各人裙帶上衣食，老人家，到不消這樣費心。」這張四見說不動這婦人，到吃他搶了幾句的話，好無顏色。吃了兩盞清茶，起身去了。有詩為證：

「張四無端喪楚言，  姻緣誰想是前緣；

佳人心愛西門慶，  說破咽喉總是閑。」

張四羞慚歸家，與婆子商議。單等婦人起身，指着外甥楊宗保，要攔奪婦人箱籠。話休饒舌，到二十四日，西門慶行禮；請了他吳大娘來，坐轎押擔。衣服頭面、四季袍兒、羹果茶餅、布絹細綿，約有二十餘擔，這邊請他姑娘併他姐姐，接茶陪待不必細說。到二十六日，請十二位高僧念經，做水陸燒靈，都是他姑娘一力張主。這張四臨婦人起身那當日，請了幾位街坊眾鄉鄰，來和婦人講話。那日薛嫂正引着西門慶家，顧了幾個閒漢，併守備府裡討的一二十名軍牢，正進來搬擡婦人床帳嫁裝箱籠。被張四攔住，說道：「保山，且休擡！有話講。」一面邀請了街坊鄰舍進來坐下。張四先開言說：「列位高鄰聽着：大娘子在這裡，不該我張龍說，你家男子漢楊宗錫與你這小叔楊宗保，都是我外甥，是我的姐姐養的，今日不幸他死了，掙了一場錢，有人主張着你，這是親戚，難管你家務事，這也罷了！爭奈第二個外甥楊宗保年幼，一個業障都在我身上。他是你男子漢一母同胞所生，莫不家當沒他的份兒？今日對着列位高鄰在這裡，你手裡有東西沒東西，嫁人去也難管你。只把你箱籠打開，眼同眾人看一看，你還擡去，我不留下你的，只見個明白。娘子你意下如何？」婦人聽言，一面哭起來，說道：「眾位聽着，你老人家差矣！奴不是歹意謀死了男子漢，今日添羞臉又嫁人！他手裡有錢沒錢，人所共知。就是積儹了幾兩銀子，都使在這房子上；房子我沒帶去，都留與小叔，家活等件，分毫不動。就是外邊有三百四百兩銀子欠帳，文書合同，已都交與你老人家，陸續討來，家中盤纏，再有甚麼銀兩來？」張四道：「你沒銀兩也罷。如今只對着眾位，打開箱籠，有沒有看一看，你還拏了去，我又不要你的。」婦人道：「莫不奴的鞋腳，也要瞧不成？」正亂着，只見姑娘柱拐自後而出。眾人便道：「姑娘出來！」都齊聲唱喏。姑娘還了萬福，陪眾人坐下。姑娘開口：「列位高鄰在上，我是他的親姑娘，又不隔從，莫不沒我說去？死了的也是姪兒，活着的也是姪兒，十個指頭，咬着都疼。如今休說他男子漢手裡沒錢，他就是有十萬兩銀子，你只好看他一眼罷了；他身邊又無出，少女嫩婦的，你攔着不教他嫁人，留着他做什麼？」眾街鄰高聲道：「姑娘見得有理！」婆子道：「難道他娘家陪的東西，也留下他的不成！他背地又不曾私自與我什麼，說我護他，也要公道！不瞞列位說，我這姪兒平日有仁義，老身捨不得他，好溫克性兒；不然，老身也不管着他。」那張四在傍，把婆子瞅了一眼，說道：「你好失心兒，鳳凰無寶處不落！」此這一句話，道着這婆子真病。須臾怒起，紫漒了面皮，扯定張四大罵道：「張四，你休胡言亂語！我雖不能不才，是楊家正頭香主。你這老油嘴，是楊家那瞭子｛入日｝的？」張四道：「我雖是異姓，兩個外甥是我姐姐養的；你這老咬蟲，女生外向，行放火又一頭放水！」姑娘道：「賤沒廉耻，老狗骨頭！他少女嫩婦的，留着他在屋裡，有何筭計？既不是圖色慾，便欲起謀心，將錢肥己！」張四道：「我不是圖錢爭，奈是我姐姐養的。有差遲，多是我；過不得日子，不是你！這老殺才，搬着大，引着小，黃貓兒黑尾！」姑娘道：「張四，你這老花根！老奴才！老粉嘴！你恁騙口張舌的好淡扯！到明日死了時，不使了繩子扛子！」張四道：「你這嚼舌頭老淫婦！掙將錢來焦尾靶，怪不的恁無兒無女！」姑娘急了，罵道：「張四賊！老蒼根！老豬狗！我無兒無女，強似你家媽媽子，穿寺院，養和尚，｛入日｝道士！你還在睡裡夢裡！」當下兩個差些兒不曾打起來。多虧眾鄰舍勸住，說道：「老舅，你讓姑娘一句兒罷。」薛嫂兒見他二人攘打鬧裏，領率西門慶家小廝伴當，并發來眾軍牢，趕人鬧裡，七手八腳，將婦人床帳、裝奩、箱籠，搬的搬，擡的擡，一陣風都搬去了。那張四氣的眼大大的，敢怒而不敢言。眾鄰舍見不是事，安撫了一回，各人多散了。到六月初二日，西門慶一頂大轎，四對紅紗燈籠，他這姐姐孟大姨送親，他小叔楊宗保頭上扎着髻兒，穿着青紗衣撒騎在馬上，送他嫂子成親。西門慶答賀了他一疋錦段、一柄玉縧兒。蘭香、小鸞兩個丫頭，都跟了來舖床疊被；小廝琴童方年十五歲，亦帶過來伏侍。到三日，楊姑娘家，并婦人兩個嫂子，孟大嫂、二嫂都來做生日。西門慶與他楊姑娘七十兩銀子，兩疋尺頭，自此親戚來往不絕。西門慶就把西廂房裡，收拾三間與他做房，排行第三，號玉樓。令家中大小，都隨着叫三姨。到晚，一連在他房中歇了三夜。正是：

「銷金帳裡，依然兩個新人；  紅錦被中，現出兩般舊物。」

有詩為證：

「怎睹多情風月標，  教人無福也難消；

風吹列子歸何處？  夜夜嬋娟在柳梢。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：



\end{showcontents}
