%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十八回　
\chapter{陳經濟因鞋戲金蓮\KG 西門慶怒打鐵棍兒}

「風波境界立身難，  處世規模要放寬，

萬事盡從忙裡錯，  此心須向靜中安；

路當平處行更穩，  人有常情耐久看，

直到始終無悔吝，  纔生枝節便多端。」

話說西門慶扶婦人到房中，脫去上下衣裳，着薄纊短襦，赤着身體。婦人止着紅紗抹胸兒，兩個並肩疊股而坐，重斟杯酌，復飲香醪。西門慶一手摟着他粉項，一遞一口和他吃酒，極盡溫存之態。睨視婦人雲鬟斜軃，酥胸半露，嬌眼乜斜，猶如沉醉楊妃一般，纖手不住只向他腰裡摸弄那話。那話因驚，銀托子還帶在上面，軟叮噹毛都魯的，纍垂偉長，西門慶戲道：「你還弄他哩！都是你頭裡諕出他風病來了。」婦人問「怎的風病？」西門慶道：「既不是風病，如何這軟癱熱化起不來了？你還不下去央及他央及兒哩！」婦人笑瞅了他一眼，一面蹲下身子去，枕着他一隻腿，取過一條褲帶兒來，把那話拴住，用手提着，說道：「你這廝頭裡那等，頭睜睜，股睜睜，把人奈何布布的，這咱你推風症裝佯死兒！」捉弄了一回，放在粉臉上，偎〈扌晃〉良久，然後將口吮之，又用舌尖挑舐其蛙口。那話登時暴怒起來，裂瓜頭，凹眼圓睜，落腮鬍挺身直豎。西門慶亦發坐在枕頭，令婦人馬爬在紗帳內，儘着吮咂，以暢其美。俄而淫思益熾，復與婦人交接，婦人哀告道：「我的達達，你饒了奴罷，又要掇弄奴也！」是夜二人淫樂，為之無度。有詩為證：

「戰酣樂極雲雨歇，嬌眼乜斜，手持玉莖猶堅硬。告才郎，將就些些，滿飲金杯頻勸，    兩情似醉如痴。」

「雪白玉體透簾幃，  口賽櫻桃手賽荑，

一脈泉通聲滴滴，  兩情脗合色迷迷；

翻來覆去魚吞藻，  慢進輕抽貓咬雞，

靈龜不吐甘泉水，  使得嫦娥敢暫離。」

一宿晚景題過。到次日，西門慶往外邊去了，婦人約飯時起來，換睡鞋。尋昨日腳上穿的那一雙紅鞋，左來右去少一隻。問春梅，春梅說：「昨日我和爹搊扶着娘進來；秋菊抱娘的鋪蓋來。」婦人叫了秋菊來問，秋菊道：「我昨日沒見娘穿着鞋進來。」婦人道：「你看胡說！我沒穿鞋進來，莫不我精着腳進來了？」秋菊道：「娘，你穿着鞋，怎的屋裡沒有？」婦人罵道：「賊奴才！還裝憨兒！無故只在這屋裡，你替我老實尋是的。」這秋菊二間屋裡，床上床下，到處尋了一遍，那裡討那雙鞋來。婦人道：「端的我屋裡有鬼，攝了我這雙鞋去了？連我腳上穿的鞋，也不見了；要你奴才在屋裡做甚麼？」秋菊道：「倒只怕娘忘記落在花園裡，沒曾穿進來。」婦人道：「敢是｛入日｝昏了！我鞋穿在腳上，沒穿在腳上，我不知道。」叫春梅：「你跟着這賊奴才往花園裡尋去。尋出來便罷，若尋不出我鞋來，教他院子裡頂着石頭跪着。」這春梅真個押着他，花園到處并葡萄架根前尋了一遍兒，那裡得來？再有一隻也沒了。正是

「都被六十收拾去，  蘆花明月竟難尋。」

尋了一遍兒回來，春梅罵道：「奴才！你媒人婆迷了路兒，沒的說了。王媽媽賣了磨，推不的了！」秋菊道：「好省恐人家不知，甚麼人偷了娘的這隻鞋去了。我沒曾見娘進屋裡去，敢是你昨日開花園門，放了那個，拾了娘的鞋去了？」被春梅一口稠唾沬噦了去，罵道：「賊見鬼的奴才！又攪纏起我來了！六娘叫門，我不替他開？可可兒的就放進人來了？你拖着娘的鋪蓋，就不經心瞧瞧，還敢說嘴兒！」一面押他到屋裡，回婦人說沒有鞋。婦人教採出他院子裡跪着。秋菊把臉哭喪下水來，說：「等我再往花園尋一遍，尋不着，隨娘打罷！」春梅道：「娘休信他。花園裡也掃得乾乾淨淨的，就是針也尋出來，那裡討鞋來！」秋菊道：「等我尋不出來，教娘打就是了。你在傍戳舌怎的？」婦人向春梅道：「也罷，你跟着他這奴才，看他那裡尋去？」這春梅又押他，在花園山子底下，各雪洞兒、花池邊、松墻下尋了一遍，沒有。他也慌了，被春梅兩個耳刮子，就拉回來見婦人。秋菊道：「還有那個雪洞裡沒尋哩！」春梅道：「那裡藏春塢是爹的暖房兒，娘這一向又沒到那裡。我看尋哩，尋不出來，我如你答話！」于是押着他到於藏春塢雪洞內。正面是張坐床，傍邊香几上都尋到，沒有。又向書篋內尋，春梅道：「這書篋內都是他的拜帖紙，娘的鞋怎的到這裡？沒的摭溜子捱工夫兒。翻的他恁亂騰騰的，惹他看見，又是一場兒！你這歪刺骨，可死成了！」良久，只見秋菊說道：「這不是娘的鞋！」在一個紙包內，裹着些棒兒香排草。取出來與春梅瞧：「可怎的有了娘的鞋？剛纔就調唆打我！」春梅看見，果是一隻大紅平底鞋兒，說道：「是娘的。怎麼來到這書篋內？好蹺蹊的事！」于是走來見婦人。婦人問：「有了我的鞋？端的在那裡？」春梅道：「在藏春塢爹暖房書篋內尋出來。和些拜帖子紙、排草、安息香包在一處。」婦人拿在手內，取過他的那隻鞋來一比，都是大紅四季花，嵌八寶段子，白綾平底繡花鞋兒，綠提根兒，藍口金兒，惟有鞋上鎖線兒差些。一隻是紗綠鎖線兒，一隻是翠藍鎖線，不仔細認不出來。婦人登在腳上試了試，尋出這一隻，比舊鞋略緊些。方知是來旺兒媳婦子的鞋，不知幾時與了賊強人，不敢拿到屋裡，悄悄藏放在那裡，不想又被奴才翻將出來。看了一回。說道：「這鞋不是我的鞋；奴才快與我跪着去！」吩咐春梅：「拿塊石頭與他頂着。」那秋菊哭起來，說道：「不是娘的鞋，是誰的鞋？我饒替娘尋出鞋來，還要打我；若是再尋不出來，不知違怎的打我哩！」婦人罵道：「賊奴才休說嘴！」春梅一面掇了塊大石頭，頂在頭上。那時婦人另換了雙鞋穿在腳上。嫌房裡熱，吩咐春梅：「把粧臺放在玩花樓上，那裡梳頭去。」梳了頭，要打秋菊，不在話下。卻說陳經濟早辰從舖子裡進來尋衣服，走到花園角門首，小鐵棍兒在那裡正頑着。見陳經濟手裡拿着一副銀網巾圈兒，便問：「姑夫，你拿的甚麼？與了我耍子兒罷。」經濟道：「此是人家當的網巾圈兒，來贖，我尋出來與他。」那小猴子笑嘻嘻道：「姑夫，你與了我耍子罷，我換與你件好物件兒。」經濟道：「俊孩子！此是人家當的。你要，我另尋一副兒與你耍子。你有甚麼好物件？拿來我瞧。」那猴子便向腰裡，掏出一隻紅繡花鞋兒，與經濟看。經濟便問：「是那裡的？」那猴子笑嘻嘻道：「姑夫，我對你說了罷。我昨日在花園裡耍子，看見俺爹吊着俺五娘兩隻腿在葡萄架兒底下，一陣好風搖落；後俺爹進去了，我尋俺春梅姑姑要菓子，在葡萄架底下，拾了這隻鞋。」經濟接在手裡，曲似天邊新月，紅如退瓣蓮花。把在掌中，恰剛三寸，就知是金蓮腳上之物。便道：「你與了我，明日另尋一對好圈兒與你耍子。」猴子道：「姑夫你休哄我！我明日就問你要了。」經濟道：「我不哄你。」那猴子一面笑的耍去了。這陳經濟把鞋褪在袖中，自己尋思：「我幾次戲他，他口兒且是活。及到中間，又走滾了，不想天假其便，此鞋落在我手裡。今日我着實撩逗他一番，不怕他不上帳兒！」正是：

「時人不用穿針線，  那得工夫送巧來。」

經濟袖着鞋，逕往潘金蓮房來，轉過影壁，只見秋菊跪在院內。便戲道：「小大姐，為甚麼來投充了新軍？又掇起石頭來了。」金蓮在樓上聽見，便叫春梅問道：「是誰說他掇起石頭來了？乾淨這奴才沒頂着？」春梅道：「是姐夫來了。秋菊頂着石頭哩！」婦人便叫：「陳姐夫，樓上沒人，你上來不是？」這小夥兒，方扒步撩衣，上的樓來。只見婦人在樓前面開了兩扇窗兒，掛着湘簾，那裡臨鏡梳頭。這陳經濟走到傍邊一個小杌兒坐下，看見婦人黑油般頭髮，手挽着梳，還拖着地兒，紅絲繩兒扎着。一窩絲攢上，戴着銀絲䯼髻，還墊出一絲香雲。䯼髻內安着許多玫瑰花瓣兒，露着四鬢上，打扮的就是個活觀音。須臾，看着婦人梳了頭，掇過粧臺去，向面盆內洗了手，穿上衣裳，喚春梅：「拿茶來與姐夫吃。」那經濟只是笑，不做聲。婦人因問：「姐夫笑甚麼？」經濟道：「我笑你管情不見了些甚麼兒？」婦人道：「賊短命！我不見了，關你甚事？你怎的曉得？」經濟道：「你看我好心倒做了驢肝肺，你倒訕起我來。恁說我去罷！」抽身往樓下就走。被婦人一把手拉住，說道：「怪短命，會張致的！來旺兒媳婦子死了，沒了想頭了。卻怎麼還認的老娘？」因問：「你猜着我不見了甚麼物件兒？」這經濟向袖中取出來，提搊着鞋拽靶兒，笑道：「你看這個好的兒是誰的？」婦人道：「好短命！原來是你偷拿了我的鞋去了。教我打着丫頭，遶地裡尋。」經濟道：「你怎的到得我手裡？」婦人道：「我這屋裡再有誰來？敢是你賊頭鼠腦，偷了我這隻鞋去了！」經濟道：「你老人家不害羞！我這兩日又不往你這屋裡來，我怎生偷你的？」婦人道：「好賊短命！等我對你爹說，你到偷了我鞋，還說我不害羞。」經濟道：「你只好拿爹來諕我罷了！」婦人道：「你好小膽子兒！明知道和旺兒媳婦子七個八個，你還調戲他，想那淫婦教你戲弄。既不是你偷了我的鞋，這鞋怎落在你手裡？趁早實供出來，交還與我鞋，你還便益。自古物見主不索取，但迸半個不字，教你死無葬身之地！」經濟道：「你老人家是個女番子，且是倒會的放刁！這裡無人，咱每好講。你既要鞋，拿一件物事兒，我換與你。不然，天雷也打不出去！」婦人道：「好短命！我的鞋應當還我。教換甚麼事兒與你？」經濟笑道：「五娘，你拿你袖的那方汗巾兒賞與兒子，兒子與了你的鞋罷。」婦人道：「我明日另尋一方好汗巾兒；這汗巾兒；是你爹成日眼裡見過，不好與你的。」經濟道：「我不，別的就與我一百方，也不筭；一心我只要你老人家這方汗巾兒。」婦人笑道：「好個老成久慣的短命！我也沒氣力和你兩個纏！」于是向袖中取出一方細撮穗，白綾桃線，鶯鶯燒夜香汗巾兒，上面連銀三字兒，都掠與他。這經濟連忙接在手裡，與他深的唱個喏。婦人吩咐：「你好生藏着，休教大姐看見。他不是好嘴頭子！」經濟道：「我知道。」一面把鞋遞與他，如此這般：「是小鐵棍兒昨日在花園裡拾的，今早拿着問我換網巾圈兒耍子。」一節，告訴一遍。婦人聽了粉面通紅，銀牙暗咬，說道：「你看賊小奴才油手！把我這鞋弄的恁添黑的。看我教他爹打他不打他！」經濟道：「你弄殺我。打了他不打緊，敢就賴在我身上，是我說的，千萬休要說罷。」婦人道：「我饒了小奴才，除非饒了蝎子！」可有他兩個正說在熱鬧處，忽聽小廝來安兒來尋：「爹在前廳，請姐夫寫禮帖兒哩。」婦人連忙攛掇他出去了。下的樓來，教春梅取板子來，要打秋菊。秋菊說着不肯倘，說道：「尋將娘的鞋來，娘還要打我！」婦人把剛纔陳經濟拿的鞋遞與看，罵道：「賊奴才！你把那個當我的鞋，將這個放在那裡？」秋菊看見，把眼瞪了半日，不敢認。說道：「可是怪的勾當！怎生跑出娘的三隻鞋來了！」婦人道：「好大膽奴才！你敢是拿誰的鞋搪塞我，倒如何說我是三隻腳的蟾！這個鞋從那裡出來了？」不由分說，教春梅拉倒，打了十下。打的秋菊抱股而哭，望着春梅道：「都是你開門，教人進來，收了娘的鞋，這回教娘打我！」春梅罵道：「你倒收拾娘鋪蓋，不見了娘的鞋。娘打了你這幾下兒，還敢抱怨人！早是這隻舊鞋，若是娘頭上的簪環不見了，你也推賴個人兒就是了！娘惜情兒，還打的你少；若是我，外邊叫個小廝，辣辣的打上他二三十板，看這奴才怎麼樣的！」幾句罵得秋菊忍氣吞聲，不言語了。當下西門慶叫了經濟到前廳，封尺頭禮物，送提刑所賀千戶，新陞了淮安提刑所，掌刑正千戶。本衛親識，都與他送行，在永福寺，不必細說。西門慶差了鉞安送去，廳上陪着經濟吃了飯，歸到金蓮房中。這金蓮千不合，萬不合，把小鐵棍兒拾鞋之事，告訴一遍。說道：「都是你這沒才料的貨，平白幹的勾當，教賊萬殺的小奴才，把我的鞋拾了，拿到外頭，誰是沒瞧見？被我知道，要將過來了。你不打與他兩下，到明日慣了他！」西門慶就不問誰，告你說來，一沖性子，走到前邊。那小猴子不知，正在石臺基頑耍，被西門慶揪住頂角，拳打腳踢，殺豬也似叫起來，方纔住了手。這小猴子，倘在地下，死了半日。慌得來昭兩口子走來扶救，半手甦醒，見小廝鼻口流血，抱他到房裡問，慢慢問他，方知為拾鞋之事。拾了金蓮一隻鞋，因和陳經濟換圈兒，惹起事來。這一丈青氣忿忿的，走到後邊廚下，指東罵西，一頓海罵道：「賊不逢好死的淫婦！王八羔子！我的孩子和你有甚冤仇？他纔十一十二歲，曉的甚麼？知道〈毛皮〉生在那塊兒！平白地調唆打他恁一頓，打的鼻口都流血；假若死了他，淫婦，王人兒也不好，稱不了你甚麼願！」于是廚房裡罵了，到前邊又罵，整罵了一二日還不定教。金蓮在房中陪西門慶吃酒，還不知道。晚夕上床宿歇，西門慶見婦人腳上穿着兩隻紗紬子睡鞋兒，大紅提根兒，因說道：「阿呀！如何穿這個鞋在腳上？怪怪的不好看。」婦人道：「我只一雙紅睡鞋，倒乞小奴才拾了一隻，弄油了我的那，那裡再討第二雙來？」西門慶道：「我的兒，你到明日做一雙兒穿在腳上。你不知，我達一心只喜歡穿紅鞋兒，看着心裡愛。」婦人道：「怪奴才！可可兒的來，我想起一作事來，要說又忘了。」因令春梅：「你取那隻鞋來，與他瞧。你認的這鞋是誰的鞋？」西門慶道：「我不知道是誰的鞋。」婦人道：「你看他還打張雞兒哩！瞞着我黃貓黑尾，你幹的好萌兒！一行死了。來旺兒媳婦子的一隻臭蹄，寶上珠也一般，收藏在山子底下藏春塢雪洞兒裡，拜帖匣子內，攪眼些字紙和香兒一處放着。甚麼罕稀物件，也不當家化化的！怪不的那賊淫婦死了，墮阿鼻地獄！」指着秋菊罵：「奴才當我的鞋，又翻出來，教我打了幾下。」吩咐春梅：「趁早與我掠出去！」春梅把鞋掠在地下，看着秋菊說道：「賞與你穿了罷！」那秋菊拾在手裡，說道：「娘這個鞋，只好盛我一個腳指頭兒罷了。」婦人罵道：「賊奴才！還教甚麼〈毛皮〉娘哩！他是你家主子前世的娘。不然，怎的把他的鞋收藏的嬌貴，到明日好傳代？沒廉恥的貨！」秋菊拿着鞋，就往外走。被婦人又叫回來，吩咐：「取刀來，等我把淫婦剁做幾戳子，掠到毛司裡去。叫賊淫婦陰山背後，永世不得超生。因向西門慶道：「你看着越心疼，我越發偏剁個樣兒你瞧！」西門慶笑道：「怪奴才！丟開手罷了。我那裡有這個心？」婦人道：「你沒這個心，你就睹了誓。淫婦死的不知往那去了，你還留他鞋做甚麼？早晚有省好思想他，正經俺每和你恁一場，你也沒恁個心兒，還教人和你一心一計哩！」西門慶笑道：「罷了，怪小淫婦兒！偏有這些兒的。他就在時，也沒曾在你根前行差了禮法。」于是摟過粉項來就親了個嘴，兩個雲雨做一處。正是：

「動人春色嬌還媚，  惹蝶芳心軟意濃。」

有詩為證：

「漫吐芳心說向誰，  欲於何處寄相思；

相思有盡情難盡，  一日都來十二時。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

