%# -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = en_US
% !TeX TS-program = xelatex
%~ \XeTeXinputencoding "UTF-8"
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上設定默認使用 XeLaTex 編譯，並指定 Unicode 編碼，供 TeXShop 自動識別

%第五回
\chapter{鄆哥幫捉罵王婆\KG 淫婦鴆殺武大郎}

\begin{showcontents}{}



「參透風流二字禪，  好姻緣是惡姻緣，

痴心做處人人愛，  冷眼觀時個個嫌；

野草閑花休採折，  真姿勁質自安然，

山妻稚子家常飯，  不害相思不損錢。」

話說當下鄆哥被王婆子打了，心中正沒出氣處。提了雪梨籃兒，一逕奔來街上尋武大郎。轉了兩條巷，只見武大挑着炊餅擔兒，正從那條街過來。鄆哥見了，立住了腳，看着武大道：「這幾時不見你，吃得肥了。」武大歇下擔兒道：「我只是這等模樣，有甚麼吃的肥處？」鄆哥道：「我前日要糴些麥粉，一地里沒糴處，人都道你屋裡有。」武大道：「我屋裡並不養鵝鴨，那裡有這麥粉？」鄆哥道：「你說沒粉麥，怎的賺得你恁肥〈月答〉〈月答〉便軟倒，提起你來也不防，煮你在鍋裡也沒氣。」武大道：「含鳥猢猻，倒罵得我好！我的老婆又不偷漢子，我如何是鴨？」鄆哥道：「你老婆不偷漢子，只偷子漢！」武大扯住鄆哥道：「還我主兒來！」鄆哥道：「我笑你只會扯我，都不道咬下他左邊的來。」武大道：「好兄弟！你對我說誰，我把十個炊餅送你。」鄆哥道：「炊餅不濟事，你只做個東道，我吃三盃，我說與你。」武大道：「你會吃酒？跟我來。」

武大挑了擔兒，引着鄆哥到個小酒店裡，歇下擔兒，拏幾個炊餅，買了些肉，討了一鏇酒，請鄆哥吃了。那小廝道：「酒不要添，肉再切幾塊來。」武大道：「好兄弟，且說與我則個！」鄆哥道：「且不要慌，等我一發吃了，卻說與你。你卻不要氣苦，我自幫你打捉。」武大看那猴子吃了酒肉：「你如今卻說與我！」鄆哥道：「你要得知，把手來摸我頭上的疙瘩。」武大道：「卻怎的來有這疙瘩？」「對你說，我今日將這籃雪梨去尋西門大官，掛一小勾子，一地裡沒尋處。街上有人道：他在王婆茶坊裡來，和武大娘子勾搭上了，每日只在那裡行走。我指望見了他，撰得三五十文錢使。叵耐王婆那老豬狗，不放我去。房裡尋他，大粟暴打出我來。我特地來尋你，我方纔把兩包話來激你，我不激你時，你須不求問我。」武大道：「真個有這等事？」鄆哥道：「又來了，我道你是這般屁鳥人！那廝兩個落得快活，只專等你出來，便在王婆房裡做一處，你問道真個也是假？莫不我哄你不成！」武大聽罷，道：「兄弟，我實不瞞你說，我這婆娘每日去王婆家裡做衣服，做鞋腳，歸來便臉紅。我先妻丟下個女孩兒，要便朝打暮罵，不與飯吃，這兩日有些精神錯亂，見了我不做喜歡，我自也有些疑忌在心裡，這話正是了。我如今寄了擔兒，便去捉奸如何？」鄆哥道：「你老大一條漢，元來沒些見識！那王婆老狗，什麼利害怕人！你如何出得他手？他三人也有個暗號兒。見你入來拏他，他把你老婆藏過了，那西門慶須了得！打你這般二十個。若捉他不着，反而吃他一頓好拳頭！他又有錢有勢，反告你一狀子，你須吃他一場官司，又沒人做主，乾結果了你性命！」武大道：「兄弟，你都說得是。我卻怎的出得這口氣？」鄆哥道：「我吃那王婆打了，也沒出氣處。我教一着，今日歸去，都不要發作，也不要說，自只做每日一般。明朝便少做些炊餅出來賣，我自在巷口等你。若是見西門慶入去時，我便來叫你。

你便挑着擔兒，只在左邊等我。我先去惹那老狗，他必然來打我。我先把籃兒丟在街心來，你卻搶入，我便一頭頂住那婆子，你便奔入房裡去，叫起屈來，此計如何？」武大道：「既是如此，卻是虧了兄弟！我有數十貫錢，我把與你去，你可明日早早來紫石街巷口等我。」鄆哥得了幾貫錢并幾個炊餅，自去了。武大還了酒錢，挑了擔兒，自去買了一遭歸去。原來那婦人往常時，只是罵武大，百般的欺負他；近日來也自知禮虧，只得窩盤他些個。當晚武大挑了擔兒歸來，也是和往日一般，並不題起別事。那婦人道：「大哥，買盞酒吃？」武大道：「卻纔和一般經紀人，買了三盞吃了。」那婦人一心只想着西門慶，那裡來理會武大的做多做少。當日武大挑了擔兒，自出去做買賣。這婦人巴不得他出去了，便踅過王婆茶房裡來等西門慶。且說武大挑着擔兒，出到紫石街巷口，迎見鄆哥提着籃兒在那裡張望。武大道：「如何？」鄆哥道：「還早些個，你自去賣一遭來，那廝七八也將來也。你只在左邊處伺候，不可遠去了。」武大雲飛也似，去街上賣了一遭兒回來。鄆哥道：「你只看我籃兒拋出來，你便飛奔入去。」武大自把擔兒寄了，不在話下。有詩為證：

「虎有儔兮鳥有媒，  暗中牽陷自狂為；

鄆哥指計西門慶，  虧殺王婆撮合奇。」

且說鄆哥提着籃兒，便走入茶坊裡來，向王婆罵道：「老豬狗！你昨日為甚麼便打我？」那婆子舊性不改。便跳起身來，喝道：「你這小猢猻！老娘與你無干，你如何又來罵我？」鄆哥道：「便罵你這馬伯六，做牽頭的老狗肉，直我｛髟巳｝｛髟巴｝！」那婆子大怒，揪住鄆哥便打。鄆哥叫一聲「你打」時，把那手中籃兒丟出當街上來。那婆子卻待揪他，被這小猴子叫一聲「你打」時，就打王婆腰裡帶個住，看着婆子小肚上，只一頭撞將去，險些兒不跌倒，卻得壁子礙住不倒，那猴子死命頂在壁上。

只見武大從外裸起衣裳，大踏步直搶入茶坊裡來。那婆子見是武大來得甚急，待要走去阻擋時，卻被這小猴子死力頂住，那裡肯放，婆子只叫得：「武大來也！」那婦人正和西門慶在房裡，做手腳不迭，先奔來頂住了門。這西門慶便入床下去躲。武大搶到房門首，用手推那房門時，那裡推得開，口裡只叫：「做得好事！」那婦人頂着門，慌做一團。口裡便說道：「你閑常時只好鳥嘴，賣弄殺好拳棒，臨時便沒些用兒！用了個紙虎兒，也嚇一交！」那婦人這幾句話，分明交西門慶來打武大，奪路走。西門慶在床底下聽了婦人這些話，題醒他這個念頭，便鑽出來說道：「娘子，不是我沒本事，一時間沒這智量。」便來拔開拴，叫聲：「不要來！」武大都待揪他。被西門慶早飛起腳來，武大矮短，正踢中心窩，撥地望後便倒了。一直走了。鄆哥見頭勢不好，也撇了王婆，撒開跳了。那街坊鄰舍，都知道西門慶了得，誰敢來管事。王婆當時就地下扶起武大來，見他口裡吐血，面皮蠟楂也似黃了，便叫那婦人出來，舀碗水救得甦醒。兩個上下肩挾着，便從後門扶歸中樓上去，安排他床上睡了。當夜無話。

次日，西門慶打聽得沒事，依前自來王婆家，和這婦人做一處，只指望武大自死。武大一病五日，不出勿起。更兼要湯不見，要水不見，每日叫那婦人又不應。只見他濃粧豔抹了出去，歸來便臉紅，小女迎兒又吃婦人禁住，不得向前，嚇道：「小賤人！你不對我說，與了他水吃，都在你身上！」那迎兒見婦人這等說，又怎敢與武大一點湯水吃。武大幾遍只是氣得發昏，又沒人來采問。

一日，武大叫老婆過來，分付他道：「你做的勾當，我親手又捉着你奸。你倒挑撥奸夫踢了我心，至今求生不生，求死不死，你們卻自去快活；我死自不妨，和你們爭執不得了。我兄弟武二，你須知他性格，倘或早晚歸來，他肯干休！你若肯可憐我，早早扶得我好了，他歸來時，我都不提起，你若不看顧我時，待他歸來，卻和你們說話！」這婦人聽了，也不回音，卻踅過王婆家來，一五一十都對王婆和西門慶說了。那西門慶聽了這話，似提在冷水盆內一般，說道：「苦也！我須知景陽崗上打死大蟲的武都頭，他是清河縣第一個好漢！我如今卻和娘子眷戀日久，情孚意孚，拆散不開。據此等說時，正是怎生得好？卻是苦也！」王婆冷笑道：「我倒不曾見你是個把舵的，我是個撑船的。我倒不慌，你倒慌了手腳！」西門慶道：「我往自做個男漢，到這般去處，卻擺佈不開！你有甚麼主見，遮藏我們則個？」

王婆道：「既要我遮藏你們，我有一條計，你們卻要長做夫妻？要短做夫妻？」西門慶道：「乾娘，你且說，如何是長做夫妻？短做夫妻？」王婆道：「若是短做夫妻，你每只就今日便分散。等武大將息好了起來，與他陪了話。武二歸來，都沒言語，待他再差使出來，卻又來相會，這是短做夫妻。你們若要長做夫妻，每日同在一處，不躭驚受怕，我卻有這條妙計，只是難教你們。」西門慶道：「乾娘，周旋了我們則個，只要長做夫妻。」王婆道：「這條計，用着件東西，別人家裡都沒。天生天化，大官人家卻有。」西門慶道：「便是要我的眼睛，也割來與你！卻是甚麼東西？」婆子道：「如今這搗子病得重，趁他狼狽好下手。大官人家裡取些砒霜，卻交大娘子自去贖一貼心疼的藥來，卻把這砒霜來下在裡面，把這矮子結果了他命，一把火，燒得乾乾淨淨，沒了踪跡。便是武二回來，他待怎的？自古道：『幼嫁從親，再嫁由身。』小叔如何管得？暗地裡來往，半年一載便好了。等待夫孝滿日，大官人一頂轎子娶到家去。這個不是長遠做夫妻？諧老同歡，此計如何？」西門慶道：「乾娘此計甚妙。自古道：『欲求生快活，須下死工夫。』罷罷罷！一不做，二不休！」王婆道：「可知好哩！這是剪草除根，萌芽不發，若是剪草不除根，春來萌芽再發，卻如何處置！大官人往家去快取此物來，我自教娘子下手，事了時，卻要重重謝我。」西門慶道：「這個自然，不消你說。」有詩為證。詩曰：

「雲情雨意兩綢繆，  戀色迷花不肯休；

畢竟世間有此事，  武大身軀喪粉頭。」

且說西門慶去不多時，包了一包砒霜，遞與王婆收了。這婆子看著那婦人：「大娘子，我教你下藥的法兒，如今武大不對你說，交你救活他？你便乖此機，把些小意兒貼戀他。他若問你討藥吃時，便把這砒霜調在這心疼藥裡，待他一覺身動，你便把藥灌將下去，卻便走了起身。他若毒氣發時，必然腸胃迸斷，大叫一聲。你卻把被一蓋，都不要人聽見，緊緊的按住被角。預先燒下一鍋湯，煮着一條抹布，他若毒發之時，七竅內流血，口唇上有牙齒咬的痕跡，他若氣斷了，你便揭起被來，卻將煮的抹布只一揩，都揩沒了血跡，便入在村裡，扛出去燒了，有麼了事！」那婦人道：「好卻是好，只是奴家臨時手軟，安排不得屍首。」婆子道：「這個易得！你那邊只敲壁子，我自就過來幫扶你。」西門慶道：「你們用心處理，明日五更，我來討話。」說罷，自歸家去了。王婆把這砒霜用手捻為細末，遞與婦人，將去藏了。

那婦人回到樓上，看著武大，一絲沒了兩氣，看看待死，那婦人坐在床邊假哭。武大：「你做甚麼來哭？」婦人拭着眼淚道：「我的一時間不是，乞那西門慶駶騙了。誰想腳踢中了你心！我問得一處有好藥，我要去贖來醫你，只怕你疑忌，不敢去取。」武大道：「你救得我活無事了，一筆都勾，並不記懷。武二來家，亦不題起。你快去贖藥來救我則個！」那婦人拏了銅錢，逕來王婆家裡坐地，卻交王婆贖得藥來，把到樓上，交武大看了，說道：「這貼心疼藥，太醫交你半夜裡吃，吃了倒頭一睡，把一兩床被，發些汗，明日便起得來。」武大道：「卻是好也！生受大嫂，今夜醒睡些，半夜裡調來我吃。」那婦人道：「你放心睡，我自扶持你。」

看看天色將黑了，婦人在房裡點上燈，下面燒了大鍋湯，拏了一方抹布，煮在鍋裡。聽那更鼓時，卻好正打三更。那婦人先把砒霜傾在盞內，卻舀一碗白湯來，把到樓上，卻叫：「大哥，藥在那裡？」武大道：「在我蓆子底下，枕頭邊，你快調來與我吃！」那婦人揭起蓆，將那藥抖在盞子裡，把那藥帖安了，將白湯沖在盞裡，把頭上銀簪兒只一攪，調得勻了，左手扶起武大，右手把藥來灌。武大呷了一口，說道：「大嫂，這藥好難吃！」婦人道：「只要他醫治病好，管甚麼難吃易吃！」武大再呷第二口時，被這婆娘就勢只一灌，一盞藥都灌下喉嚨去了。那婦人便放倒武大，慌忙跳下床來。武大哎了一聲，說道：「大嫂，吃下這藥去，肚裏倒疼起來。苦呀！苦呀！倒當不得了！」這婦人便去腳後扯過兩床被來，沒頭沒臉只顧蓋，武大叫道：「我也氣悶！」那婦人道：「太醫分付，教我與你發些汗，便好得快！」武大要再說時，這婦人怕他掙扎，便跳上床來，騎在武大身上，把手緊緊地按住被角，那裡肯放些鬆寬。正似：

「油煎肺腑，火燎肝腸。心窩裡如雪刃相侵，滿腹中似鋼刀亂攪。渾身冰冷，七竅血流。牙關緊咬，三魂赴枉死城中；喉管枯乾，七魄投望鄉臺上。地獄新添食毒鬼，陽間沒了捉奸人！」

那武大當時哎了兩聲，喘息了一回，腸胃迸斷，嗚呼哀哉！身體動不得了！那婦人揭起被來，見了武大咬牙切齒，七竅流血，怕將起來。只得跳下床來，敲那壁子。王婆聽得，走過後門頭咳嗽。那婦人便下樓來開了後門。王婆問道：「了也未？」那婦人道：「了便了了，只是我手腳軟了，安排不得！」王婆道：「有甚麼難處？我幫你便了！」那婆子便把衣袖捲起，舀了一桶湯，把抹布撇在裏面，掇上樓來。捲過了被，先把武大嘴邊唇上都抹了，卻把七竅淤血痕跡拭淨，便把衣裳蓋在身上。兩個從樓上一步一掇，扛將下來，就樓下將扇舊門停了。與他梳了頭，戴上巾幘，穿了衣裳，取雙鞋襪與他穿了，將片白絹蓋了臉，揀床乾淨被蓋在死屍身上。卻上樓來，收拾得乾淨了，王婆自轉將歸去了。那婆娘卻號號地假哭起養家人來。
看官聽說；原來但凡世上婦人，哭有三樣：有淚有聲謂之哭，有淚無聲謂之泣，無淚有聲謂之號。當下那婦人乾嚎了半夜。

次早五更，天色未曉，西門慶奔走討信，王婆說了備細。西門慶取銀子把與王婆，教買棺材津送，就叫那婦人商議。這婆娘過來和西門慶說道：「我的武大今日已死，我只靠着你做主，大官人休是網巾圈兒打靠後。」西門慶道：「這個何須你說費心！」婦人道：「你若負了心，怎的說？」西門慶道：「我若負了心，就是你武大一般！」王婆道：「大官人且休閑說！如今只有一件事要緊地方，天明就要入殮，只怕被忤作看出破綻來怎了！團頭何九，他也是個精細的人，只怕他不肯殮。」西門慶笑道：「這個不妨事，何九我自分付他，他不敢違我的言語。」王婆道：「大官人快去分付他，不可遲了。」西門慶把銀子交付與王婆買棺材，他便自去對何九說去了。正是：

「三光有影遺誰概，  萬事無根只自生！

雪隱鷺鷥飛始見，  柳藏鸚鵡語方知。」

畢竟西門慶怎的對何九說？要知後項如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}
