%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第五十八回　
\chapter{懷妒忌金蓮打秋菊\KG 乞臘肉磨鏡叟訴冤}


「綉幃寂寂思懨懨，  萬種新愁日夜添，

一雁叫群秋度塞，  亂蛩吟苦月當簷；

藍橋失路悲紅線，  金屋無人下翠簾，

何似湘江江上竹，  至今猶被淚痕沾。」

話說當日西門慶前廳陪親朋飲酒，吃的酩酊大醉，走入後邊孫雪娥房裡來。雪娥正顧灶上看收拾家火。聽見西門慶往後邊去，慌的兩步做一步走。先前郁大姐正在他炕上坐的，一面攛掇他往月娘炕屋裡和玉簫、小玉一處睡去了。原來孫雪娥在後邊，也住著一明兩暗三間房，一間床房，一間炕房。西門慶也有一年多沒進他房中來。聽見今日進來，連忙向前替西門慶接了衣服，安頓中間椅子上坐的。一面在房中揩抹涼蓆，收拾床舖，薰香澡牝。走來遞茶與西門慶吃了，攙扶進房中，上床脫靴解帶，打發安歇；一宿無話。到次日廿八，乃西門慶正生日。剛燒畢紙，只見韓道國後生胡秀到了門首下頭口，左右稟報與西門慶。西門慶叫胡秀到廳上，磕頭見了，問他：「貨船在那裡？」這胡秀遞上書帳，悉把韓大叔在杭州置了一萬兩銀子段絹貨物，見今直抵臨清鈔關，缺少稅鈔銀兩。方纔納稅起腳，裝載進城。這西門慶一面看了書帳，心中大喜。分付棋童看飯與胡秀吃了，教他往喬親家爹那裡見見去。不一時，胡秀吃畢飯去了。西門慶進來對吳月娘說：「如此這般，韓夥計貨船到了臨清，使了後生胡秀送書帳上來。如今少不的把對門房子打掃，卸到那裡，尋夥計收拾，裝廂土庫，開舖子發賣。」月娘聽了，便說：「你上緊尋著。也不早了，還要慢慢的。」西門慶道：「如今等應二哥來，我就對他說，教他上緊尋覓。」時應伯爵來了。西門慶在廳上陪著他坐，對他說：「韓夥計杭州貨船到了，缺少個夥計發賣。」伯爵就說：「哥，恭喜！今日華誕的日子貨船到，決增十倍之利，喜上加喜。哥若尋賣手，不打緊，我有一相識，卻是父交子往的朋友，原是這段子行賣手，連年運拙，閒在家中。今年纔四十多歲，正是當年漢子。眼力看銀水是不消說，寫算皆精；又會做買賣。此人姓甘，名潤，字出身，見在石橋兒巷住，倒是自己房兒。」西門慶道：「若好，你明日請他見我。」正說著，只見李銘、吳惠、鄭奉三個先來，扒在地下磕頭，起來旁邊站立。不一時，雜耍樂工都到了，廂房中打發吃飯。就把桌子擺下，與李銘、吳惠、鄭奉三個同吃。只見答應的節級，拏票來回話：「小的叫了唱的，止有鄭愛月兒不到。他家鴇子說，收拾了纔待來，被王皇親家人攔的往宅裡唱去了。小的只叫了齊香兒、董嬌兒、洪四兒三個，收拾了便來也。」西門慶聽見他不來，便道：「胡說，怎的不來？」便叫過鄭奉問：「怎的你妹子我這裡叫他不來？果係是被王皇親家攔了去？」那鄭奉跪下便道：「小的另住，不知道。」西門慶道：「你說往王皇親家唱就罷了，敢量我就拏不得來？」便叫玳安兒近前分付：「你多帶兩個排軍，就拏我個侍生帖兒，到王皇親家宅內，見你王二老爹，就說是我這裡請幾位人吃酒，這鄭月兒答應下兩三日了，好歹放了他來。倘若推辭，連那鴇子都與我鎖了墩在門房兒裡。這等可惡，叫不得來就罷了！」一面叫鄭奉：「你也跟了去。」那鄭奉又不敢不去。走出外邊來，央及玳安兒說道：「安哥，你進去，我在外邊等著罷。一定是王二老爹府裡叫，怕不的還沒收拾去哩。有累安哥，若是沒動身，看怎的將就，教他好好的來罷。」玳安道：「若果然往王家宅裡去了，等我拏帖兒討去。若是在家藏著，你進去對他媽說，教他快收拾一答兒來。俺就與你替他回護兩句言語兒，爹就罷了。你每不知道性格，他從夏老爹宅定下，你不來，他可知惱了哩。」這鄭奉一面先往家中說去了。玳安同兩個排軍，一名節級，後邊去著。且說西門慶打發玳安、鄭奉去了，因向伯爵道：「這個小淫婦兒，這等可惡！在別人家唱，我這裡叫他不來。」伯爵道：「小行貨子，他曉的甚麼？他還不知你的手段哩。」西門慶道：「我倒見他酒席上說話兒伶俐，叫他來唱兩日試他，倒這等可惡！」伯爵道：「哥今日揀的這四個粉頭，都是出類拔萃的尖兒了。再無有出在他上的了。」李銘道：「你沒見愛香兒的。」伯爵道：「我跟你爹在他家吃酒，他還小哩。這幾年倒沒曾見，不知出落的怎樣的了？」李銘道：「這小粉頭子，雖做好個身段兒，光是一味粧飾。唱曲也會，怎生趕的上桂姐的一半兒唱？爹這裡是那裡，叫著敢不來？就是來了，虧了你，還是不知輕重。」只見胡秀來回話：「小的到喬爹那邊見了來了，伺候老爺示下。」西門慶教陳經濟：「後邊討五十兩銀子來。」令書童：「寫一封書，使了印色，差一名節級，明日早起身，一同去下與你鈔關上錢老爹，教他過稅之時，青目一二。」須臾，陳經濟取了一封銀子來交與胡秀。胡秀稟道：「小的往韓大叔家歇去。」便領文書并稅帖，次日早同起身，不在話下。忽聽喝的道子响，平安來報：「劉公公與薛公公來了。」西門慶即冠帶迎接至大廳，見畢禮數，請至捲棚內，寬去上蓋蟒衣，上面設兩張校椅坐下。應伯爵在下，與西門慶關席陪坐。薛內相便問：「此位是何人？」西門慶道：「去年老太監會過來，乃是學生故友應二哥。」薛內相道：「卻是那快耎笑的應先兒麼？」那應伯爵欠身道：「老公公還記的，就是在下。」須臾，拿茶上來吃了。只見平安走來稟道：「府裡周爺差人拏帖兒來，說今日還有一席，來遲些。教老爹這裡先坐，不須等罷。」西門慶看了帖兒，便說：「我知道了。」薛內相因問：「西門大人，今日誰來遲？」西門慶道：「周南軒那邊還有一席，使人來說，上坐休等他哩，只怕來遲些。」薛內相道：「既來說，咱虛著他席面就是。」上面只見兩個小廝上來，一邊一個打扇。正說話之間，王經拏了兩個帖兒進來：「兩位秀才來了。」西門慶見帖兒上一個是侍生倪鵬、一個溫必古。西門慶就知倪秀才舉薦了他同窗朋友來了，連忙出來迎接。見都穿衣巾著進來，且不著倪秀才，觀看那溫必古，年紀不上四旬，生的明眸皓齒，三牙鬚；丰姿洒落，舉止飄逸。未知行藏何如，見觀動靜若是。有幾句道得他好：

「雖抱不羈之才，慣遊非禮之地。功名蹭蹬，豪傑之志已灰；家業凋零，浩然之氣先喪。把文章道學，一併送還了孔夫子。將致君澤民的事業，及榮華顯親的心念，都撇在東洋大海。和光混俗，惟其利欲是前；隨方逐圓，不以廉恥為重。峨其冠，博其帶，而眼底旁若無人；席上闊其論，高其談，而胸中實無一物。三年叫案，而小考尚難，豈望月桂之高攀？廣坐啣盃，遯世無悶，且作岩穴之隱相。」

西門慶讓至廳上敘禮。每人遞書帕二事，與西門慶祝壽。交拜畢，分賓主而坐。西門慶問道：「久仰溫老先生大才，敢問尊號？」溫秀才道：「學生賤名必古，字日新，號葵軒。」西門慶道：「葵軒老先生。」又問：「貴庠？魁經？」溫秀才道：「學生不才，府學備數，初學易經。一向久仰尊府大名，未敢進拜。昨因我這敝同窗倪桂岩道及老先生盛德，敢來登堂恭謁。」西門慶道：「不敢。承老先生先施，學生容日奉拜。只因學生一個武官，粗俗不知文理，往來書柬，無人代筆。前者因在我這敝同僚府上，會遇桂岩老先生，甚是稱道老先生大才盛德。正欲趨拜請教，不意老先生下降，兼承厚貺，感激不盡。」溫秀才道：「學生匪才薄德，繆承過譽。」茶罷，西門慶讓至捲棚內，有薛、劉二老太監在座。薛內相道：「請二位老先生寬衣進來。」西門慶一面請寬了青衣，進裡面各遜讓再四，方纔一邊一位，垂首坐下。正敘談間，吳大舅、范千戶到了，敘禮坐定。不一時，玳安與同答應的和鄭奉都來回話：「四個唱的，都叫來了。」西門慶問：「是王皇親那裡不在？」玳安道：「是王皇親宅內叫。還沒起身，小的要拴他鴇子墩鎖，他慌了，纔上轎都一答兒來了。」西門慶即出來，到廳臺基上站立。只見四個唱的一齊進來，向西門慶花枝颭招，綉帶飄飄，都插燭也似磕下頭去。那鄭愛月兒穿著紫紗衫兒，白紗挑線裙子，頭上鳳釵半卸，寶髻玲瓏，腰肢嬝娜，猶如楊柳輕盈；花貌娉婷，好似芙蓉豔麗。正是：

「萬種風流無處買，  千金良夜實難消。」

西門慶便向鄭愛月兒道：「我叫你，如何不來？這等可惡，敢量我拏不得你來！」那鄭愛月兒磕了頭起來，一聲兒也不言語，笑著同眾人一直往後邊去了。到後邊與月娘眾人都磕了頭。看見李桂姐、吳銀兒都在跟前，各道了萬福，說道：「你二位來的早。」李桂姐道：「俺每兩日沒家去了。」因說：「你四個怎的這咱纔來？」董嬌兒道：「都是月姐帶累的俺每來遲了！收拾下，只顧等著他，白不起身。」那鄭愛月兒用扇兒遮著臉兒，只是笑，不做聲。月娘便問：「這位大姐是誰家的？」董嬌兒道：「娘不知道，他是鄭愛香兒的妹子鄭愛月兒，纔成人還不上半年光景。」月娘道：「可倒好個身段兒。」說畢，看茶吃了。一面放卓兒擺茶，與眾人吃。那潘金蓮且只顧揭他裙子，撮弄他的腳看，說道：「你每這裡邊的樣子，只是恁直尖了。不相俺外邊的樣子趫。俺外邊尖底停勻，你裡邊的後跟子大。」月娘向大妗子道：「偏他恁好百勝，問他怎的？」一面又取下他頭上金魚撇扙兒來瞧，因問：「你這樣兒是那裡打的？」鄭愛月兒道：「是俺裡邊銀匠打的。」須臾擺下茶，月娘便叫：「桂姐、銀姐，你陪他四個吃茶。」不一時，六個唱的做一處，同吃了茶。李桂姐、吳銀兒便向董嬌兒四個說：「你每來花園裡走走。」董嬌兒道：「等我每到後邊就來。」這李桂姐和吳銀兒就跟著潘金蓮、孟玉樓出儀門往花園中來。因有人在大捲棚內，就不曾過那邊去。只在這邊看了回花草，就往李瓶兒房裡看官哥兒。官哥心中又有些不自在，睡夢中驚哭，吃不下奶去。李瓶兒在屋裡守著，不出來。看見李桂姐、吳銀兒和孟玉樓、潘金蓮進來，連忙讓坐的。桂姐問道：「哥兒睡哩？」李瓶兒道：「他哭了這一日，我打發他面朝裡床纔睡下了。」玉樓道：「大娘說請劉婆子來看他看，你怎的不使小廝快請去？李瓶兒道：「今日他爹好的日子，明日請他去罷。」正說話中間，只見四個唱的和西門大姐、小玉走來。大姐道：「原來你每都在這裡，卻教俺花園內尋你。」玉樓道：「花園內有人在那裡，咱每不好去的。瞧了瞧兒就來了。」李桂姐問洪四兒：「你每四個在後做甚麼？這半日纔來？」洪四兒道：「俺每在後邊四娘房裡吃茶來，坐了這一回。」潘金蓮聽了，望著玉樓、李瓶兒，笑問洪四兒：「誰對你說是四娘來？」董嬌兒道：「他留俺每在房裡吃茶來，他每問來：『還不曾與你老人家磕頭，不知娘是幾娘？』他便說：『我是你四娘哩。』」金蓮道：「沒廉恥的小婦人，別人稱道你便好，誰家自己稱是四娘來？這一家大小，誰興你？誰數你？誰叫你是四娘？漢子在屋裡睡了一夜兒，得了些顏色兒，就開起染房來了。若不是大娘房裡有他大妗子，他二娘房裡有桂姐，你房裡有楊姑奶奶，李大姐便有銀姐在這裡，我那屋裡有他潘姥姥，且輪不到往你那屋裡去哩。」玉樓道：「你還沒曾見哩，今日早晨起來，打發他爹往前邊去了。在院子裡呼張喚李的，便那等花哨起來！」金蓮道：「常言道：『奴才不可逞，小孩兒不宜哄。』又問小玉：「我聽見你爹對你奶奶說，替他尋丫頭子與他。爹昨日到他屋裡，見他只顧收拾不見。問他到底是那小淫婦做勢兒，對你爹說：『我白日不得個閑，收拾屋裡，只好晚夕來這屋裡睡罷了。』你爹說：『不打緊，到明日對你娘說，尋一個丫頭子與你使便了。』真個有此話？」小玉道：「我不曉的，敢是玉簫他聽見來？」金蓮向桂姐道：「你爹不是俺各房裡有人，等閒不往他後邊去。莫不俺每背地說他，本等他嘴頭子不達時務，慣傷犯人。俺每急切不和他說話。」正說著，綉春拿了茶上來，每人一盞果仁泡茶 。正吃間，忽聽前邊鼓樂响動，荊都監眾人都到齊了，遞酒上坐。玳安兒來叫，四個唱的就往前邊去了。那日喬大戶沒來。先是雜耍百戲，吹打彈唱，隊舞弔罷，做了個笑樂院本。割切上來，獻頭一道湯飯。只見任醫官到了，冠帶著進來。西門慶迎接至廳上敘禮。任醫官令左右毡包內取出一方壽帕，二星白金來，與西門慶拜壽。說道：「昨日韓明川纔說老先生華誕，恕學生來遲。」西門慶道：「豈敢動勞車駕？又兼謝盛儀。外日多謝妙藥。」彼此拜畢，任醫官還要把盞。西門慶道：「不消。剛纔已見過禮，就是了。」一面脫了衣服，安在左手第四席，與吳大舅相近而坐。獻上湯飯，并手下攢盤，任醫官道：「多謝了。」令僕從領下去，告坐坐下。四個唱的彈著樂器，在旁唱了一套壽詞。西門慶令上席，各分投遞酒。下邊樂工呈上揭帖，到劉、薛二內相席前。揀令一段韓湘子度陳半街升仙會雜劇。纔唱得一摺，只聽喝道之聲漸近。平安進來稟報：「守備府周爺來了。」西門慶冠帶迎接，未曾相見，就先令寬盛服。周守備道：「我來非為別務，要與四哥把一盞。」薛內相向前來說道：「周大人不消把盞，只見禮兒罷。」于是二人交拜。又道：「我學生來遲，恕罪！恕罪！」敘畢禮數，方寬衣解帶，纔與眾人作揖。左首第三席安下鍾筯。下邊就是湯飯，割切一道添換，拿上來，席前打發馬上人兩盤點心、兩盤熟肉、兩瓶酒。周守備舉手謝道：「忒多了。」令左右上來領下去，然後坐下。一面劉、薛二內相，每人送周守備一大杯。觥籌交錯，歌舞吹彈，花攢錦簇飲酒。正是：

「舞低楊柳樓心月，  歌罷桃花扇底風。」

吃至日暮時分。先是任醫官隔門去的早，西門慶送出來。任醫官因問：「老夫人貴恙覺好了？」西門慶道：「拙室服了良劑，已覺好些。這兩日不知怎的，又有些不自在。明日還望老先生過來看看。」說畢，任醫官作辭；上馬而去。落後又是倪秀才、溫秀才起身。西門慶再三款留不住，送出大門，說道：「容日奉拜請教。寒家就在對門收拾一所書院，與老先生居住，連寶眷多搬來一處方便。學生每月奉上束修，以備薪水之需。」溫秀才道：「多承盛愛，感激不盡。」倪秀才道：「觀此，是老先生崇尚斯文之雅意矣！」打發二秀才去了。西門慶陪客飲酒，吃至更闌方散。四個唱的都歸在月娘房內，唱與月娘、大妗子、楊姑娘眾人聽。西門慶還在前邊，留下吳大舅、應伯爵復坐飲酒，看著打發樂工酒飯吃了，先去了。其餘席上家火都收了，鮮果殘饌，都令手下人分散吃了，先去了；分付從新後邊拿果碟兒上來，教李銘、吳惠、鄭奉上彈唱，拏大杯賞酒與他吃。應伯爵道：「哥，今日華誕設席，列位都是喜歡。」李銘道：「今日薛爺和劉爺，也費了許多賞賜。落後見桂姐、銀姐又出來，每人又遞了一包與他。只是薛爺比劉爺年小快頑些。」不一時，畫童兒拿上添換果碟兒來，都是蜜餞減碟、榛松果仁、紅菱雪藕、蓮子 、荸薺 、酥油包螺 、冰糖霜梅 、玫瑰餅 之類。這應伯爵看見酥油包螺 ，渾白與粉紅兩樣，上面都沾著飛金。就先揀了一個，放在口內，如甘露酒心，入口而化。說道：「倒好吃！」西門慶道：「我的兒，你倒肯吃，此是你六娘親手揀的。」伯爵笑道：「也是我女兒孝順之心。」說道：「老舅，你也請個兒。」于是揀了一個，放在吳大舅口內。又叫李銘、吳惠、鄭奉近前，每人揀了一個賞他。正飲酒間，伯爵向玳安道：「你去後邊叫那四個小淫婦出來，我便罷了，也教他唱個兒與老舅聽。再遲一回兒，便好去。今日連用錢，他只唱了兩套。休要便宜了他。」那玳安不動身，說道：「小的叫了他了。在後邊唱與妗子和娘每聽哩，便來。」伯爵道：「賊小油嘴，你幾時去哩？還哄我。」因叫王經：「你去。」那王經又不動。伯爵道：「我便看你每都不去，等我去罷。」于是就往後走。玳安道：「你老人家趁早休進去。後邊有狗哩，好不利害，只咬大腿。」伯爵道：「若咬了我，我直賴到你娘那炕頭子上。」玳安入後邊良久，只聽一陣香風過，覺有笑聲。四個粉頭，都用汗巾兒搭著頭出來。伯爵看見：「我的兒，誰養的你恁乖？搭上頭兒，心裡要去的情，好自在性兒！不唱個曲兒與俺每聽，就指望去，好容易！連轎子錢，就是四錢銀子。買紅梭兒來，買一石七八斗。勾你家鴇子和你一家大小吃一個月。」董嬌兒道：「哥兒，恁便益衣飯兒，你也入了籍罷了！」洪四兒道：「大爺，這咱晚七八有二更，放了俺每去罷了。」齊香兒道：「俺每明日還要起早往門外送殯去哩。」伯爵道：「誰家？」齊香兒道：「是房簷底下開門兒那家子。」伯爵道：「莫不又是王三官兒家？前日被他連累你那場事，多虧你大爹這裡人情替李桂兒說，連你也饒了。這一遭雀兒不在那窩兒罷了。」齊香兒笑罵道：「怪老油嘴！汗邪了你恁胡說！」伯爵道：「你笑話我老，我那些兒放著老？我半邊俏，把你這四個小淫婦兒還不勾擺布！」洪四兒笑道：「哥兒，我看你行頭不怎麼好，光一味好撇！」伯爵道：「我那兒，到根前看手段還錢。」又道：「鄭家那賊小淫婦兒，吃了糖五老座子兒，百不言語，有些出神的模樣。敢記掛著那孤老兒在家裡？」董嬌兒道：「他剛纔聽見你說，在這裡有些怯床。」伯爵道：「怯床不怯床，拏樂器來，每人唱一套，你每去罷。我也不留你了。」西門慶道：「也罷，你每叫兩個遞酒，兩個唱一套與他聽罷。」齊香兒道：「等我和月姐唱。」當下鄭月兒琵琶，齊香兒彈箏，坐在校床兒，兩個輕舒玉指，款跨鮫綃，啟朱唇，露皓齒，歌美韻，放嬌聲，唱了一套越調鬬鵪鶉：「夜去明來，倒有個天長地久。」當下董嬌兒遞吳大舅酒，洪四兒遞應伯爵酒，在席上交杯換盞，倚翠偎紅，翠袖慇懃，金杯瀲灧。正是：

「朝赴金谷宴，  暮伴綺樓娃，

休道歡娛處，  流光逐落霞。」

當下酒進數巡，歌吟兩套，打發四個唱的去了。西門慶還留吳大舅坐，教春鴻上來，唱南曲與大舅聽。分付棋童：「備馬來，拏燈籠送大舅。」大舅道：「姐夫不消備馬，我同應二哥一路走罷。天色晚了。」西門慶道：「無是理。如此，教棋童打燈籠送到家。」當下唱了一套，吳大舅與伯爵起身，作別道：「深擾姐夫。」西門慶送至大門首，因和伯爵說：「你明日好歹上心，約會了那位甘夥計來見了批合同。我會了喬親家，好收拾那邊房子。一兩日卸貨。」伯爵道：「哥不消分付，我知道。」一面作辭，與大舅同行。棋童打著燈籠，吳大舅便問：「剛纔姐夫說收拾那裡房子？」伯爵悉把韓夥計貨船到，無人發賣，他心內要開個段子舖，收拾對門房子，教我替他尋個夥計一節，對大舅說了。大舅道：「幾時開張？咱每親朋會定，少不的具果盒花紅，來作賀作賀。」須臾出大街，到伯爵小胡同口上。大舅要棋童打燈籠：「送你應二叔到家。」伯爵不肯，說道：「棋童，你送大舅，我不消燈籠。進巷內就是了！」一面作辭，分路回來。棋童便送大舅去了。西門慶打發李銘等唱錢，關門回後邊月娘房中歇了一夜。到次日，果然伯爵領了甘出身，穿青衣走來拜見，講說了回買賣之事。西門慶叫將崔本來，會喬大戶那邊，收拾房子卸貨，修蓋土庫局面，擇日開張舉事。喬大戶對崔本說：「將來凡一應大小事，隨你親家爹這邊只顧處，不消多計較。」當下就和甘夥計批立了合同，就立伯爵作保。譬如得利十分為率，西門慶分五分，喬大戶分三分，其餘韓道國、甘出身與崔本三分均分。一面收卸磚瓦木石，修蓋土庫裡面，裝畫牌面。待貨車到日，堆卸貨物。後邊獨自收拾一所書院，請將溫秀才來作西賓。專修書柬，回答往來士夫。每月三兩束修，四時禮物不缺。又撥了畫童兒小廝伏侍他半晚，替他拿茶飯，舀硯水。他若出門望朋友，跟他拏拜帖匣兒。西門慶家中常筵客，就請過來陪侍飲酒，俱不必細說。不覺過了西門慶生辰，第二日早辰，就請了任醫官來看李瓶兒討藥，又在對門看看收拾。楊姑娘先家去了，李桂姐、吳銀兒，還沒家去。吳月娘買了三錢銀子螃蟹，午間煮了，來往後邊院內，請大妗子、李桂姐、吳銀兒眾人，都圍著吃了一回。只見月娘請的劉婆子來看官哥兒，吃了茶，李瓶兒就陪他往前邊房裡去了。劉婆子說：「哥兒驚了，住了奶。」又留下幾服藥。月娘與了他三錢銀子，打發去了。孟玉樓、潘金蓮和李桂姐、吳銀兒、大姐都在花架底下，放小卓兒、舖氈條，同抹骨牌，賭酒頑耍。那個輸一牌，吃一大杯酒。孫雪娥吃眾人贏了七八鍾酒，又不敢久坐，坐一回又去了。西門慶在對門房子內，看著收拾打掃，和應伯爵、崔本、甘夥計吃酒，又使小廝來家要菜兒。慌的雪娥往廚下打發，只拏李嬌兒頂缺。金蓮教吳銀兒、桂姐：「你唱慶七夕俺每聽。」當下彈著琵琶，唱商調集賢賓：

「暑纔消，大火即漸西。斗柄往，次宮移。一葉梧桐飄墜，萬方秋意皆知。暮雲軒，聒聒蟬鳴；晚風輕，點點螢飛。天階夜涼清似水，鵲橋高掛偏宜。金盤內種五生，瓊樓上設筵席。」

當日眾姊妹飲酒至晚，月娘裝了盒子，相送李桂姐、吳銀兒家去了。潘金蓮吃的大醉歸房。因見西門慶夜間在李瓶兒房裡歇了一夜，早辰請任醫官又來看他，那惱在心裡。知道他孩子不好，進門不想天假其便，黑影中躧了一腳狗尿。到房中叫春梅點燈來看，大紅段子新鞋兒上，滿幫子都展污了。登時柳眉剔豎，星眼圓睜。叫春梅打著燈，把角門關了。拏大棍把那狗沒高低，只顧打，打的怪叫起來。李瓶兒那邊使過迎春來說：「俺娘說哥兒纔吃了老劉的藥，睡著了，教五娘這邊休打狗罷。」這潘金蓮坐著，半日不言語。一面把那狗打了一回，開了門，放出去了，又尋起秋菊的不是來。看著那鞋，左也惱，右也惱。因把秋菊喚至跟前說：「論起這咱晚，這狗也該打發去了。只顧還放在這屋裡做甚麼？是你這奴才的野漢子？你不發他出去，教他恁遍地撒尿。把我恁雙新鞋兒，連今日纔三四日兒，躧了恁一鞋幫子尿！知道了我來，你與我點箇燈兒出來！你如何恁推聾粧啞裝憨兒？」春梅道：「我頭裡又對他說，你趁娘不來，早喂他些飯，關到後邊院子裡去罷。他佯打耳睜的不理我，還拏眼兒瞟著我！」婦人道：「可又來，賊膽大萬殺的奴才！怎麼恁把屁股兒懶待動彈？我知道你在這屋裡成了把頭，便說你恁久慣牢頭，把這打來不作理。」因叫他到跟前，叫春梅：「拏過燈來，教他瞧綉的我這鞋上的齷齷！我纔做的恁奴心愛的鞋兒，就教你奴才遭塌了我的！」哄得他低頭瞧，提著鞋拽巴，兜臉就是幾鞋底子。打的秋菊嘴唇都破了，只顧搵著搽血。那秋菊走開一邊。婦人罵道：「好賊奴才，你走了！」教春梅：「與我採過跪著。取馬鞭子來，把他身上衣服與我扯了，好好教我打三十馬鞭子便罷。但扭一扭兒，我亂打了不算！」春梅于是扯了他衣裳。婦人教春梅把他手拴住，雨點般鞭子輪起來，打的這丫頭殺豬也似叫。那邊官哥纔合上眼兒，又驚醒了。又使了綉春來說：「俺娘上覆五娘，饒了秋菊，不打他罷。只怕諕醒了哥哥。」那潘姥姥正〈扌歪〉在裡間屋裡炕上，聽見金蓮打的秋菊叫，一〈石古〉碌子扒起來，在旁邊勸解。見金蓮不依，落後又見李瓶兒使過綉春來說，又走向前奪他女兒手中鞭子，說道：「姐姐，少打他兩下兒罷。惹的那邊姐姐說，只怕諕了哥哥。為驢扭棍不打緊，倒沒的傷了紫荊樹。」金蓮緊自心裡惱，又聽見他娘說了這一句，越發心中攛了把火一般。須臾紫漒了面皮，把手只一推，險些兒不把潘姥姥推了一交。便道：「怪老貨！你不知道，與我過一邊坐著去！不干你事，來勸甚麼？腌子！甚麼紫荊樹，驢扭棍，單管外合裏差！」潘姥姥道：「賊作死的短壽命！我怎的外合裏差？我來你家討冷飯吃？教你恁頓捽我！」金蓮道：「你明日說與我來，看那老〈毛皮〉走，怕是他家不敢拏長鍋煮吃了我。」那潘姥姥聽見女兒這等證他，走那裡邊屋裡，嗚嗚咽咽哭起來了。由著婦人打秋菊，打勾約二三十馬鞭子，然後又蓋了十闌杆，打得皮開肉綻，纔放起來。又把他臉和腮頰，都用尖指甲搯的稀爛。李瓶兒在那邊，只是雙手握著孩子耳朵腮頰痛淚，敢怒而不敢言。不想那日西門慶在對門房子裡吃酒散了，逕往玉樓房中歇了一夜。到次日，周守備家請吃補生日酒，不在家。李瓶兒見官哥兒吃了劉婆子藥，不見動靜，夜間又著驚諕，一雙眼只是往上吊吊的。因那日薛姑子、王姑子家去，來對月娘說；向房中拏出他壓被的銀獅子一對來，要教薛姑子印造佛頂心陀羅經，趕八月十五日嶽廟裡去捨。那薛姑子就要拏著走，被孟玉樓在旁說道：「師父，你且住。大娘，你還使小廝叫將賁四來，替他兌兌多少分兩，就同他往經舖裡講定個數兒來。每一部經多少銀子？咱每捨多少，到幾時有？纔好。你教薛師父去，他獨自一個怎弄的過來？」月娘道：「你也說的是。」一面使來安兒：「你去瞧，賁四來家不曾？你叫了他來。」來安兒一直去了。不一時，賁四來到。向月娘眾人作了揖，把那一對銀獅子上天平兌了，重四十九兩伍錢。月娘分付同薛師父往經舖請印造經數去了。潘金蓮隨即叫孟玉樓：「咱送送他兩位師父去。就前邊看看大姐，他在屋裡做鞋哩。」兩個攜著手兒，往前邊來。賁四同來安兒、薛姑子、王姑子往經舖裡去。金蓮與玉樓走出大廳前，來東廂房門首，見他正守著針線筐兒，在簷下納鞋。金蓮拏起來看，卻是沙綠潞紬子鞋面。玉樓道：「大姐，你不要這紅鎖線子。爽利著藍頭線兒，卻不老作些？你明日還要大紅提跟子？」大姐道：「我有一雙是大紅提根子的。這個我心裡要藍提跟子，所以使大紅線鎖口。」金蓮瞧了一回，三個都在廳臺基上坐的。玉樓問大姐：「你女婿在屋裡不在？」大姐道：「他不知那裡吃了兩鍾洒，在屋裡睡哩。」孟玉樓便向金蓮說：「剛纔若不是我在旁邊說著，李大姐恁哈帳行貨，就要把銀子交姑子拏了印經去。經也印不成，沒腳蟹行貨子，藏在那大人家，你那裡尋他去？早時我說，叫將賁四來，同他去了。」金蓮道：「你看麼，你教我幹，恁有錢的姐姐，不撰他些兒是傻子；只相牛身上拔一根毛了！你孩兒若沒命，休說捨經，隨你把萬里江山捨了，也成不的！正是饒你有錢拜北斗，誰人買得不無常？如今這屋裡，只許人放火，不許俺每點燈。大姐聽著，也不是別人。偏染的白兒不上色，偏你會那等輕狂百勢！大清早辰，刁蹬著漢子請太醫看。他亂也的，俺每又不管。每當在人前，會那等做清兒說話。我心裡不耐煩。他爹要便進我屋裡，推看孩子睡著，和我睡。誰耐煩？教我就攛掇往別人屋裡睡去了。俺每自恁好罷了，背地還嚼說俺每。那大姐姐，偏聽他一面詞兒說話。不是俺每爭這個事，怎麼昨日漢子不進你屋裡去，你使丫頭在角門子首叫進屋裡，推看孩子，你便吃藥，一徑把漢子作成在那屋裡和吳銀兒睡了一夜去了。一徑顯你那乖覺，教漢子喜歡你。那大姐姐就有的話兒說了。昨日晚夕，人進屋裡躧了一鞋狗尿，打丫頭趕狗，也嗔起來。使丫頭過來說，諕了他孩子了。俺娘那老貨，又不知道，〈扌晃〉他那嘴吃，教他那小買手，走來勸甚麼的驢扭棍傷了紫荊樹。我惱他這等輕聲浪氣，他又來我跟前說話長短。教我墩了他兩句，他今日使性子家去了。去了罷，教我說，他家有你這樣窮親戚也不多，沒你也不少！比時恁他快使性子，到明日不要來他家，怕他拏長鍋煮吃了我，隨他和他家纏去。」玉樓笑道：「你這個沒訓教的子孫，你一個親娘母，見你這等訌他？」金蓮道：「不是這等說，惱人子腸了！單管黃貓黑尾，外合裡差，只替人說話！吃人家碗半，被人家使喚。得不的人家一個甜頭兒，千也說好，萬也說好。想著迎頭兒養了這個孩子，把漢子調咬的生根也似的，把他便扶的正正兒的，把人恨不的躧到那泥裡頭還躧！今日怎的天也有眼，你的孩兒生出病來了！我只說日頭常晌午，如何也有個錯了的時節兒！」正說著，只見賁四和來安來往經舖裡交了銀子，來回月娘話。看見玉樓、金蓮和大姐都在廳臺基上坐的，只顧在儀門外立著，不敢進來。來安走來，說道：「娘每閃閃兒，賁四來了。」金蓮道：「怪囚根子！你教他進去不是，纔乍見他？」來安說了，賁四于是低著頭，一直後邊見月娘、李瓶兒，把上項：「兌了銀子四十一兩五錢，眼同兩個師父，交付與翟經兒家收了。講定印造綾壳陀羅五百部，每部五分；絹壳經一千部，每部三分。算共該五十五兩銀子。除收過四十一兩五錢，還找與他十三兩五錢。准在十四日早抬經來。」李瓶兒連忙向房裡取出一個銀香毬來，教賁四上天平兌了，十五兩。李瓶兒道：「你拏了去。除找與他，別的你收著。換下些錢，到十五日廟上捨經，與你每做盤纏就是了。省的又來問我要。」賁四于是拿香毬出門。月娘使來安送賁四出去。李瓶兒道：「四哥，多累你。」賁四躬著身說道：「小人不敢。」走到前邊，金蓮、玉樓又叫住問他：「銀子交付與經舖了？」賁四道：「已交付明白，共一千五百部經，共該給五十五兩銀子。除收過那四十一兩五錢，剛纔六娘又與了這件銀香毬。」玉樓、金蓮瞧了瞧，沒言語。賁四便回家去了。玉樓向金蓮說道：「李大姐相這等，都枉費了錢。他若是你的兒女，就是榔頭也樁不死。他若不是你兒女，你捨經造像，隨你怎的，也留不住！他信著姑子，甚麼繭兒幹不出來！剛纔不是我說著，把這些東西就託他拏的去了。這等著咱家個人兒去，卻不好？」金蓮道：「總然他背地落，也落不多兒。」兩個說了一回，都立起來。金蓮道：「咱每往前邊大門首走走去。」因問大姐：「你不出去？」大姐道：「我不去。」這潘金蓮便拉著玉樓手兒，兩個同來到大門裡首站立。因問平安兒：「對門房子都收拾了？」平安道：「這咱哩，從昨日爹看著都打掃乾淨了。後邊樓上堆貨。昨日教陰陽來破土，樓底下要裝廂三間土庫閣段子。門面打開一溜三間，舖子局面，都教漆匠裝新油漆。地下鏝磚鑲地平，打架子，要在出月開張。」玉樓又問：「那寫書溫秀才家小，搬過來了不曾？」平安道：「從昨日就過來了。今早爹分付，把後邊堆放的那一張涼床子拆了與他。又搬了兩張卓子，四張椅子，與他坐。」金蓮道：「你沒見他老婆，怎的模樣兒？」平安道：「黑影子坐著轎子來，誰看見他來？」正說著，只聽見遠遠一個老頭兒，斯琅琅搖著驚閨葉過來。潘金蓮便道：「磨鏡子的過來了。」教平安兒：「你叫住他，與俺每磨磨鏡子。我的鏡子，這兩日都使的昏了。分付你這囚根子，看著過來再不叫！俺每出來跕了多大回，怎的就有磨鏡子的過來了？」那平安一面叫住磨鏡老兒，放下擔兒。見兩個婦人在門裡首，向前唱了兩個喏，立在旁邊。金蓮便問玉樓道：「你也磨？都教小廝帶出來，一答兒里磨了罷。」于是使來安兒：「你去我屋裡，問你春梅姐討我的照臉大鏡子，兩面小鏡子兒；就把那大四方穿衣鏡也帶出來，教他好生磨磨。」玉樓分付來安：「你到我屋裡，教蘭香也把我的鏡子拏出來。」那來安兒去不多時，兩隻手提著大小八面鏡子，懷裡又抱著四方穿衣鏡出來。金蓮道：「賊小肉兒，你拏不了，做兩遭兒拏。如何恁拏出來？一時叮噹了我這鏡子，怎了？」玉樓道：「我沒見你這面大鏡子，是那裡的？」金蓮道：「是舖子人家當的。我愛他且是喨，安在屋裡，早晚照照。」因問：「你的鏡子只三面？」玉樓道：「我的大小只兩面。」金蓮道：「這兩面是誰的？」來安道：「這兩面是俺春梅姐的，稍出來也教磨磨。」金蓮道：「賊小肉兒，他放著他的鏡子不使，成日只撾著我的鏡子照。弄的恁昏昏的！」共大小八面鏡子，交付與磨鏡者叟，教他磨。當下絆在坐架上，使了水銀，那消頓飯之間，睜磨的耀眼爭光。婦人拏在手內，對照花容，猶如一汪秋水相似。有詩為證：

「蓮萼菱花共照臨，  風吹兒動影沉沉，

一池秋水芙蓉現，  好似嫦娥入月宮；

翠袖拂塵霜暈退，  朱唇呵氣碧雲深，

從教粉蝶飛來撲，  始信花香在畫中。」

那磨鏡老子須臾將鏡子磨畢。交與婦人看了，付與來安兒收進去了。玉樓便令平安問舖子裡傅夥計櫃上，要五十文錢兒與磨鏡的。那老子一手接了錢，只顧立著不去。玉樓教平安問那老子：「你怎的不去？敢嫌錢少？」那老子不覺眼中撲簌簌流下淚來哭了。平安道：「俺當家的奶奶問你，怎的煩惱？」老子道：「不瞞哥哥說，老漢今年痴長六十一歲。老漢前者丟下個兒子，二十二歲，尚未娶妻。專一狗油，不幹生理。老漢日逐出來掙錢，便養活他。他又不守本分，常與街上搗子耍錢。昨日惹了禍，同拴到守備府中，當土賊打了他二十大棍。歸來把媽媽的裙襖，都去當了。媽媽便氣了一場病，打了寒，睡在炕上半個月，老漢說了他兩句，他便走出來，不往家去。教老漢日逐抓尋他不著個下落。待要賭氣不尋他，況老漢恁大年紀，止生他一個兒子，往後無人送老。有他在家，見他不成人，又要惹氣。似這等，乃老漢的業障！有這等負屈啣冤，各處告訴，所以這等淚出痛腸。」玉樓教平安兒：「你問他，你這後娶婆兒，是今年多大年紀了？」老子道：「他今年痴長五十五歲了，男女花兒沒有。如今打了寒纔好些，只是沒將養的，心中想塊臘肉兒吃。老漢在街上恁問了兩三日，走了十數條街巷，白不討出塊臘肉兒來！甚可嗟歎人子！」玉樓笑道：「不打緊處。我屋裡抽替內，有塊臘肉兒哩。」即令來安兒：「你去對蘭香說，還有兩個餅錠，教他拿與你來。」金蓮叫那老頭子問：「你家媽媽兒，吃小米兒粥不吃？」老漢道：「怎的不吃？那裡可知好哩！」金蓮于是叫過來安兒來：「你對春梅說，把昨日你姥姥稍來的新小米兒量二升，就拏兩個醬瓜兒出來，與他媽媽兒吃。」那來安去不多時，拏出半腿臘肉，兩個餅錠，二升小米，兩個醬瓜茄 ，叫道：「老頭子過來，造化了你。你家媽媽子不是害病想吃，只怕害孩子坐月子，想定心湯吃。」那老子連忙雙手接了，安放在擔內，望著玉樓、金蓮唱了個喏，揚長挑著擔兒，搖著驚閨葉去了。平安道：「二位娘不該與他這許多東西，被這老油嘴設智誆的去了！他媽媽子是個媒人，昨日打這街上走過去不是？幾時在家不好來？」金蓮道：「賊囚！你早不說，做甚麼來？」平安道：「罷了，也是他的造化！可可二位娘出來看見，叫住他，照顧了他這些東西去了。」正是：

「閒來無事倚門楣，  正是驚閨一老來；

不獨纖微能濟物，  無緣滴水也難為。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：
