%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十三回　
\chapter{為失金西門慶罵金蓮\KG 因結親月娘會喬太太}

「細推今古事堪愁，  貴賤同歸土一丘，

漢武玉堂人豈在？  石家金谷水空流；

光陰自旦還將暮，  草木從春又到秋，

閑事與時俱不了，  且將身入醉鄉遊。」

話說西門慶歸家，已有三更時分。到于後邊，吳月娘還未睡，正和吳大妗子眾人坐着說話。見李瓶兒還伺候着，與他遞酒。大妗子見西門慶來家，就過那邊屋裡去了。月娘見他有酒了，打發他脫了衣裳，只教李瓶兒與他磕了頭，同坐下，問了回今日酒席上話。玉簫點茶來吃，因有大妗子在，就往孟玉樓房中歇了一夜。到次日，廚役早來收拾擡辦酒席。西門慶先到衙門中拜牌，大發放。夏提刑見了，致謝昨房下厚擾之意。西門慶道：「日昨甚是簡慢，恕罪恕罪！」來家，有喬大戶家使了孔嫂兒，引了喬五太太那裡家人，送禮來了，一壜南酒 、四樣殽品。西門慶收了，管待家人酒飯。孔嫂兒進裡邊月娘房裡坐的。吳舜臣媳婦兒鄭三姐轎子先來了，拜了月娘。眾人多陪着孔嫂兒吃茶。正值李智、黃四關了一千兩香蠟銀子。賁四從東平府押了來家。應伯爵打聽得知，亦走來幫扶交與西門慶。令陳經濟拿天平在廳上盤秤，兌明白收了，還久五百兩；又銀一百五十兩利息，息當日黃四拿出四錠金鐲兒來，重三十兩，算一百五十之數。別的搗換了合同。西門慶分付二人：「你等過燈節再來計較，我連日家中有事。」那李智、黃四，老爹長老爹短，千恩萬謝出門。應伯爵因記掛着二人許了他些業障兒，趁此機會好問他。正要跟隨同去，又被西門慶叫住說話。西門慶因問：「昨日你每三個，怎的三不知，不和我說就走了？我使小廝落後趕你不着了。」伯爵道：「昨日甚是深擾哥，本等酒勾多了。我見哥也有酒了。今日嫂子家中擺酒，已定還等哥說話。俺每不走了，還只顧纏到多咱？我猜哥今日也沒得往衙門裡去，本等連日辛苦。」西門慶道：「我昨日來家，已有三更天氣。今日還早到衙門拜了牌，坐廳大發放，理了回公事。如今家中治料堂客之事，今日觀裡打上元醮，拈了香回來，還趕了往周菊軒家吃酒去。不知到多咱纔得來家？」伯爵道：「還是虧哥好神思，你的大福。不是面獎，若是第二個，也成不的！」兩個說了一回，西門慶要留伯爵吃飯。伯爵道：「我不吃飯去罷！」西門慶又問：「嫂子怎的不來？」伯爵道：「房下轎子已叫下來，便來也。」舉手作辭出門，一直趕往李智、黃四去了。正是：

「假饒駕霧騰雲術，  取火鑽冰只要錢。」

都說西門慶，打發伯爵去了，把手中拿着黃烘烘四錠金鐲兒，心中甚是可愛。口中不言，心裡暗道：「李大姐生的這孩子，甚是腳硬。一養下來，我平地就得此官。我今日與喬家結親，又進這許多財。」于是用袖兒抱着那四錠金鐲兒，也不到後邊，徑往花園內李瓶兒房裡來。正往潘金蓮角門首所過，只見金蓮正出來看見，叫住問道：「你手裡托的是什麼東西兒？過來我瞧瞧。」那西門慶道：「等我回來與你瞧。」托着一直往李瓶兒那邊去了。那婦人見叫不回他來，心中就有幾分羞訕，說道：「什麼罕稀貨？忙的這等諕人子刺刺的。不與我瞧罷！賊跌拆腿的三寸貨強盜！正麼剛遂進他門去！正走麼矻齊的把那兩條腿〈扌歪〉拆了，纔見報了我的眼！」都說西門慶拿着金子，走入李瓶兒房裡。見李瓶兒纔梳了頭，奶子正抱着孩子頑耍。西門慶一徑裡把那四個金鐲兒抱着，教他手兒撾弄。李瓶兒道：「是那裡的？只怕冰了他手。」西門慶悉把李智、黃四今日還銀子，推折利錢，約這金子。這李瓶兒生怕冰着他，取了一方通花汗巾兒，與他熱着耍子。只見玳安走來，說道：「雲夥計騎了兩疋馬來，在外邊，請爹出去瞧。」西門慶道：「雲夥計他是那裡的馬？」玳安道：「他說是他哥雲參將邊上稍來的馬，只說會行。」正說着，只見後邊李嬌兒、孟玉樓陪着大妗子、并他媳婦兒鄭三姐，多來李瓶兒房裡看官哥兒。西門慶丟下那四錠金子，就往外邊大門首看馬去了。李瓶兒見眾人來到，只顧與眾人見禮讓坐，也就忘記了孩子拿着這金子，弄來弄去少了一錠。只見奶子如意兒問李瓶兒說道：「娘沒曾收哥兒耍的那錠金子？只三錠，少了一錠了。」李瓶兒道：「我沒曾收，我把汗巾替他裹着哩！」如意兒道：「汗巾子也落在地下了，我料來那裡得那錠金子來？」屋裡就亂起來，奶子問迎春，迎春就問老馮，老馮道：「耶嚛，耶嚛！我老身就瞎了眼，也沒看見。老身在這裡恁幾年，就是折針，我也不敢動。娘他老人家知道我，就是金子我老身也不愛。你每守着哥兒，沒的寃枉起我來了！」李瓶兒笑道：「你看這媽媽子說混話。這裡不見的，不是金子都是什麼？」又罵迎春：「賊臭肉！平白亂的是些什麼？等你爹進來，等我問他。只怕是你爹收了，怎的只收一錠兒？」孟玉樓問道：「是那裡金子？」李瓶兒道：「是他爹外邊拿來的，與孩子耍。誰知道是那裡的！」不想西門慶在門首看了一回馬，眾夥計家人多在跟前。教小廝來回騎溜了兩盪。西門慶：「雖是兩疋東路來的馬，鬃尾醜，不十分會行。論小行也罷！」因問雲夥計道：「此馬你令兄那裡要多少銀子？」雲離守道：「兩疋只要七十兩。」西門慶道：「也不多，只是不會行。你還牽了去。另有好馬騎來，倒不說銀子。」說畢，西門慶進來。只見琴童來請：「六娘房裡請爹哩！」于是走入李瓶兒房裡來。李瓶兒問他：「金子你收了一錠去了？如何只三錠在這裡？」西門慶道：「我丟下就出來了外邊看馬，誰收那錠來？」李瓶兒道：「你沒收，都往那裡去了？尋了這一日沒有。奶子推老馮。急的那老馮賭身罰咒只是哭。」西門慶道：「端的是誰拿了？由他，慢慢兒尋罷！」李瓶兒道：「裡頭要尋，已後邊和大妗子女兒兩個來時亂着，就忘記了。我只說你收了出去，誰知你也沒收，就兩躭了。尋起來，諕的他們多走了。」于是把那三錠，還交與西門慶收了。正值賁四傾了一百兩銀子來交，西門慶往後邊收兌銀子去。且說潘金蓮聽見李瓶兒這邊嚷不見了孩子耍的一錠金鐲子，得不的風兒就是雨兒，就先走來房裡告月娘說：「姐姐，你看三寸貨幹的營生。隨你家怎的有錢，也不該拿金子與孩子耍。」月娘道：「剛纔他每告我說，他房裡好不翻亂，說不見了金鐲子。端的不知那裡的金鐲子？」金蓮道：「誰知他是那裡的？你還沒見他頭裡從外邊拿進來，那等用襖子袖兒托着，恰是八蠻進寶的一般！我問他是什麼？拿過來我瞧瞧。頭兒也不回，一直奔命往屋裡去了。遲了一回，反亂起來，說不見了一錠金子，乾淨就是他。學三寸貨說，不見了由他，慢慢兒尋罷。你家就是王十萬，也使不的！一錠金子，至少重十來兩，也值個五六十兩銀子。平白就罷了！瓮裡走了鱉，左右是他家一窩子。再有誰進他屋裡去？」正說着，只見西門慶進來，兌收賁四傾的銀子。把剩的那三錠金子，交與月娘收了。因告訴月娘：「此是李智、黃四還的這四錠金子，拿到與孩子耍了耍，就不見了一錠。」分付月娘：「你與我把各房裡丫頭，叫出來審問審問。我使小廝街上買狼觔去了。早拿出來便罷，不然，我就教狼觔抽起來」月娘道：「論起來，這金子也不該拿與孩子，沉甸甸冰着他，怕一時砸了他手腳，怎了？」潘金蓮在旁，接過來說道：「不該拿與孩子耍，只恨拿不到他屋哩。頭裡叫着，想回頭也怎的？恰似紅眼軍搶將來的，不教一個人兒知道。這回不見了金子，虧你怎麼有臉兒來對大姐姐說，教大姐姐替你查考各房裡丫頭。教各房裡丫頭，口裡不笑，〈毛皮〉裡笑罷了。」說的西門慶急了，走向前把金蓮按在月娘炕上。提拳來，罵道：「狠殺我罷了！不看世界面上，把你這小歪刺骨兒，就一頓拳頭打死了！單管嘴尖舌快的，不管你事也來插一腳。」那潘金蓮就假做喬張，就哭將起來，說道：「我曉的你倚官仗勢，倚財為主，把心來橫了，只欺貧的是我。你說你，這般把這一個半個人命兒打死了，不放在意裡。那個攔看你手兒哩不成！你打不是？有的是，我隨你怎麼打，難得只打的有這口氣兒在着。若沒了，愁我家那病媽媽子來，不問你要人？隨你家怎麼有錢有勢，和你家一來一狀，你說你是衙門裡千戶便怎的？無遏只是個破砂帽債殼子窮官罷了！能禁的幾個人命耳？就不是，教皇帝敢殺下人也怎的？」幾句說的西門慶反呵呵笑了，說道：「你有這原來小歪刺骨兒，這等刁嘴，我是破紗帽窮官，教丫頭取笑我的紗帽來，我這紗帽那塊兒放着破？這裡清河縣問聲，我少誰家銀子，你說我是債殼子！」金蓮道：「你怎的叫我是歪刺骨來？」因蹺起一隻腳來。「你看老娘這腳！那些兒放着歪？你怎罵我是歪刺骨？那刺骨也不怎的。」月娘在旁笑道：「你兩個銅盆撞了鐵刷帚。常言：『惡人見了惡人磨，見了惡人沒奈何。』自古嘴強的爭一步。六姐，也虧你這個嘴頭子，不然嘴鈍些兒也成不的！」那西門慶見奈何不過他，穿了衣裳往外去了。迎見玳安來，說：「周爹家差人邀來了，備馬了，請問爹先往打醮處去？往周爺家去？」西門慶分付：「打醮處，教你姐夫去罷。到了那裡拈了香，快來家裡看。伺候馬，我往你周爺家吃酒去就是了！」說着。書童兒拿冠帶過來，打發穿了，繫上帶。只見王皇親家，扮戲兩個師父，率眾過來，與西門慶叩頭。西門慶教書童看飯與他吃，說：「今日你等用心唱，伏侍眾奶奶，我自有重賞。休要上邊打箱去。」那師父跪下說道：「小的每若不用心答應，豈敢討賞？」西門慶因分付書童：「他唱了兩日，連賞賜封下五兩銀子賞他。」書童應諾：「小的知道了。」西門慶就上馬往周守備家吃酒去了。單表潘金蓮在上房陪吳妗子坐的。吳月娘便說：「你還不往屋裡，勻勻那臉去？揉的恁紅紅的，等住回人來看着，什麼張致！誰教你惹他來？我倒替你捏兩把汗。若不是我在根前勸着，梆石鬼是也有幾下子打在身上。漢子家，臉上有狗毛，不知好歹，只顧下死手的，和他起來了！不見了金子，隨他不見去，尋不尋不在你。又不在你屋裡不見了，平白扯着脖子和他強怎麼？你也丟了這口氣兒罷！」幾句說的金蓮閉口無言，往屋裡勻臉去了。不一時，只見李瓶兒和吳銀兒多打扮出來，到月娘房裡。月娘問他：「金子怎的不見了？剛纔惹得他爹和六姐兩個在這裡好不辨了這回嘴，差些兒沒曾辨惱了打起來！乞我勸開了。他爹便往人家吃酒去了。分付小廝買狼觔去了。等他晚上來家，要把各房丫頭抽起來。你屋裡丫頭老婆管着那一門兒來？就看着孩子耍，便不見了他一錠金子。是一個半個錢的東西兒也怎的！」李瓶兒道：「平白他爹，拿進四錠金子來與孩子耍，我亂着陪大妗子和鄭三姐並他二娘坐着說話，誰知就不見了一錠。如今丫頭推奶子，奶子推老馮。急的那媽媽哭哭啼啼，只要尋死，無眼難明勾當。如今寃誰的是？」吳銀兒道：「天麼！天麼！早是今日，我在好。每常我還和哥兒耍子，這邊屋裡梳頭，沒曾過去。不然，難為我了！雖然爹娘不言語，你我心上何安？誰人不愛錢？俺裡邊人家，最忌叫這個名聲兒，傳出去醜聽！」正說着，只見韓玉釧兒、董嬌兒兩個提着衣包兒進來，笑嘻嘻先向月娘、大妗子、李瓶兒磕了頭起來。望着吳銀兒拜了一拜，說道：「銀姐昨已來了，沒家去？」吳銀兒道：「你兩個怎的曉得？」董嬌兒道：「昨日俺兩個都在燈巿街房子裡唱來，大爹對俺們說，教俺今日來伏侍奶奶。」一面月娘讓他兩個坐下，須臾，小玉拏了兩盞茶來。那韓玉釧兒、董嬌兒連忙立起身來接茶，還望小玉拜了一拜。吳銀兒因問：「你兩個昨日唱多咱散了？」韓玉釧：「俺們到家，也有二更多了。同你兄弟李銘，都一路去來。」說了一回話，月娘分付玉簫：「早些打發他們吃了茶罷！等住回只怕那邊人來忙了。」一面放下卓兒，兩方春槅，四盒茶食。月娘使小玉：「你二娘房裡請了桂姐來，同吃了茶罷。」不一時，和他姑娘來到，兩個各道了禮數，坐下同吃了茶，收過家活去。忽見迎春打扮着，抱了官哥兒來，頭上戴着金梁段子八吉祥帽兒，身穿大紅氅衣兒，下邊白綾襪兒段子鞋兒，胸前項牌符索，手上小金鐲兒。李瓶兒看見，說道：「小大官兒，沒人請你，來做甚麼？」一面接過來，放在膝蓋上。看見一屋裡子，把眼不住的看了這頭，看那一個。桂姐坐在月娘炕上，笑引鬬他耍子，道：「哥子只看就這裡，想必只要我抱他。」於是用手引了他引兒，那孩子就撲到懷裡教他抱着。吳大妗子笑道：「恁點小孩兒，他也曉的愛好。」月娘接過來說：「他老子是誰？到明日大了，管情也是小嫖頭兒。」孟玉樓道：「若做了小嫖頭兒，教大媽媽就打死了。」那李瓶兒道：「小廝，你姐姐抱，只休溺了你姐姐衣服，我就忙打死了。」那桂姐道：「耶嚛，怕怎麼！溺了也罷，不妨事。我心裡要抱哥兒耍耍兒。」于是與他兩個嘴碰嘴兒耍子。只見孟玉樓也來了，董嬌兒、韓玉釧兒下來行禮畢，坐下說道：「俺兩個來了這一日，還沒曾唱個兒與娘們聽。」因叫：「小玉姐，你取樂器來，等俺唱。」那小玉便取箏和琵琶，遞與他二人。當下韓玉釧兒琵琶，董嬌兒彈箏，吳銀兒也在旁邊陪唱；於是唱了一套「繁華滿月開，金索掛梧桐。」唱出一句來，端的有落塵遶梁之聲，裂石流雲之響。把官哥兒諕的在桂姐懷裡，只磕倒着，再不敢擡頭出氣兒。月娘看見，便叫：「李大姐，你接過孩子來，教迎春抱的屋裡去罷。好箇不長俊的小廝，你看諕的那臉兒！」這李瓶兒連忙接過來，教迎春掩着他耳朵，抱的往那邊房裡去了。於是四個唱的，齊合着聲兒，唱這一套詞道：

「繁花滿月開，錦被空閑在。劣性寃家，誤得我忒毒害！我前生少欠他，今世裡相思債。廢寢忘餐，倚定門兒待。房櫳靜悄如何捱？」

〔罵玉郎〕「冷清清房櫳，靜悄如何捱？獨自把幃屏倚，知他是甚情懷？想當初同行同坐同懽愛，到如今孤另另怎別劃？愁戚戚酒倦釃，羞慘慘花慵戴。」

〔東甌令〕「花慵戴，酒倦釃，如今曾約前期不見來。都應是他在那裡，那裡貪歡愛。物在人何在？空勞魂夢到陽臺，只落得淚盈腮。」

〔感皇恩〕「呀！只落得雨淚盈腮，都應是命裡合該！莫不是你緣薄咱分淺，都應是一般運拙時乖。怎禁那攪閒人是非，施巧計裁排。撕撏碎合歡帶，破分開鸞鳳釵，水淹浸楚陽臺。」

〔針線廂〕「把一床絃索塵埋，兩眉峰不展開。香肌瘦損愁無奈，懶刺繡傍粧臺。舊恨新愁，教我如何捱？我則怕蝶使蜂媒不再來。臨鸞鏡也問道朱顏未改，他又早先改。」

〔採茶歌〕「改朱頻瘦了形骸，冷清清怎生捱？我則怕梁山伯不戀祝英台。他若是背義忘恩尋罪責，我將那盟山誓海說的明白。」

〔解三醒〕「頓忘了盟山誓海，頓忘了音書不寄來。頓忘了枕邊許多恩和愛，頓忘了素體相挨。頓忘了神前雨下千千拜，頓忘了表記香羅紅繡鞋。說起旁人見，珠淚盈腮。」

〔烏夜啼〕「俺如今相離三月如隔數載，要相逢甚日何年再？則我這瘦伶仃形體如柴，甚時節還徹了相思債。又不見青鳥書來，黃犬音乖。每日家病懨懨，懶去傍粧臺。得團圓便把神羊賽，意廝搜心相愛。早成了鸞交鳳友，省的著蝶笑蜂猜。」

〔尾聲〕「把局兒牢鋪擺，情人終久再歸來，美滿夫妻百歲諧。」

四個唱的正唱着，只見玳安進來。月娘便問：「你邀請的眾奶奶們怎的這咱還不見來？」玳安道：「小的到喬親家娘那邊邀來，朱奶奶、尚舉人娘子，都過喬親家娘家來了。只等着喬五太太到了，就往咱這裡來。」月娘分付：「你就說與平安兒小廝，說教他在大門首看着。等奶奶們轎子到了，就先進來說。」玳安道：「大門前邊大廳上，鼓樂迎接哩，娘們都收拾伺候就是了。」月娘分付玳安，後廳明間鋪下錦毯，安放坐位，捲起簾來，金鈎雙控，蘭麝香飄。春梅、迎春、玉簫、蘭香都打扮起來，家人媳婦，都插金戴銀，披紅垂綠，準備迎接新親。只見應伯爵娘子兒應二嫂先到了，應寶跟着轎子。月娘等迎接進來，見了禮數，明間內坐下。向月娘拜了又拜，說：「俺家的常時打擾這裡，多蒙看顧。」良久，只聞喝道之聲漸近，月娘道：「姑娘好說，常時累你二爹。」前廳鼓樂响動，平安兒先進來報道：「喬太太轎子到了。」須臾黑壓壓一群人，跟着五頂大轎，落在門首。惟喬五太太轎子在頭裡。轎上是垂珠銀頂天青重沿綃金走水轎衣，使藤棍唱道。後面家人媳婦，坐小轎跟隨。四名校尉，擡衣箱火爐。兩箇青衣家人，騎着小馬，後面隨從。其餘者就是喬大戶娘子、朱臺官娘子、尚舉人娘子、崔大官媳婦、段大姐、并喬通媳婦，也坐着一頂小轎，跟來收疊衣裳。吳月娘這裡穿大紅五彩遍地錦，白獸朝麒麟段子通袖袍兒，腰束金鑲寶石鬬粧；頭上寶髻巍峨，鳳釵雙插，珠翠堆滿；胸前繡帶垂金，頂牌錯落；裙邊禁步明珠，與李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒，孫雪娥一箇箇打扮的似粉粧玉琢，錦繡耀目，都出二門迎接。只見眾堂客，簇擁着喬五太太進來，生的五短身材，約七旬多年紀，戴着疊翠寶珠冠，身穿大孔宮繡袍兒。近面視之，鬢髮皆白。正是：

「眉分八道雪，  髻綰一窩絲；

眼如秋水微渾，  鬢似楚山雲淡。」

接入後廳，先與吳大妗子叙畢禮數，然後與月娘等廝見。月娘再三請太太受禮，太太不肯。讓了半日，止受了半禮。次與喬大戶娘子，又叙其新親家之禮。彼此道及款曲，謝其厚儀。已畢，然後向，錦屏正面，設放一張錦裀座位，坐了喬五太太。其次坐就讓喬大戶娘子。喬大戶娘子再三辭說：「姪婦不敢與五太太上儹。」讓朱臺官、尚舉人娘子，兩箇又不肯。彼此讓了半日，喬五太太坐了首座，其餘客東主西，兩分頭坐了。當中大方爐火廂籠起火來，堂中氣煖如春。春梅、迎春、玉簫、蘭香，一般兒四箇丫頭，都打扮起來，身上一色都大紅粧花段襖兒，藍織金裙，綠遍地金比甲兒，在根前遞茶。良久，喬五太太對月娘說：「請西門大人出來拜見，叙叙親情之禮。」月娘道：「拙夫今日衙門中理公事去了，還未來家哩。」喬五太太道：「大人居于何官？」月娘道：「乃一介鄉民，蒙朝廷恩例，實授千戶之職，見掌刑名。寒家與親家那邊結親，實是有玷。」喬五太太道：「娘子說那裡話？似大人這等崢榮也夠了！昨日老身聽得舍姪女與府上做親，心中甚喜。今日我來會會，到明日席上好廝見。」月娘道：「只是有玷老太太名目。」喬五太太道：「娘子是甚怎說話？想朝廷不與庶民做親哩！老身說起來話長。如今當今東宮貴妃娘娘，係老身親姪女兒。他父母都沒了，止有老身。老頭兒在時，曾做世襲指揮使。不幸五十歲故了，身邊又無兒孫，輪着別門姪另替了。手裡沒錢，如今倒是做了大戶。我這箇姪兒，雖是差役立身，頗得過的日子，庶不玷污的門戶。」說了一回，吳大妗子對月娘說：「抱孩子出來與老太太看看，討討壽。」李瓶兒慌的走去，到房裡分付奶子抱了官哥來，與太太磕頭。喬太太看了，誇道：「好箇端正的哥哥！」即叫過左右，連忙向毡包內打開，捧過一端宮中紫閃黃錦段，并一付鍍金手鐲與哥兒戴。月娘，連忙下來拜謝了，請去房中換了衣裳。須臾，前邊捲棚內安放四張卓席，擺下茶。每卓四十碟，都是各樣茶菓甜食，美口菜蔬，蒸酥點心，細巧油酥餅饊之數。兩邊家人媳婦丫頭侍奉伏侍，不在話下。吃了茶，月娘就去後邊山子花園中，開了門，遊玩了一回下來。那時陳經濟打醮去，吃了午齋回來了，和書童兒、玳安兒又早在前廳擺放桌席齊整，請眾奶奶們遞酒上席。端的好筵席！但見：

「屏開孔雀，褥隱芙蓉。盤堆異菓奇珍，瓶插金花翠葉。爐焚獸炭，香裊龍涎。器列象州之古玩，簾開合浦之明珠。白玉碟高堆麟脯，紫金壺滿貯瓊槳。煮猩唇，燒豹胎 ，果然下筯了萬錢；烹龍肝，炮鳳髓 ，端的獻時品滿座。梨園子弟，簇捧著鳳管鸞簫；內院歌姬，緊按定銀箏象板。進酒佳人雙洛浦，分香侍女兩嫦娥，正是：兩行珠翠列階前，一派笙歌臨座上。」須臾，吳月娘與李瓶兒遞酒。階下戲子鼓樂嚮罷，喬太太與眾親戚，又親與李瓶兒把盞祝壽。李桂姐、吳銀兒、韓玉釧兒、董嬌兒四個唱的，在席前錦瑟銀箏，玉面琵琶，紅牙象板，彈唱起來，唱了一套壽比南山。下邊鼓樂響動，戲子呈上戲文手本。喬五太太分付下來，教做王日英元夜留鞋記。廚役上來獻小割燒鵝 ，賞了五錢銀子。比及割凡五道，湯陳三獻，戲文四摺下來，天色已晚。堂中畫燭流光者如山疊，各樣花燭都點起來。錦帶飄飄，彩繩低轉。一輪明月，從東而起，照射堂中，燈光掩映。來興媳婦惠秀，與來保媳婦惠祥，每人拏着一方盤菓餡元宵，都是銀鑲茶鍾，金杏葉茶匙放白糖玫瑰 ，馨香美口，走到上邊，春梅、迎春、玉簫、蘭香四人，分頭照席捧遞，甚是禮數周詳，舉止沉穩。階下動樂，琵琶箏阮、笙簫笛管，吹打了一套燈詞畫眉序「花月滿春城」唱畢，喬太太和喬大戶娘子，叫上戲子，賞了兩包一兩銀子。四個唱的，每人二錢。月娘又在後邊明間內，擺設下許多菓碟兒，留後座，四張桌子都堆滿了。唱的唱，彈的彈，又吃了一回酒。喬太太再三說晚了，要起身。月娘眾人款留不住，送在大門首；又攔了遞酒，看放烟火。兩邊街上看的人，鱗次蜂脾一般，平安兒同眾排軍執棍攔擋，再三還湧擠上來。須臾，放了一架烟火，兩邊人散了。喬太太和眾娘子方纔拜辭月娘等起身，上轎去了。那時已有三更天氣。然後又送應二嫂起身。月娘眾姊妹歸到後邊來，分付陳經濟、來興、書童、玳安兒看着廳上收拾家活，管待戲子并兩箇師範酒飯，與了五錢銀子唱錢，打發去了。月娘分付出來剩儹下一桌餚饌，半罈酒，請傳夥計、賁四、陳姐夫，說：「他們管事辛苦，大家吃鐘酒。就在大廳上安放一張桌兒，你爹不知多咱纔回。」許是還有殘燈未盡。當下傳夥計、賁四、經濟、來保上座，來興、書童、玳安、平安打橫，把酒來斟。來保叫：「平安兒，你還委箇人大門首，怕一時爹回，沒人看門。」平安道：「我教畫童看着哩！不妨事。」於是八箇人猜枚飲酒。經濟道：「你每休猜枚，大驚小唱的，惹後邊聽見。咱不如悄悄行令兒耍子。每人要一句，說的出免罰，說不出罰一大盃酒。」該傳夥計先說：「堪笑元宵草物。」賁四道：「人生歡樂有數。」經濟道：「趁此月色燈光。」來保道：「咱且休要辜負。」來興道：「纔約嬌兒不在。」書童道：「又學大娘分付。」玳安道：「雖然剩酒殘燈。」平安道：「也是春風一度。」眾人念畢，呵呵笑了。正是：

「飲罷酒闌人散後，  不知明月轉梅梢。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：
