%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十二回　
\chapter{西門慶私淫來旺婦\KG 春梅正色罵李銘}

「巧厭多勞拙厭閒，  善嫌懦弱惡嫌頑，

富遭嫉妒貧遭辱，  勤怕貪圖儉怕慳；

觸事不分皆笑拙，  見機而作又疑奸，

思量那件合人意，  為人難做做人難。」

話說次日有吳大妗子、楊姑娘、潘姥姥眾堂客，都來與孟玉樓做生日。月娘在後廳與眾客飲酒，倒也罷了，其中惹出一件事來。那來旺兒，因他媳婦自家癆病死了，月娘新近與他娶了一房媳婦，娘家姓宋，乃是賣棺材宋仁的女兒。當先賣在蔡通判家房裡使喚，後因壞了事出來，嫁與廚役蔣聰為妻小；這蔣聰常在西門慶家做活答應，來旺兒早晚到蔣聰家叫蔣聰去，看見這個老婆，兩個吃酒刮言，就把這個老婆刮上了。一日，不想這蔣聰因和一般廚役分財不均，酒醉廝打，動起刀杖來，把蔣聰戳死在地，那人便越墻逃走了。老婆央來旺兒對西門慶說了，替他拿帖兒，縣裡和縣丞說，差人捉住正犯，問成死罪，抵了蔣聰命。後來，來旺兒哄月娘，只說是小人家媳婦兒，會做針指。月娘使了五兩銀子，兩套衣服，四疋青紅布，并簪環之類，娶與他為妻。月娘因他叫金蓮不好稱呼，遂改名蕙蓮。這個老婆屬馬的，小金蓮兩歲，今年二十四歲了，生的黃白淨面，身子兒不肥不瘦，模樣兒不短不長，比金蓮腳還小些兒。性明敏，善機變，會粧飾，龍江虎浪，就是嘲漢子的班頭，壞家規的領袖。若說他底本事，他也曾：

「斜筒門兒立，人來倒目隨；托腮并咬指，無故整衣裳；坐立隨搖腿，無人曲唱低；開窗推戶牖，停針不語時；未言先欲笑，必定與人私。」

初來時，同眾家人媳婦上竈，還沒甚麼粧飾，猶不作在意裡。後過了一個月有餘，看了玉樓、金蓮眾人打扮，他把䯼髻墊的高高的，梳的虛籠籠的頭髮，把水鬢描的長長的，在上邊遞茶遞水，被西門慶睃在眼裡。一日，設了條計策，教來旺兒押了五百兩銀子，往杭州替蔡太師製造慶賀生辰錦綉蟒衣，并家中穿的四季衣服，往回也有半年期程。約從十一月半頭，搭在旱路車上，起身去了。西門慶安心早晚要調戲他這老婆，不期到此，正值孟玉樓生日，月娘和眾堂客在後廳吃酒。西門慶那日在家，沒往那去，月娘分付玉筲：「房中另放桌兒，打發酒菜湯飯點心你爹吃。」西門慶因打簾內看見，惠蓮身上穿着袖對衿襖，紫絹裙子，在席上斟酒。故意問玉筲：「那個穿紅祆的是誰？」玉筲回道：「是新娶的來旺兒的媳婦子惠蓮。」西門慶道：「這媳婦子，怎的紅祆配着紫裙子，怪模怪樣！到明日對你娘說，另與他一條別的顏色裙子，配着穿。」玉筲道：「這紫裙子，還是問我借的裙子。」說了，就罷了。須臾，過了玉樓生日。一日，月娘往對門喬大戶家吃生日酒去了。約後晌時分，西門慶從外來家，已有酒了；走到儀門首，這惠蓮正往外走，兩個撞了滿懷。西門慶便一手摟過脖子來，就親了個嘴。口中喃喃吶吶說道：「我的兒，你若依了我，頭面衣服，隨你揀着用！」那老婆一聲兒沒言語，推開西門慶手，一直往前走了。西門慶歸到上房，叫玉筲送了一疋藍段子到他屋裡，如此這般對他說：「爹昨日見你酒席上斟酒，穿着紅祆配着紫裙子，怪模怪樣的，不好看；說『這紫裙子還是問我借的。』爹纔開廚櫃拿了這疋段子，使我送與你，教你做裙子穿。」這惠蓮開看，都是一疋翠藍四季團花兼喜相逢段子。說道：「我做出來，娘若見了問怎了？」玉筲道：「爹到明日還對娘說，你放心。爹說來，你若依了這件事，隨你要甚麼，爹與你買。今日趕娘不在家，要和你會會兒，你心下何如？」那老婆聽了，微笑而不言。因問：「爹多咱時分來？我好在屋裡伺候。」玉筲道：「爹說小廝每看着，不好進你這屋裡來的；教你悄悄往山子底下洞兒裡，那裡無人，堪可一會兒。」老婆道：「只怕五娘、六娘知道了，不好意思的。」玉筲道：「三娘和五娘，都在六娘屋裡下棋，你去不妨事。」當下約會已定，玉筲走來回西門慶說話，兩個都往山子底下成事，玉筲在門首與他觀風。都不想金蓮、玉樓，都在李瓶兒房裡下棋，只見小鸞來請玉樓，說：「爹來家了。」三人就散了，玉樓回後邊去了。金蓮走到房中，勻了臉，亦往後邊來。走入儀門，只門小玉立上房門首。金蓮問：「你爹在屋裡？」小玉搖手兒往前指，這金蓮就知其意。走到前邊山子角門首，只見玉筲攔着門。金蓮只猜玉筲和西門慶在此私狎，便頂進去。玉筲慌了：「五娘休進去，爹在裡面有勾當哩！」金蓮罵道：「怪狗肉，我又怕你爹了？」不由分說，進入花園裡來，各處尋了一遍。走到藏春塢山子洞兒裡，只見他兩個人在裡面纔了事。老婆聽見有人來，連忙繫上裙子，往外走。看見金蓮，把臉通紅了。金蓮問道：「賊臭肉！你在這裡做甚麼？」老婆道：「我來叫畫童兒來。」看着，一溜烟走了。金蓮進來，看見西門慶在裡邊繫褲子，罵道：「賊沒廉耻的貨，你和奴淫婦，大白日裡在這裡端的幹的勾當兒？剛纔我打與那淫婦兩個耳子纔好！不想他往外走了。原來你就是畫童兒，他來尋你！你與我實說，和這淫婦偷了幾遭？若不實說。等住回大姐姐來家，看我說不說！我若不把奴才淫婦臉，打的脹豬，也不等。俺每閒的聲喚在這裡來，你也來插上一把子。老娘眼裡都放不過！」西門慶笑道：「怪小淫婦兒！悄悄兒罷，休要嚷的人知道。我實對你說，如此這般，連今日纔一遭。」金蓮道：「一遭？二遭？我不信。你既要這奴才淫婦，兩個瞞神諕鬼，弄剌子兒，我打聽出來，休怪了我都和你每答話！」那西門慶笑的出去了。金蓮到後邊，聽見眾丫頭每說：「爹來家，使玉筲手巾裹着一疋藍段子，往前邊去，不知與誰？」金蓮就知是與來旺兒媳婦子的，對玉樓亦不題起此事。這老婆每日在那邊，或替他造湯飯，或替他做針指鞋腳，或跟着李瓶兒下棋，常賊乖趨附金蓮。被西門慶撞在一處，無人，教他兩個苟合，圖漢子喜歡。惠蓮自從和西門慶私通之後，背地不筭，與他衣服、汗巾、首飾、香茶 之類。只銀子成兩，家帶在身邊，在門首買花翠胭粉，漸漸顯露，打扮的比往日不同。西門慶又對月娘說：「他做的好湯水。」不教他上大竈，只教他和玉筲兩個，在月娘房裡，後邊小竈上，專頓茶水，整理菜蔬，打發月娘房裡吃飯，與月娘做針指，不必細說。看官聽說：凡家主切不可與奴僕并家人之婦，苟且私狎。久後必紊亂上下，竊弄奸欺，敗壞風俗，殆不可制！有詩為證：

「西門貪色失尊卑，  群妾爭妍竟莫疑，

何事月娘欺不在，  暗通僕婦亂併彝。」

一日，臘月初八日，西門慶早起，約下應伯爵，與大街坊尚推官家送殯。教小廝馬也備下兩疋，等伯爵白不見到。一面李銘來了教唱，春梅等四人彈唱。西門慶正在大廳上，圍爐坐的，教春梅、玉筲、蘭香、迎春一般兒四個，都打扮出來，看著李銘指撥，教演他彈唱。女婿陳經濟，在傍陪着說話。正唱三弄梅花，還未了，只見伯爵來，應寶跟着，夾着毡包進門。那春梅等四個，就要往後走，被西門慶喝住，說道：「左右是你應二爹，都來見見罷，躲怎的？」與伯爵兩個相見作揖，纔待坐下，西門慶令四個過來，與應二爹磕頭。那春梅等朝上磕頭下去，慌的伯爵還喏不迭，誇道：「誰似哥好有福！出落的恁四個好姐姐，水葱兒的一般，一個賽一個！都怎生好？你應二爹今日素手，促忙促急，沒曾帶的甚麼在身邊，改日送胭粉錢來罷。」少頃，春梅等四人，見了禮進去。陳經濟向前作揖，一同坐下。西門慶道：「你如何今日這咱纔來？」應伯爵道：「不好告訴你的。大小女病了一向，近日纔教好些；房下記掛着，今日接了他家來，散心住兩日，亂着，旋教應保叫了轎子，買了些東西在家，我纔來了，遲了一步兒。」西門慶道：「教我只顧等你，咱吃了粥好去了。」隨即一面分付小廝，後邊看粥來吃。只是李銘見伯爵，打了半跪。伯爵道：「李自新，一向不見你。」李銘道：「小的有。連日小的在北邊徐公公那裡，答應兩日，來爹宅裡伺侯。」說着，兩個小廝放桌兒，拿粥來吃；就是四個鹹食，十樣小菜兒，四碗頓爛，一碗蹄子，一碗鴿子雛兒 ，一碗春不老蒸乳餅 ，一碗餛飩雞兒 ，銀廂甌兒，粳米 投着，各樣榛松栗子、果仁、梅桂、白糖粥兒。西門慶陪應伯爵、陳經濟吃了，就拿小銀鍾篩金華酒 ，每人吃了三杯。壺裡還剩下上半壺酒，分付小廝畫童兒：「連桌兒擡下去，廂房內與李銘吃。」就穿衣服起身，同應伯爵並馬相行，與尚推官送殯去了。只落下李銘在西廂房，吃畢酒飯。那月娘房裡，玉筲和蘭香眾人，打發西門慶出了門，在廂房內亂廝有成一塊，一回都往對過東廂房，西門大姐房裡，摑混去了；止落下春梅一個，和李銘在這邊教演琵琶。李銘也有酒了，春梅袖口子寬，把手兜住了。李銘把他手拿起，略按重了些。被春梅怪叫起來，罵道：「好賊王八！你怎的捻我的手，調戲我？賊少死的王八！你還不知道我是誰哩？一日好酒好肉，越發養活的那王八靈聖兒出來了，平白捻我手的來了！賊王八，你錯下這個鍬撅了。你問聲兒去，我手裡你來弄鬼！等爹來家等我說了，把你這賊王八，一條棍攆的離門離戶！沒你這王八，學不成唱了？愁本司三院尋不出王八來？撅臭了你這王八了！」被他千王八、萬王八，罵的李銘拿着衣服往外，金命水命，走投無命。正是：

「兩手劈開生死路，  翻身跳出是非門。」

李銘諕的往外走了，春梅氣狠狠，直罵進後邊來。金蓮正和孟玉樓、李瓶兒并宋惠蓮，在房裡下棋，只聽見春梅從外罵將來，金蓮便問道：「賊小肉兒，你罵誰哩？誰惹你來？」氣的春梅道：「情知是誰，叵耐李銘那王八！爹臨去，好意分付小廝，留下一桌菜并粳米粥兒 與他吃。也有玉筲他每，你推我，我打你，頑成一塊，對着王八雌牙露嘴的，狂的有些褶兒也怎的。頑了一回，都往大姐那邊廂房裡去了。王八見無人，儘力向我手上捻了一下。吃的醉醉的，看着我嗤嗤待笑，我饒了他。那王八見我喓喝罵起來，他就即夾着衣裳，往外走了。剛纔打與賊王八兩個耳刮子纔好！賊王八！你也看個人兒行事，我不是那不三不四的邪皮行貨，教你這王八在我手裡弄鬼！我把王八臉打綠了！」金蓮道：「怪小肉兒！學不學沒要緊，把臉兒氣的黃黃的！等爹來家說了，把賊王八攆了去就是了。那裡緊等着供唱撰錢哩也怎的，教王八調戲我這丫頭！我知道賊王八業罐子滿了！」春梅道：「他就倒運着，量二娘的兄弟，那怕他二娘莫不挾仇打我五棍兒，也怎的？」宋惠蓮道：「論起來，你是樂工，在人家教唱，也不該調戲良人家女子！照顧你一個錢，也是養身父母；休說一日三茶六飯兒扶侍着！」金蓮道：「扶侍着，臨了還要錢兒去了。按月兒一個月與他五兩銀子。賊王八也錯上了墳，你問聲家裡這些小廝每，那個敢望着他雌牙笑一笑兒？吊個嘴兒？遇喜歡罵兩句，若不喜歡，拉倒他主子根前，就是打。着緊把他的扛的眼直直的，看不出他來。賊王八，造化低，你惹他生姜，你還沒曾經着他辣手！」因向春梅道：「沒見你！你爹去了，你進來便罷了，平白只顧和他那廂房裡做甚麼？都教那王八調戲你！」春梅道：「都是玉筲和他每，只顧頑笑成一塊，不肯進來。」玉樓道：「他三個如今還在那屋裡？」春梅道：「都往對過大姐房裡去了。」玉樓道：「等我瞧瞧去！」那玉樓起身去了。良久，李瓶兒亦回房，使綉春叫迎春去。至晚，西門慶來家，金蓮一五一十，告訴西門慶。門慶分付來興兒，今後休放進李銘來走動；自此遂斷了路兒，不敢上門。這李銘正是：

「從前作過事，  沒興一齊來。」

有詩為證：

「習教歌妓逞家豪，  每日閑庭弄錦槽，

不意李銘遭譴斥，  春梅聲價競天高。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：

