%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十七回　
\chapter{宇給事劾倒楊提督\KG 李瓶兒招贅蔣竹山}

「記得書齋乍會時，  雲蹤雨跡少人知，

晚來鸞鳳棲雙枕，  剔盡銀燈半吐輝；

思往事，夢魂迷，  今宵幸得效于飛。」

話說五月二十日，帥府周守備生日，西門慶那日封五星分資，兩方手帕，打選衣帽齊整，騎著大白馬，四個小廝跟隨，往他家拜壽。席間也有夏提刑、張團練、荊千戶、賀千戶一般武官兒飲酒，鼓樂迎接，搬演戲文，只是四個唱的遞酒。玳安接了衣裳，回馬來家。到日西時分，又騎馬接去。走到西街口上，撞見馮媽媽。問道：「馮媽媽那裡去？」馮媽媽道：「你二娘使我來請你爹來。顧銀匠整理頭面完備，今日拿盒送來，請你爹那裡瞧去。你二娘還和你爹說話哩。」玳安道：「俺爹今日都在守備府周老爹吃酒。我如今接去，你老人家回罷，等我到那裡對爹說就是了。」馮媽媽道：「累你好歹說聲，你二娘等著哩。」這玳安打馬逕到守備府。眾官員正飲酒在熱鬧處，玳安走到西門慶席前說道：「小的回馬家來時，在街口撞遇馮媽媽，二娘使了來說，顧銀匠送丫頭面來了，請爹瞧去；還要和爹說話哩。」西門慶聽了，拿了些點心湯飯與玳安吃了，就要起身。那周守備那裡肯放，攔門拿巨杯相勸。西門慶道：「蒙大人見賜，寧可飲一杯。還有些小事，不能盡情，恕罪恕罪！」于是一飲而盡，作辭周守備上馬，逕到李瓶兒家。婦人接著，茶湯畢，西門慶分付玳安回馬家去，明日來接。玳安去了，李瓶兒叫迎春盒兒取出頭面來，與西門慶過目，黃烘烘火焰般一付好頭面，收過去，單等二十四日行禮，出月初四日准娶。婦人滿心歡喜，連忙安排酒來，和西門慶暢飲開懷。吃了一回，使丫鬟房中搽抹涼蓆乾淨，兩個在紗帳之中，香焚蘭麝，衾展鮫綃，脫去衣裳，並肩疊股，飲酒調笑。良久，春色橫眉，淫心蕩漾，西門慶先和婦人雲雨一回，然後乘著酒興坐于床上，令婦人橫躺於袵席之上，與他品蕭。但見：

「紗帳香飄蘭麝，  蛾眉輕把簫吹，

雪白玉體透簾幃，  禁不住魂飛魄颺；

一點櫻桃小口，  兩隻手賽柔荑，

才郎情動囑奴知，  不覺靈犀味美。」

西門慶于是醉中戲問婦人：「當初有你花子虛在時，也和他幹此事不幹？」婦人道：「他逐日睡生夢死，奴那裡耐煩和他幹這營生！他每日只在外邊胡撞，就來家，奴等閒也不和他沾身。況且老公公在時，和他另在一間房睡著。我還把他罵的狗血噴了頭，好不好對老公公說了，要打白棍兒，也不算人。甚麼材料兒，奴與他這般頑耍，可不砢硶殺奴罷了！誰似冤家這般可奴之意，就是醫奴的藥一般。白日黑夜，教奴只是想你。」兩個耍一回，又幹了一回。傍邊迎春伺侯下一個小方盒，都是各樣細巧果仁、肉心雞鵝腰掌 、梅桂菊花餅兒 。小金壺內，滿泛瓊漿。從黃昏掌上燈燭，且幹且飲，直耍到一更時分。只聽外邊一片聲打的大門響，使馮媽媽開門瞧去，原來是玳安來了。西門慶道：「我分付明日來接我，這咱晚又來做甚麼？」因叫進房來問他。那小廝慌慌張張走到房門首，西門慶與婦人睡著，又不敢進來，只在簾外說話，說道：「姐姐、姐夫都搬來了。許多箱籠在家中，大娘使我來請爹快去計較話哩。」這西門慶聽了，只顧猶豫：「這咱晚端的有甚緣故？須得到家瞧瞧。」連忙起來，婦人打發穿上衣服，做了一盞暖酒與他吃，打馬一直來家。只見後堂中，秉著燈燭，女兒、女婿都來了，堆著許多箱籠牀帳家活，先吃了一驚。因問：「怎的這咱來家？」女婿陳經濟磕了頭，哭說：「近日朝中俺楊老爺被科道官參論倒了。聖旨下來，拿送南牢問罪。門下親族用事人等，都問擬枷號充軍。昨日府中楊幹辦連夜奔走，透報與父親知道，父親慌了，教兒子同大姐和些家活箱籠，就且暫在爹家中寄放，躲避些時。他便起身往東京我姑娘那裡，打聽消息去了。待的事寧之日，恩有重報，不敢有忘。」西門慶問：「你爹有書沒有？」陳經濟道：「有書在此。」向袖中取出，遞與西門慶拆開觀看。上面寫道：

「眷生陳洪頓首書奉大德西門親家見字。餘情不敍。茲因北虜犯邊搶過雄州地界，兵部王尚書不發人馬，失誤軍機，連累朝中楊老爺俱被科道官參劾太重。聖旨惱怒，拿下南牢監禁，會同三法司審問。其門下親族用事人等，俱照例發邊衛充軍。生一聞消息，舉家驚惶，無處可投。先打發小兒、令愛，隨身箱籠家活，暫借親家府上寄寓。先即上京投在家姐夫張世廉處打聽示下。待事務寧帖之日回家，恩有重報，不不敢有忘。誠恐縣中有甚聲色，生令小兒另外具銀五百兩，相煩親家費心處料。容當叩報沒齒不忘。燈下草草不宜。

仲夏二十日，洪再拜。」

西門慶看了，慌了手腳。教吳月娘安排酒飯，管待女兒、女婿。就令家下人等，打婦廳前東廂房三間，與他兩口兒居住。把箱籠細軟，都收拾月娘上房來。陳經濟取出他那五百兩銀，交與西門慶打點使用。西門慶叫了吳主管來，與了他五兩銀子，教他連夜往縣中孔目房裡，抄錄一張東京行下來的文書邸報。上面端的寫的是甚言語？

聞夷狄之禍，自古有之。周之玁狁，漢之匈奴，唐之突厥，迨及五代，而契丹浸強。又我皇宋建國，大遼縱橫中國者已非一日。然未聞內無夷狄而外萌夷狄之患者。諺云：『霜降而堂鐘鳴，雨下而柱礎潤。』以類感類，必然之理。譬猶病夫至此，腹心之疾已久。元氣內消，風邪外入，四肢百骸無非受病。雖盧扁莫之能救，焉能久乎？今天下之勢，正猶病夫尪羸之極矣。君猶元首也，輔臣猶腹心也，百官猶四肢也。陛下端拱於九重之上，百官庶政各盡職于下。元氣內充，榮衛外扞，則虜患何由而至哉！今招夷虜之患者，莫如崇政殿大學士蔡京者，本以憸邪奸險之資，濟以寡廉鮮恥之行，讒諂面諛。上不能輔君當道，贊元理化；下不能宣德布政，保愛元元。徒以利祿自資，希寵固位。樹黨懷奸，蒙蔽欺君，中傷善類。忠士為之解體，四海為之寒心。聯翩朱紫，華聚一門。邇者河湟失議，主議伐遼，內割三郡；郭藥師之叛，失陷卒致；金虜背盟，憑陵中夏。此皆誤國之大者，皆由京之不職也。王黼貪庸無賴，行此俳優。蒙京汲引，薦居政府。未幾，謬掌本兵。惟事慕位苟安，終無一籌可展。迺者，張達殘於太原，為之張皇失散。今虜之犯內地，則又挈妻子南下，為自全之計。其誤國之罪，可勝誅戮？楊戩本以紈褲膏粱，叨承祖廕，憑籍寵靈，典司兵柄，濫膺閫外。大姦似忠。怯懦無比。此三臣者，皆朋黨固結，內外萌蔽，為 陛下腹心之蠱者也。數年以來，招災致異，喪本傷元，役重賦煩，生民離散。盜賊猖獗，夷虜犯順。天下之膏腴已盡，國家之紀綱廢弛。雖擢髮不足以數京等之罪也。臣等待罪該科，備員諫職。徒以目擊奸臣誤國而不為 皇上陳之，則上辜君父之恩，下負平生所學。伏乞宸斷，將京等一干黨惡人犯，或下廷尉，以示薄罰；或 極典，以彰顯戮；或照例枷號，或投之荒裔，以禦魑魅。庶天意可回，人心暢快。國法已正，虜患自消。天下幸甚！奉聖旨蔡京姑留輔政。王黼、楊戩便拿送三法司，會問明白來說。欽此欽遵！續該三法司會問過，并黨惡人犯王黼、楊戩本兵不職，縱虜深入，荼毒生民，損兵折將，失陷內地，律應處斬。手下壞事家人，書辦官掾親黨，董升、盧虎、楊盛、龐宣、韓宗仁、陳洪、黃玉、賈廉、劉盛、趙弘道等，查出有名人犯，俱問擬枷號一個月，滿日發邊衛充軍。」

西門慶不看萬事皆休，看了耳邊廂只聽颼的一聲，魂魄不知往那裡去了。就是驚損六葉連肝肺，諕壞三毛七孔心。即忙打點金銀寶玩，馱裝停當。把家人來保、來旺叫到臥房中，悄悄分付：「如此如此，這般這般，僱頭口，星夜上東京打聽消息。不消到爾陳親家家爹下處。但有不好聲色，取巧打點停當，速來回報。」已與了他二人二十兩盤纏，絕早五更，僱腳夫起程上東京去了，不在話下。西門慶通一夜不曾睡著。到次日早，分付來昭、賁四把花園工程止住，各項匠人都且回去，不做了。每日將大門緊閉。家下人無事，亦不敢往外去。隨分人叫著，不許開。西門慶只在房裡動彈，走出來又走進去。憂上加憂，悶上添悶，如熱地蚰蜒一般。把娶李瓶兒的勾當，丟在九宵雲外去了。吳月娘見他每日在房中愁眉不展，面帶憂容，便說道：「他陳親家那邊為事，各人冤有頭債有主，你平白焦愁些甚麼？」西門慶道：「你婦人知道些甚麼？陳親家是我的親家，女兒女婿兩個業障搬來咱家住著，這是一件事。平昔街坊鄰舍，惱咱的極多。常言：『機兒不快，梭兒快；打著羊，駒驢戰。』倘有小人指戳，拔樹尋根，你我身家不保。」正是：

「關著門兒家裡坐，  禍從天上來！」

這裡西門慶在家納悶不題。且說李瓶兒等了一日兩日，不見動靜，一連使馮媽媽來了兩遍，大門關得鐵桶相似，就是樊噲也撞不開。等了半日，沒一個人牙兒出來，竟不知怎的。看看到廿四日，李瓶兒又使馮媽媽送頭面來，就請西門慶過去說話。叫門不開，去在對過房簷下。少頃，只見玳安出來飲馬，看見便問：「馮媽媽你來做甚麼？」馮媽媽說：「你二娘使我送頭面來。怎的不見動靜？請你爹過去說話哩。」玳安道：「俺爹連日有些小事兒，不得閒。你老人家還拿回頭面去，等我飲馬回來，對俺爹說就是了。」馮媽媽道：「好哥哥，我在這裡等著，你拿進頭面去和你爹說去。你二娘那裡好不惱我哩。」這玳安一面把馬拴下，走到裡邊。半日出來道：「對俺爹說了，頭面爹收下了。教你上覆二娘，再待幾日兒，我爹出來往二娘那裡說話。」這馮媽媽一直走來回了婦人話。婦人又等了幾日，看看五月將盡，六月初旬時分，朝思暮盼，音信全無。夢攘魂勞，佳期間阻。正是：

「懶把蛾眉掃，  羞將粉臉均；

滿懷幽恨積，  憔悴玉精神。」

婦人盼不見西門慶來，每日茶飯頓減，精神恍惚。到晚夕孤眠枕上，展轉躊躕，忽聽外邊打門，彷彿見西門慶來到。婦人迎門笑接，攜手進房，問其爽約之情，各訴衷腸之話。綢繆繾綣，徹夜歡娛，雞鳴天曉，頓抽身回去。婦人恍然驚覺，大叫一聲，精魂已失。慌了馮媽媽進房來看視。婦人說道：「西門慶他剛纔出去，你關上門不曾？」馮媽媽道：「娘子想得心迷了，那裡得大官人來？影兒也沒有。」婦人自此夢境隨邪，夜夜有狐狸假名抵姓，來攝其精髓。漸漸形容黃瘦，飲食不進，臥牀不起。馮媽媽向婦人說，請了大街口蔣竹山來看。其人年小，不上三十，生的五短身才，人物飄逸，極是個輕浮狂詐的人。請入臥室，婦人則霧鬢雲鬟，擁衾而臥，似不勝憂愁之狀。勉強茶湯已罷，丫鬟安放褥甸。竹山就牀診視脉息畢，因見婦人生有姿色，便開言說道：「小人適診病源，娘子肝脉絃出寸口而洪大，厥陰脉出寸口久上魚際，主六慾七情所致。陰陽交爭，乍寒乍熱，似有鬱結于中而不遂之意也。似瘧非瘧，似寒非寒。白日則倦怠嗜臥，精神短少。夜晚神不守舍，夢與鬼交。若不早治，久而變為骨蒸之疾，必有屬纊之憂矣。可惜，可惜！」婦人道：「有累先生俯賜良劑，奴好了重加酬謝。」竹山道：「小人無不用心。娘子若服了我的藥，必然貴體全安。」說畢起身。這裡使藥金五星，使馮媽媽討將藥來。婦人晚間吃了他的藥下去，夜裡得睡，便不驚恐。漸漸飲食加添起來，梳頭走動。那消數日，精神復舊。一日安排了一席酒餚，備下三兩銀子，使馮媽媽請過竹山來相謝。這蔣竹山從與婦人看病之時，懷覬覦之心，已非一日。于是一聞其請，即具服而往。延之中堂，婦人盛粧出見，道了萬福。茶湯兩換，請入房中。酒饌已陳，麝蘭香藹。小丫鬟綉春在傍，描金盤內托出三兩白金。婦人高拏玉盞，向前施禮，說道：「前日奴家心中不好，蒙賜良劑，服之見效。今粗治了一杯水酒，請過先生來知謝知謝。」竹山道：「此是小人分內之事，理當措置，何必計較？」因見三兩謝禮，說道：「這個學生怎麼敢領？」婦人道：「些須微意，不成禮數，萬望先生笑納。」辭讓了半日，竹山方纔收了。婦人遞酒，安了坐次。飲過三巡，竹山席間愉眼睃視，婦人粉粧玉琢，嬌豔驚人。先用言以挑之，因說道：「小人不敢動問，娘子青春幾何？」婦人道：「奴虛度二十四歲。」竹山道：「又一件，似娘子這等妙年，生長深閨，處于富足，何事不遂？而前日有些鬱結不足之病？」婦人聽了，微笑道：「不瞞先生，奴因拙夫去世，家事蕭條，獨自一身，憂愁思慮，何得無病？」竹山道：「原來娘子夫主歿了，多少時了？」婦人道：「拙夫從去歲十一月得傷寒病死了，今已八個月來。」竹山道：「曾吃誰的藥？」婦人道：「大街上胡先生。」竹山道：「是那東街上劉太監房子住的胡鬼嘴兒？他又不是我太醫院出身，知道甚麼脉？娘子怎的請他？」婦人道：「也是因街坊上人薦舉請他來看。還是拙夫沒命，不干他事。」竹山又道：「娘子也還有子女沒有？」婦人道：「兒女俱無。」竹山道：「可惜！娘子這般青春妙齡之際，獨自孀居，又無所出，何不尋其別進之路？甘為幽鬱，豈不生病？」婦人道：「奴近日也講著親事，早晚過門。」竹山便道：「動問娘子，與何人作親？」婦人道：「是縣前開生藥舖西門大官人。」竹山聽了道：「苦哉！苦哉！娘子因何嫁他？小人常在他家看病，最知詳細。此人專在縣中抱攬說事，舉放私債，家中挑販人口。家中不算丫頭，大小五六個老婆。著緊打躺棍兒，稍不中意，就令媒人領出賣了。就是打老婆的班頭，炕婦女的領袖。娘子早時對我說，不然進入他家，如飛蛾投火一般，坑你上不上，下不下，那時悔之晚矣。況近日他親家那邊為事，干連在家，躲避不山。房子蓋的半落不合的，多丟下了。東京門下文書，坐落府縣拿人。到明日他蓋這房子，多是入官抄沒的數兒。娘子沒來由嫁他則甚？」一篇話把婦人說的閉口無言。況且許多東西，丟在他家，尋思半晌，暗中跌腳：「怪嗔道一替兩替請著他不來，原來他家中為事哩！」又見竹山語言活動，一團謙恭。「奴明日若嫁得恁樣個人也罷了，不知他有妻室沒有？」因問道：「既蒙先生指教，奴家感戴不淺。倘有甚相知人家親事，舉保來說，奴無有個不依之理。」竹山乘機請問：「不知要何等樣人家？小人打聽的實，好來這裡說。」婦人道：「人家倒也不論乎大小，只像先生這般人物的。」這蔣竹山不聽便罷，聽了此言，喜歡的勢不知有無。于是走下席來，雙膝跪在地下，告道：「不瞞娘子說，小人內為失助，中饋乏人，鰥居已久，子息全無。倘蒙娘子垂憐見愛，肯結秦晉之緣，足稱平生之願。小人雖啣環結草，不敢有忘！」婦人笑以手携之，說道：「且請起，未審先生鰥居幾時？貴庚多少？既要做親，須得要個保山來說，方成禮數。」竹山又跪下哀告道：「小人行年二十九歲，正月二十七日卯時建生。不幸去年荊妻已故，家緣貧乏，實出寒微。今既蒙金諾之言，何用冰人之講？」婦人聽言笑道：「你既無錢，我這裡有個媽媽，姓馮，拉他做個媒證，也不消你行聘。擇個吉日良辰，招你進來，入門為贅。你意下若何？」這蔣竹山連忙倒身下拜：「娘子就如同小人重生父母，再長爹娘！宿世有緣，三生大幸矣！」一面兩個在房中，各遞了一杯交歡盞，已成其親事。竹山飲至天晚回家。婦人這裡與馮媽媽商議說：「西門慶家如此這般為事，吉凶難保。況且奴家這邊沒人，不好了一場，險不喪了性命。為今之計，不如把這位先生招他進來，過其日月，有何不可？」到次日，就使馮媽媽通信過去，擇六月十八日大好日期，把蔣竹山倒踏門招進來，成其夫婦，過了三日，婦人湊了三百兩銀子，與竹山打開門面兩間開店，煥然一新的。初時往人家看病只是走，後來買了一匹驢兒騎著，在街上往來搖擺，不在話下。正是：

「一窪死水全無浪，  也有春風擺動時。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：

