%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十三回　
\chapter{李瓶兒隔墻密約\KG 迎春女窺隙偷光}

\begin{showcontents}{}



「人生雖未有千全，  處世規模要放寬，

好是但看君子語，  是非休聽小人言；

徒將世俗能歡戲，  也畏人心似隔山，

寄語知音女娘道，  莫將苦處語為甜。」

話說一日，六月十四日，西門慶從前邊來，走到月娘房中。月娘告說：「今日你不在家，花家使小廝拏帖子來請你吃酒：『若是他來家就去。』」西門慶觀看原帖子，寫着：「即午，院中吳銀家敍，希過我往，萬萬！」于是打選衣帽齊整，叫了兩箇跟隨，預備下駿馬，先逕到花家。不想花子虛不在家了。他渾家李瓶兒，夏月間，戴着銀絲䯼髻，金鑲紫瑛墜子，藕絲對衿衫，白紗挑線鑲邊裙，裙邊露一對紅鴛鳳嘴，尖尖趫趫，立在二門裡台基上。手中正拏一隻紗綠糸塀路紬鞋扇。那西門慶三不知，正進門，兩箇撞了箇滿懷。這西門慶留心已久，雖故莊上見了一面，不曾細翫其詳。于是對面見了一面。人生的甚是白淨，五短身材，瓜子面皮，生的細彎彎兩道眉兒。不覺魂飛天外，魄散九霄，忙向前深深的作揖。婦人還了萬福，轉身入後邊去了。使出一箇頭髮齊眉的丫鬟來，名喚秀春，請西門慶客位內坐。他便立在角門首，半露嬌容說：「大官人少坐一時。他適纔有些小事出去了，便來也。」少頃，使丫鬟拏出一盞茶來。西門慶吃了。婦人隔門說道：「今日他請大官人往那邊吃酒去？好歹看奴之面，勸他早些來家。兩箇小廝又都跟的去了，止是這兩箇丫鬟和奴，家中無人。」西門慶便道：「嫂子見得有理，哥家事要緊，嫂子既然分付在下，在下已定伴哥同去同來，怎肯失了哥的事？」正說着，只見花子虛來家。婦人便回房中去了。花子虛見西門慶，敍禮說道：「蒙兄下降，小弟適有些不得已小事出去望望，失迎，恕罪！」于是分賓主坐，便叫小廝看茶。須臾茶罷，分付小廝：「對你娘說，看菜兒來。我和你西門爹吃三盃起身。今日院內吳銀姐生日，請兄同往一樂。」西門慶道：「仁兄何不早說？」即令玳安：「快家去，討五錢銀子封了來。」花子虛道：「兄何故又費心？小弟到不是了。」西門慶見左右放桌兒，說道：「兄不消留坐了。咱往裡邊吃去罷。」花子虛道：「不敢久留，兄坐一回。」就是大盤大碗，雞蹄鮮肉餚饌，拏將上來。銀高腳葵花鍾，每人一鍾。又是四箇捲餅 ，吃畢，收下來與馬上人吃。少頃，問玳安取了分資來，一同起身上馬。西門慶是玳安、平安兒，花子虛是天福、天喜兒，四箇小廝跟隨，逕往抅欄後巷吳四媽家，與吳銀兒做生日。到那裡花攢錦簇，歌舞吹彈。飲酒至一更時分方散。西門慶留心，把子虛灌的酩酊大醉。又因李瓶兒央浼之言，頓得相伴他一同來家。小廝叫開大門，扶他到客位坐下。李瓶兒同丫鬟掌着燈燭出來，把子虛挽扶進去。西門慶交付明白，就要告回。婦人旋走出來拜謝西門慶，說道：「拙夫不才今貪酒，多累看奴薄面，姑待來家。官人休要笑話。」那西門慶忙屈著還喏，說道：「不敢。嫂子這裡分付，早晨一面出門，將的軍去，將的軍來。在下敢不銘心刻骨，同哥一答裡來家？非嫂子躭心，顯的在下幹事不的了。你看哥在他家，被那些人纏住了。我漒着你催哥起身。走到樂星堂兒門首，粉頭鄭愛香兒家，小名叫做鄭觀音，生的一表人物，哥就往他家去。被我再三攔住了，說道：『哥家去罷，改日再來。家中嫂子放心不下。』方纔一直來家。不然，若到鄭家，一夜不來。嫂子在上，不該我說。哥也糊塗，嫂子又青年，惹大家室，如何便丟了去，成夜不在家，是何道理？」婦人道：「正是如此。奴為他這等在外胡行，不聽人說，奴也氣了一身病痛在這裡。往後大官人但遇他在院中，好歹看奴薄面，勸他早早回家。奴恩有重報，不敢有忘。」這西門慶是頭上打一下，腳底板響的人。積年風月中走，甚麼事兒不知道。可可今日婦人到明明開了一條大路，教他入港。于是滿面堆笑道：「嫂子說那裡話！比來比來，相交朋友做甚麼？我已定苦心諫哥，嫂子放心。」婦人又道了萬福，又叫小丫鬟拿了一盞果仁泡茶 來，銀匙雕漆茶鍾。西門慶吃畢茶，說道：「我回去罷。嫂子仔細門戶。」于是告辭歸家。自此這西門慶就安心設計圖謀這婦人。屢屢安下應伯爵、謝希大這夥人，把子虛掛住在院裡，飲酒過夜，他便脫身來家，一往在門首站立着。看見婦人領着兩丫鬟，正在門首。看見西門慶在門前咳嗽，一回走過東來，又往西去。或在對門站立，把眼不住望門盼着。婦人影身在門裡。見他來，便閃進裡面。他過去了，又探頭去瞧。兩箇眼意心期，已在不言之表。一日西門慶門首正站立間，婦人使過小丫鬟秀春來請。西門慶故意問道：「姐姐，你請我做甚麼？你爹在家裡不在？」秀春道：「俺爹不在家，娘請西門爹問句話兒。」這西門慶得不的此一聲，連忙走過來。讓到客位內坐下。良久，婦人出來，道了萬福。便道：「前日多承官人厚意，奴銘刻于心，知感不盡。拙夫從昨日出去，一連兩日不來家了。不知官人曾會見他來不曾？」西門慶道：「他昨日同三四箇在鄭家吃酒，我偶然有些小事就來了。今日我不曾得進去，不知他還在那裡沒在？若是我在那裡，有箇不催促哥哥早來家的！恐怕嫂子憂心！」婦人道：「正是這般說。只是奴吃他恁不聽人說，常時在前邊眠花臥柳，不顧家事的虧。」西門慶道：「論起哥來，仁義上也好。只是有這一件兒。」說着，小丫鬟拿茶來吃了。那西門慶恐子虛來家，不敢久戀，就要告歸。婦人千叮萬囑，央西門慶明日到那裡，好歹勸他早來家：「奴恩有報，已定重謝官人。」西門慶道：「嫂子沒的說，我與哥是那樣相交。」說畢，西門慶家去了。到次日，花子虛自院中回家。婦人再三埋怨，說道：「你便外邊貪酒戀色，多虧隔壁西門大官人，兩次三番顧睦你來家。你買分禮兒知謝知謝他，方不失了人情。」那花子虛連忙買了四盒禮物，一罈酒，使小廝天福兒送到西門慶家。西門慶收下，厚賞來人不題。有吳月娘便說：「花家如何送你這分禮？」西門慶道：「此是花二哥前日請我們在院中與吳銀兒做生日，醉了，被我攙扶了他來家。又見我常時院中勸他休過夜，早早來家。他娘子兒因此感不過我的情，想對花二哥說，買了此禮來謝我。」那吳月娘聽了，與他打了箇問訊，說道：「我的哥哥，你自顧了你罷，又泥佛勸土佛。你也成日不着箇家，在外養女調婦。又勸人家漢子！」又道：「你莫不白受他這分禮？」因問：「他帖兒上寫着誰的名字？若是他娘子的名字，今日寫我的帖兒，請他娘子過來坐坐。他已只恁要來咱家走走哩！若是他男子漢名字，隨你請不請，我不管你。」西門慶道：「是花二哥名字，我明日請他便了。」次日，西門慶果然治盃，請過這花子虛來，吃了一日酒歸家。李瓶兒說：「你不要差了禮數。咱送了他一分禮，他左右還請你過去吃了一席酒。你改日另治一席酒請他。只當回席也是好處。」光陰迅速，又早九月重陽令節。這花子虛假着節下，叫了兩箇妓者，具柬請西門慶過來賞菊。又邀應伯爵、謝希大、祝日念、孫寡嘴四人相陪。傳花擊鼓，歡樂飲酒。有詩為證：

「烏兔循環似箭忙，  人間佳節又重陽，

千枝紅樹粧秋色，  三徑黃花吐異香；

不見登高烏帽客，  還思捧酒綺羅娘，

秀簾瑣闥私相覷，  從此恩情兩不忘。」

當日眾人飲酒，到掌燈之後，西門慶忽下席來，外邊更衣解手。不防李瓶兒正在遮隔子外邊站立偷覷，兩箇撞了箇滿懷。西門慶〈廴回〉避不及。婦人走于西角門首，暗暗使丫鬟秀春黑影裡走到西門慶根前，低聲說道：「俺娘使我對西門爹說，少吃酒，早早回家。如今便打發我爹往院裡歇去。晚夕娘如此這般，要和西門爹說話哩。」這西門慶聽了，歡喜不盡。小解回來，到席上連偷酒在懷，唱的左右彈唱遞酒，只是粧醉再不吃。看看到一更時分，那李瓶兒不住走來簾外窺覷。見西門慶坐在上面，只推做打盹。那應伯爵、謝希大如同箇子釘在椅子上，正吃的箇定油兒，自不起身。熬的祝日念、孫寡嘴也去了。他兩箇還不動。把箇李瓶兒急的要不的。西門慶已是走出來，被花子虛再不放，說道：「今日小弟沒敬心，哥怎的白不肯坐？」西門慶道：「我本醉了，吃不去。」于是故意東倒西歪，教兩箇小廝扶歸家去了。應伯爵道：「他今日不知怎的，白不肯吃酒。吃了沒多酒就醉了。既是東家費心，難為兩箇姐兒在此。拏大鍾來，咱每再週四五十輪散了罷。李瓶兒在簾外聽見，罵涎臉的囚根子不絕。暗暗使小廝天喜兒請下花子虛來，分付說：「你既要與這夥人吃，趁早與我院裡吃去，休要在家裡聒噪我！半夜三更，熬油費火，我那裡耐煩！」花子虛道：「這咱晚我就和他們院裡去，也是來家不成。你休再麻犯我是的。」婦人道：「你去，我不麻犯便了。」這花子虛得不的這一聲，走來對眾人說：「如此這般，我們往院裡去。」應伯爵道：「真箇嫂子有此話？休哄我！你再去問聲嫂子來，咱好起身。」子虛道：「房下剛纔已是說了，教我明日來家。」謝希大道：「可是來白吃應花子這等韶刁，哥剛纔已是討了老腳來，咱去的也放心。」于是連兩箇唱的，都一齊起身進院。天福兒、天喜兒跟花子虛等三人，到後巷吳銀兒家，已是二更天氣。叫開門，吳銀兒已是睡下。旋起來，堂中秉燭，迎接入裡面坐下。應伯爵道：「你家孤老今日請俺們賞菊飲酒，吃的不割不截的，又邀了俺每進來。你這裡有酒，拏出俺每吃。」且不說花子虛在院吃酒。單表西門慶推醉到家，走到潘金蓮房裡，剛脫了衣裳，就往前邊花園裡去坐，單等李瓶兒那邊請他。良久，只聽的那邊趕狗關門。少頃，只見丫鬟迎春黑影影裡扒着牆推叫貓，看見西門慶坐在亭子上，遞了話。這西門慶掇過一張桌凳來踏着，暗暗扒過牆來。這邊已安下梯子。李瓶兒打發子虛去了，已是摘了冠兒，亂挽烏雲，素體濃粧，立于穿廊下。看見西門慶過來，歡喜無盡。迎接進房中，掌着燈燭，早已安排一桌齊齊整整酒餚果菜。小壺內滿貯香醪。婦人雙手高擎玉斝，迎春執壺遞酒，向西門慶深深道了萬福，說道：「一向感謝官人。官人又費心相謝，使奴家心下不安。今日奴自治了這盃淡酒，請官人過來，聊盡奴一點薄情。又撞着兩箇天殺的涎臉，只顧坐住了，急的奴要不的。剛纔吃我都打發他往院裡去了。」西門慶道：「只怕二哥還來家麼？」婦人道：「奴已分付過夜，不來了。兩箇小廝都跟去了，家裡再無一人。只是這兩箇丫頭，一箇馮媽媽看門首，是奴從小兒養娘心腹人。前後門都已關閉了。」西門慶聽了，心中甚喜。兩箇于是並肩疊股，交盃換盞，飲酒做一處。迎春旁邊斟酒，秀春往來拿菜兒。吃得酒濃時，錦帳中香薰鴛被，設放珊枕。兩個丫鬟抬開酒桌，拽上門去了。兩人上床交歡。原來大人家有兩層窗寮，外面為窗，裡面為寮。婦人打發丫鬟出去，關上裡邊兩扇窗寮，房中掌着燈燭，外邊通看不見。這迎春丫鬟，今年已十七歲，頗知事體。見他兩個今夜偷期，悄悄向窗下用頭上簪子，挺簽破窗寮上紙，往裡窺覷。端的二人怎樣交接，但見：

「燈光影裡，鮫銷帳內，一來一往，一撞一沖。這一個玉臂忙搖，那一個金蓮高舉。這一個鶯聲嚦嚦，那一個燕語喃喃。好似君瑞遇鶯娘，尤若宋玉偷神女。山盟海誓，依稀耳中；蝶戀蜂恣，未肯即罷。戰良久被翻紅浪，靈犀一點透酥胸；鬬多時帳抅銀鈎，眉黛兩彎垂玉臉。」

那正是：

「三次親唇情越厚，  一酥麻體與人偷。」

這房中二人雲雨，不料迎春在窗外聽看了個不亦樂乎。聽見他二人說話。西門慶問婦人：「多少青春？」李瓶兒道：「奴屬羊的，今年二十三歲。」因問：「他大娘貴庚？」西門慶道：「房下屬龍的，二十六歲了。」婦人道：「原來長奴三歲。到明日買分禮物過去，看看大娘，只相不敢親近。」西門慶道：「房下自來好性兒。不然，我房裡怎生容得這許多人兒？」婦人又問：「你頭裡過這邊來，他大娘知道不知？倘或問你時，你怎生回答？」西門慶道：「俺房下都在後邊第四層房子裡。惟有我第五個小妾潘氏，在這前邊花園內，獨自一所樓房居住。他不敢管我。」婦人道：「他五娘貴庚多少？」西門慶道：「他與大房下都同年。」婦人道：「又好了，若不嫌奴有玷，奴就拜他五娘做個姐姐罷。到明日討他大娘和五娘的腳樣兒來，奴親自做兩雙鞋兒過去，以表奴情。」婦人便向頭上關頂的金簪兒，拔下兩根來，遞與西門慶，分付：「若在院裡，休要叫花子虛看見。」西門慶道：「這理會得。」當下二人如膠似漆，盤桓到五更時分，窗外雞鳴，東方漸白。西門慶恐怕花子虛來家，整衣而起。婦人道：「你照前越牆而過。」兩個約定暗號兒；但子虛不在家，這邊使丫鬟立牆頭上，暗暗以咳嗽為號，或先丟塊瓦兒。見這邊無人，方纔上牆叫他，西門慶便用梯凳扒過牆來。這邊早安下腳手接他。兩個隔牆酬和，竊玉偷香，又不由大門裡行走，街坊鄰舍，怎得曉的暗地裡事。有詩為證：

「吃食少添鹽醋，  不是去處休去；

要人知重勤學，  怕人知事莫做。」

卻說西門慶天明依舊扒過牆來，走到潘金蓮房裡。金蓮還睡未起，因問：「你昨日三不知又往那裡去了？一夜不來家，也不對奴說一聲兒。」西門慶道：「花二哥又使了小廝邀我往院裡去吃了半夜酒，脫身纔走來家。」金蓮雖故信了，還有幾分疑齪影在心中。一日同孟玉樓飯後的時分，在花園亭子上坐着做針指。只見掠過一塊瓦兒來，打在面前。那孟玉樓低着納鞋沒看見。這潘金蓮單單把眼四下觀盼，影影綽綽只見一個白臉在牆頭上探了探就下去了。金蓮忙推玉樓，指與他瞧，說道：「三姐姐，你看這個是隔壁花家那大丫頭，不知上牆瞧花兒，看見俺們在這裡，他就下去了。」說畢也不就罷了。到晚夕，西門慶自外趕席來家，進金蓮房中。金蓮與他接了衣裳，問他，飯不吃，茶也不吃。趔趄着腳兒，只往前邊花園裡走的。這潘金蓮賊留心，暗暗看着他坐了好一回。只見先頭那丫頭，在牆頭上打了個照面。這西門慶就踩着梯凳過牆去了。那邊李瓶兒入房中，兩個廝會，不必細說。這潘金蓮歸到房中，翻來覆去，通一夜不曾睡。到天明，只見西門慶過來，推開房門，婦人一逕睡在床上不理他。那西門慶先帶幾分愧色，挨近他床邊坐下。婦人見他來，跳起來坐着，一手撮着他耳朵罵道：「好負心的賊！你昨日端的那去來？把老娘氣了一夜！」又說：「沒曾揸住你。你原來幹的那繭兒，我已是曉的不耐煩了！趁繭實說，從前已往，隔壁花家那淫婦得手偷了幾遭？一一說出來，我便罷休。但瞞着一字兒，到明日你前腳兒但過那邊去了，後腳我這邊就吆喝起來，教你負心的囚根子，死無葬身之地！你安下人標住他漢子在院裡過夜，這裡要他老婆。我教你吃不了包着走！嗔道昨日大白日裡，我和孟三姐在花園裡做生活，只見他家那大丫頭在牆那邊探頭舒腦的。原來是那淫婦使的勾使鬼來勾你來了！你還哄我老娘，前日他家那忘八半夜叫了你往院裡去。原來他家就是院裡！」這西門慶不聽便罷，聽了此言，慌的粧矮子，只跌腳跪在地下，笑嘻嘻央及說道：「怪小油嘴兒，禁聲些。實不瞞你，他如此這般問了你兩個的年紀，到明日討了鞋樣去，每人替你做雙鞋兒。要拜認你兩個做姐，他情愿做妹子。」金蓮道：「我是不要那淫婦認甚哥哥姐姐的，他要了人家漢子，又來獻小慇懃兒，啜哄人家老公。我老娘眼裡放不下砂子的人，肯叫你在我根前弄了鬼兒去了。」說着，一隻手把他褲子扯開。只見他那話兒軟仃儅，銀托子還帶上面。問道：「你實說晚夕與那淫婦弄了幾遭？」西門慶道：「弄到有數兒的只一遭。」婦人道：「你指着你這旺跳的身子賭個誓，一遭就弄的他恁軟如鼻涕濃如醬，恰似風癱了的一般。有些硬朗氣兒也是人心！」說着把托子一揪掛下來，罵道：「沒羞的黃貓黑盡的強盜！嗔道教我那裡沒尋，原來把這行貨子悄地帶出，和那淫婦｛入日｝搗去了。」那西門慶便滿臉兒陪笑兒說道：「怪小淫婦兒，麻犯人死了。他再三教我稍了上覆來，他到明日過來與你磕頭，還要替你做鞋。昨日使丫頭替了吳家的樣子去了。今日教我稍了這一對壽字簪兒送你。」于是除了帽子，向頭上拔將下來，遞與金蓮。金蓮接在手內觀看，卻是兩根番紋低板石青填地金鈴瓏壽字簪兒。乃御前所製造，宮裡出來的，甚是奇巧。金蓮滿心歡喜，說道：「既是如此，我不言語便了。等你過那邊去，我這裡與你兩個觀風，教你兩個自在｛入日｝搗。你心下如何？」那西門慶喜歡的雙手摟抱着說道：「我的乖乖的兒，正是如此，不枉的養兒，不在阿金溺銀，只要見景生情。我到明日梯已買一套粧花衣服謝你。」婦人道：「我不信那蜜口糖舌，既要老娘替你二人週全，要依我三件事。」西門慶道：「不拘幾件，我都依。」婦人道：「頭一件，不許你往走院裡去。第二件，要依我說話。第三件，你過去和他睡了來家，就要告訴我，一字不許你瞞我。」西門慶道：「這個不打緊處，都依你便了。」自此為始，西門慶過去睡了來，就告婦人說：李瓶兒怎的生得白淨，身軟如綿花瓜子一般，好風月，又善飲。俺兩個帳子裡放着果盒，看牌飲酒，常頑耍半夜不睡。又向袖中取出一個物件的兒來，遞與金蓮瞧道：「此是他老公公內府畫出來的，俺兩個點着燈，看着上面行事。」金蓮接在手中，展開觀看。有詞為證：

「內府衢花綾表，牙籤錦帶粧成。大青大綠細描金，鑲嵌斗方乾淨。女賽巫山神女，男如宋玉郎君。雙雙帳內慣交鋒，解名二十四，春意動關情。」

金蓮從前至尾，看了一遍，不肯放手。就交與春梅：「好生收我箱子內，早晚看着耍子。」西門慶道：「你看兩日，還交與我。此是人的愛物兒，我借了他來家瞧瞧，還與他。」金蓮道：「他的東西如何到我家？我又不曾從他手裡要將來。就是也打不出去。」西門慶道：「你沒問他要，我卻借將來了。怪小奴才兒，休作耍。」因趕着奪那手卷。金蓮道：「你若奪一奪兒，賭個手段，我就把他扯得稀爛，大家看不成。」西門慶笑道：「我也沒法了。隨你看畢了，與他罷麼？你還了他這個去，他還有個稀奇物件兒哩。到明日我要了來與你。」金蓮道：「我兒誰養的你恁乖！你拿了來，我方與你這手卷去。」兩個絮聒了一回。晚夕金蓮在房中香薰鴛被，款設銀燈，豔粧澡牝，與西門慶展開手卷，在錦帳之中，效于飛之樂。看官聽說：巫蠱魘昧之事，自古有之。觀其金蓮，自從教劉瞎子回背之後，不上幾時，就生出許多枝節，使西門慶變嗔怒而為寵愛，化幽辱而為歡娛，再不敢制他出三不信我。正是：

「饒你奸似鬼，  也吃洗腳水。」

有詩為證：

「記得書齋乍會時，雲踪雨跡少人知。曉來鸞鳳栖雙枕，剔盡銀缸半吐輝。思往事，夢魂迷。今宵喜得效于飛，巔鸞倒鳳無窮樂，從此雙雙永不離。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}
