%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十三回　
\chapter{玉簫觀風賽月房\KG 金蓮竊聽藏春塢}


\begin{showcontents}{}



「行動不思天理，   施為怎卻成規，

徇情縱意任奸欺，  仗勢慢人尊已；

出則錦衣駿馬，   歸時越女吳姬，

休將金玉作根基，  但恐莫逃興廢。」

話說一日臘盡陽回，新正佳節，西門慶賀節不在家，吳月娘往吳大妗子家去了。午間孟玉樓、潘金蓮，都在李瓶兒房裡下棋。玉樓道：「咱每今日賭甚麼好？」潘金蓮道：「咱每人三盤，賭五錢銀子東道，三錢買金華酒兒 ，那二錢買個猪頭來，教來旺媳婦子燒猪頭咱每吃。只說他會燒的好猪頭，只用一根柴禾兒，燒的稀爛。」玉樓道：「大姐姐他不在家，都怎的計較？」金蓮道：「存下一分兒，送在他屋裡，也是一般。」說畢，三人擺下棋子，下了三盤，李瓶兒輸了五錢銀子。金蓮使綉春兒叫將來興兒來，把銀子遞與，教他買一壜金華酒 ，一個猪首，連四隻蹄子，分付：「送到後邊廚房裡，教來旺兒媳婦惠蓮，快燒了，拿到你三娘屋裡，等着我每就去。」那玉樓道：「六姐，教他燒了拿盒子，拿到這裡來吃罷！在後邊李嬌兒、孫雪蛾兩個看答着，是請他還不請他是？」金蓮遂依聽玉樓之言。不一時，來興兒買了酒和猪首，送到廚下。惠蓮正在後邊和玉筲在石臺基上坐着，撾瓜了兒哩！來興兒便叫他：「惠蓮嫂子，五娘、三娘都上覆你，使我買了酒，猪首連蹄子，都在廚房裡。教你替他燒熟了，送到前邊六娘房裡去。」惠蓮道：「我不得閑，與娘納鞋哩！隨問教那個燒燒兒罷，巴巴坐名兒教我燒！」來興兒道：「你燒不燒隨你，交與你，我有勾當去。」說着，揚長出去了。玉筲道：「你且丟下，替他燒燒罷。你曉的五娘嘴頭子，又惹的聲聲氣氣的。」惠蓮笑道：「五娘怎麼就知我會燒猪頭，巴巴的裁派與我替他燒？」于是起身走到大廚竈裡，舀了一鍋水，把那猪首蹄子剃刷乾淨，只用的一根長柴安在竈內，用一大碗油醬并回香大料，拌着停當，上下錫古子扣定。那消一個時辰，把個猪頭燒的皮脫肉化，香噴噴五味俱全。將大冰盤盛了，連姜蒜碟兒，教小廝兒用方盒拿到前邊李瓶兒房裡，旋打開金華酒 篩來。玉樓揀上分兒齊整的，留下一大盤子，并一壺金華酒 ，與月娘吃，使丫鬟送到上房裡。其余三個婦人圍定，把酒來斟。正吃中間，只見惠蓮笑嘻嘻走到根前，說道：「娘每試嚐這猪頭，今日小的燒的好不好？」金蓮道：「三娘剛纔誇你倒好手段兒！燒的這猪頭倒且是稀爛。」李瓶兒問道：「真個你用一根柴禾兒？」惠蓮道：「不瞞娘每說，還消不得一根柴禾兒哩！若是一根柴禾兒，就燒的脫了骨。」玉樓叫綉春：「你拿個大盞兒，篩一盞兒與你嫂子吃。」李瓶兒連忙叫綉春斟酒，他便取揀碟兒，揀了一碟猪頭肉兒，遞與惠蓮，說道：「你自造的，你試嚐嚐！」惠蓮道：「小的自知娘每吃不的鹹，沒曾好生加醬，胡亂也罷了。下次再燒時，小的知道了！」于是插燭也似磕了三個頭，方纔在桌頭傍邊立着，做一處吃酒。到晚夕月娘來家，眾婦人見了月娘，小玉悉將送來猪頭，拿與月娘看。玉樓笑道：「今日俺每因在李大姐處下棋，嬴的李大姐猪頭，留與姐姐吃。」月娘道：「這般有些不均了；各人賭勝，虧了一個就不是了。咱每這等計較，只當大節下，咱姊妹這幾人，每人輪流治一席酒兒，叫將郁大姐來，晚間耍要，有何妨礙？強如那等賭勝負，難為一個人。我主張的好不好？」眾人都說：「姐姐主張的是！」月娘道：「明日就是初五日，我先起罷，使小廝叫郁大姐來。」于是李嬌兒占了初六，玉樓占初七，金蓮占了初八日，金蓮道：「只我便益，那日又是我的壽酒，又該我擺酒，一舉而兩得。」問着孫雪蛾，孫雪蛾半日不言語。月娘道：「也罷，你每不要纏他了，教李大姐挨着擺！」玉樓道：「初九日又是六姐生日，只怕有潘姥姥和他妗子來。」月娘道：「初九日不得閑，教李大姐挪在初十日也罷了！」眾人計議已定，話休饒舌。先是初五，西門慶不在家，往鄰家赴席去了，月娘在上房擺酒，郁大姐彈唱，請眾姊妹歡飲了一日，方散。到第二日，都該李嬌兒，就挨着玉樓、金蓮，都不必細說。須臾，過了金蓮生日，潘姥姥、吳大妗子，都在這裡過節頑耍。看看到初十日，該李瓶兒擺酒，使綉春往後邊請雪蛾去，一連請了兩替，答應着來，只顧不來。玉樓道：「我就說他不來，李大姐，只顧強去請他。可是他對着人說的：『你每有錢的，都吃十輪酒，沒的那俺每去，赤腳絆驢蹄。』似他這等說，俺每罷了，把大姐姐都當驢蹄了看成！」月娘道：「他是恁不是才料處窩行貨子！都不消理他了。又請他怎的？」于是擺上酒來，眾人都來前邊，李瓶兒房裡吃酒，郁大姐在傍彈唱。當下也有吳大妗子和西門大姐共八人飲酒。那日西門慶不在家，往人家去了，月娘分付玉筲：「等你爹來家要吃酒，你在房裡打發他吃就是了。」玉筲應諾。不想後晌時分，西門慶來家，玉筲向前替他脫了衣裳，西門慶便問月娘往那去了？玉筲回道：「都在前邊六娘房裡，和大妗子、潘姥姥吃酒哩！」西門慶道：「吃的是甚麼酒？」玉筲道：「是金華酒 。」西門慶道：「還有年下你應二爹送的那一壜茉莉花酒，打開吃。」一面教玉筲旋把茉莉花酒打開，西門慶嚐了嚐，說道：「自好你娘每吃。」教玉筲、小玉兩個，提着送到前邊李瓶兒房中。惠蓮正在月娘傍邊侍立斟酒，見玉筲送酒來，蕙蓮俐便，連忙走下來接他的酒，玉筲便遞了個眼色與他，向他手上捏了一下，這老婆就知其意。月娘問玉筲：「誰使你送酒來？」玉筲道：「爹使我來。」月娘道：「你爹來家都大回了？」玉筲道：「爹剛纔來家，因問娘每吃的甚麼酒？說是金華酒 。教我把應二爹送的這一壜茉莉花酒，拿來與娘每吃。」月娘問：「你爹若吃酒，房中放桌兒，有見成茉兒打發他吃。」玉筲應諾，往後邊去了。這惠蓮在席上站立了一回，推說道：「我後邊看茶來，與娘每吃。」月娘分付：「對你姐說，上房揀粧裡有六安茶 ，頓一壺來俺每吃。」這老婆一個獵古調，走到後邊，玉筲跟在堂屋門首，取茶來了。努了個嘴兒與他，老婆掀開簾子，進月娘房來，只見西門慶坐在椅上，正吃酒。走向前，一屁股坐在他懷裡，兩個就親嘴咂舌頭，做一處。老婆一面用手揝着他那話，一面在上噙酒哺與他吃。老婆便道：「爹，你有香茶 再與我些，前日你與的那香茶都沒了。」又道：「我少薛嫂兒幾錢花兒錢，你有銀子與我些兒，我還他。」西門慶道：「我茄袋內，還有一二兩，你拿去。」說着，西門慶要解老婆褲子，老婆道：「不好，只怕人來看見。」西門慶道：「你今日不出去，在後邊晚夕咱好生耍耍。」老婆搖頭說道：「後邊惜薪司擋住路兒柴眾，咱不如還在五娘那裡色絲子女。」于是玉筲在堂屋門首觀風，由他二人在屋裡做一處頑耍。常言：「路上說話，草裡有人。」不防孫雪蛾正從後來，聽見房裡有人笑，只猜玉筲在房裡和西門慶說笑，不想玉筲又在穿廊下坐的，就立住了腳。玉筲恐怕他進屋裡去，便一徑支他說：「前邊六娘請姑娘，怎的不往那裡吃酒？」那雪蛾鼻子裡令笑道：「俺每是沒時運的人兒，漫地裡栽桑，人不上；他行騎着快馬也趕不上他，拿甚麼伴着他吃十輪兒酒？自己窮的伴當兒，伴的沒褲兒！」正說着，被西門慶房中咳嗽了一聲，雪蛾就往廚房裡去了。這玉筲把簾子掀開，老婆見無人，急伶俐兩三步就扠出來，往後邊看茶去了。須臾小玉從外邊走來，叫：「惠蓮嫂子，娘說你怎的取茶就不去了哩？」老婆道：「茶有了，着姐拿菓仁兒來。」不一時，小玉拿着盞托，他提着茶，一直來到前邊。月娘問道：「怎的茶這咱纔來？」惠蓮道：「爹在房裡吃酒，小的不敢進去。等着姐屋裡取茶葉，剝菓仁兒來。」于是打發眾人喝了茶，小玉便拿回盞托去了。這惠蓮在席上，斜靠桌兒站立，看着月娘眾人擲骰兒，故作揚聲，說道：「娘，把長么搭在純六，都不是天地分，還嬴了五娘。」又道：「你這六娘骰子，是個錦屏風對兒；我看三娘這么三配純五，只是十四點兒，輸了！」被玉樓惱了，說道：「你這媳婦子，俺每在這裡擲骰兒，插嘴插舌，有你甚麼說處？」幾句把老婆羞的站又站不住，立又立不住，飛紅了面皮，往下去了。正是：

「誰人汲得西江水，  難洗今朝一面羞。」

這裡眾婦人飲酒，至掌燈時分，只見西門慶掀開簾子進來，笑道：「你每好吃？」吳大妗子跳起來，說道：「姐夫來了！」連忙讓坐兒與他坐。月娘道：「你在後邊吃酒去罷了，女婦男子漢，又走來做甚麼？」西門慶道：「既是恁說，我去罷！」于是走過金蓮這邊來，金蓮隨即跟了來。見西門慶吃的半醉，拉着金蓮，說道：「小油嘴，我有句話兒和你說。我要留惠蓮在後邊一夜兒罷，後邊沒地方兒，看你怎的容他，在你這邊歇一夜兒罷。好不好？」金蓮道：「我不好罵的，沒的那汗邪的胡說！隨你和他那裡入曰搗去；好嬌態，教他在我這裡。我是沒處照放他！我就筭依了你，春梅賊小肉兒，他也不容他這裡！你不信，叫了春梅小肉兒，問了他來，他若肯了，我就容你容他在這屋裡！」西門慶道：「既是你娘兒每不肯，罷！我和他往那山子洞兒那裡過一夜，你分付丫頭拿牀鋪盖，生些火兒那裡去。不然這一冷怎麼當？」金蓮忍不住笑了：「我不好罵出你來的！賊奴才淫婦，他是養你的娘！你是王祥寒冬臘月行孝順，在那石頭牀上臥冰哩！」西門慶笑道：「怪小油嘴兒，休傒落我。罷麼！好歹叫丫頭生個火兒！」金蓮道：「你去，我知道。」當晚眾堂客席散。金蓮分付秋菊，果然抱鋪蓋籠火，在山子底下藏春塢雪洞兒預備。惠蓮送月娘、李嬌兒、玉樓進到後邊儀門首，故意說道：「娘，小的不送，往前邊去罷。」月娘道：「也罷！你前邊睡去罷。」這老婆打發月娘進入，還在儀門首站立了一回，見無人，一溜烟往山子底下去了。正是：

「莫教襄王勞望眼，  巫山自送雨雲來。」

這宋惠蓮走到花園門，只說西門慶還未進來，就不曾扣角門子，只虛掩着。來到藏春塢洞兒內，只見西門慶又早在那裡頭秉燭而坐。老婆進到裡面，但覺冷氣侵入，塵囂滿榻。于是袖中取出兩個棒兒香，燈上點着，插在地下。雖故地下籠着一盆炭火兒，還冷的打競。老婆在牀上先伸下鋪，上面還盖着一件貂鼠禪衣。掩上雙扉，兩個上牀就寢。西門慶脫去衣裳，白綾道袍，坐在牀上，把老婆褪了褲，抱在懷裡，兩雙腳蹺在兩邊，那話突入牝中，兩個摟抱。正做得好，都不妨潘金蓮打聽他二人入港已是定了。在房中摘去冠兒，輕移蓮步，悄悄走來花園內，聽他兩個私下說甚話。到角門首，推了推門着，遂潛身徐步而入。也不怕蒼苔冰透了凌波，花刺抓傷了裙褶；跙足隱身在藏春塢月窗下，站聽良久。只見裡面燈燭尚明，老婆笑聲說西門慶：「冷鋪中捨冰，把你賊受罪！不渴的老花子，就沒本事尋個地方兒，走在這寒冰地獄裡來了！口裡啣着條繩子，凍死了往外拉。」又道：「冷合合的，睡了罷。怎的只顧端詳我的腳怎的？你看過那小腳兒的來？相我沒雙鞋面兒，那個買與我雙鞋面兒，也怎看着人家做鞋，不能勾做！」西門慶道：「我兒，不打緊處。到明日替你買幾錢的各色鞋面。誰知你比你五娘腳兒還小！」老婆道：「拿甚麼比他！昨日我拿他的鞋略試了試，還套着我的鞋穿；倒也不在乎大小，只是鞋樣子周正纔好！」金蓮在外聽了：「這個奴才淫婦！等我再聽一回，他還說甚麼？」于是又聽勾多時，只聽老婆問西門慶說：「你家第五的秋胡戲，你娶他來多少時了？是女招的？是後婚兒來？」西門慶道：「也是回頭人兒。」老婆道：「嗔道恁恁久慣老成！原來也是個意中人兒，露水夫妻。」這金蓮不聽便罷，聽了氣的在外兩隻胳膊都軟了，半日移腳不動！說道：「若教這奴才淫婦在裡面，把俺每都吃他撑下去了！」待要那時就聲張罵起來，又恐怕西門慶性子不好，逞了淫婦的臉；待要含忍了他，恐怕他明白不認。「罷！罷！留下個記兒，使他知道，到明日我和他答話。」于是走到角門首，拔下頭上一根銀簪兒，把門倒鎖了，懊恨歸房，宿歇一宿，晚景題過。到次日清早辰，老婆先來，穿上衣裳，鬔着頭，走出來。見角門沒插，吃了一驚，又搖門，搖了半日搖不開，走去見西門慶，門慶隔壁叫迎春替他開了。因看見簪鎖門兒，就知是金蓮的簪子，就知晚夕他聽了去了。這老婆懷着鬼胎，走到前邊，正開房門，只見平安從東淨裡出來，看見他只是笑。惠蓮道：「怪囚根子！誰和你雌着那牙笑哩？」平安兒道：「嫂嫂，俺每笑笑兒也嗔？」惠蓮道：「大清早辰，平白笑的是甚麼？」平安道：「我笑嫂子三日沒吃飯，眼前花。我猜你昨日一夜不來家！」這老婆聽了此言，便把臉紅了，罵道：「賊提口拔舌見鬼的囚根子！我那一夜不在屋裡睡？怎的不來家？你丟塊瓦兒，也要下落！」平安道：「我剛纔遠看嫂子鎖着門，怎的賴得過？」惠蓮道：「我早起身，就往五娘屋裡，只剛纔出來。你這囚在那裡來？」平安道：「我聽見五娘教你醃螃蟹 ，說你會劈的好腿兒，嗔道五娘使你門首看着旋菠箕的，說你會咂的好舌頭。」把老婆說的急了，拿起條門拴來，趕着平安兒，遶院子罵道：「賊汗邪囚根子！看我到明日對他說不說。不與你個功德也不怕，狂的有甚些摺兒也怎的！」那平安道：「耶礫，嫂子！將就着些兒罷。對誰說？我曉的你往高枝兒上去了！」那惠蓮急訕起來，只趕着他打。不料玳安正在印子舖，簾子下走出來；一把手將拴奪住了，說道：「嫂子為甚麼打他？」惠蓮道：「你問那雌牙鬼囚根子！口裡六說白道的。把我的胳膊都氣軟了！」那平安得手，往外跑了。玳安推着他說：「嫂子，你少生氣着惱，且往屋裡梳頭去罷。」婦人便向腰問葫蘆兒順代裡，取出三四分銀子來，遞與玳安道：「累你替我拿大碗，盪兩個合汁 來我吃，把湯盛在銚子裡罷。」玳安道：「不打緊，等我去。」一手接了，連忙洗了臉，替他盪了合汁來。婦人讓玳安吃了一碗，他也吃了一碗，方纔梳了頭，鎖上門，先到後邊月娘房裡打了卯兒，然後來金蓮房裡。金蓮正臨鏡梳粧，惠蓮小意兒，在傍拿抿鏡掇洗手水，慇懃侍奉。金蓮正眼也不瞧他，也不理他。惠蓮道：「娘的睡鞋裹腳，我捲了收了罷。」金蓮道：「由他，你放着，教丫頭進來收。」便叫秋菊：「賊奴才！往那去了？」惠蓮道：「秋菊掃地哩，春梅姐在那裡梳頭哩！」金蓮道：「你別要管他，丟着罷，亦發等他來拾掇。歪蹄潑腳的，沒的展污了嫂子的手。你去扶持你爹，爹也得你恁個人兒扶持他，纔可他的心。俺每都是露水夫妻，再醮貨兒。只嫂子正名正頂轎子娶將來的，是他的正頭老婆，秋胡戲。」這老婆聽了，正道着昨日晚夕他的真病，于是向前雙膝跪下，說道：「娘是小的一個主兒，娘不高擡貴手，小的一時兒存站不的；當初不因娘寬恩，小的也不肯依隨爹。就是後邊大娘，無過只是個大綱兒，小的還是娘擡舉多，莫不敢在娘面前欺心！隨娘查訪，小的但有一字欺心，到明日不逢好死，一個毛孔兒裡生下一個疔瘡！」金蓮道：「不是這等說，我眼子裡放不下砂子的人，漢子既要了你，俺每莫不與你爭。不許你在漢子根前弄鬼，輕言輕語的；你說把俺每躧下去了，你要在中間踢跳。我的姐姐，對你說，把這等想心兒且吐了些兒罷！」惠蓮道：「娘再訪，小的並不敢欺心，到只昨日晚夕娘錯聽了。」金蓮道：「傻嫂子！我閑的慌，聽你怎的？我對你說了罷，十個老婆，買不住一個男子漢的心。你爹雖故家裡有這幾個老婆，或是外邊請人家的粉頭，來家通不瞞我一些兒，一五一十就告我說聲；你六娘當時和他一個鼻子眼兒裡出氣，甚麼事兒來家不告訴我？你比他差些兒。」說得老婆閉口無言，在房中立了一回，走出來了。走到儀門夾道內，撞見西門慶，說道：「你好人兒，原來你是個大滑答子貨？昨日人對你說的話兒，你就告訴與人。今日教人下落了我恁一頓！我和你說的話兒，只放在你心裡，放爛了纔好。想起甚麼來對人說！乾淨你這嘴頭子，就是個走水的槽，有話到明日不告你說了。」西門慶道：「甚麼話？我並不知道。」那老婆瞅了一眼，往前邊去了。平昔這婦人嘴兒乖，常在門前站立，買東買西，趕着夥計叫傅大郎，陳經濟叫姑夫，賁四叫老四。昨日和西門慶勾搭上了，越發在人前花哨起來，常和眾人打牙配嘴，全無忌憚、或一時教傅大郎：「我拜你拜，替我門首看着買粉的。」那傅夥計老成，便驚心兒替他門首看過來，叫住，請他出來買。玳安故意戲他，說道：「嫂子，賣粉的早辰過去了！你早出來，拿秤稱他的好來。」老婆罵道：「賊猴兒！裡邊五娘、六娘使我要買搽的粉。你如何拿秤稱？三斤胭脂，二斤粉，教那淫婦搽了搽？看我進裡邊，對他說不說！」玳安道：「耶嚛，嫂子！行動只五娘諕我，幾時來？」一回又叫：「賁老四，你對我門首看着賣梅花菊花的；我要買兩對兒戴。」那賁四誤了買賣，好歹專心替他看着，賣梅花的過來，叫住，請出他來買。婦人立在二層門裡，打開廂兒揀，要了他兩對鬢花大翠，又是兩方紫綾閃色銷金汗巾兒，共該他七錢五分銀子。婦人向腰裡摸出半側銀子兒來，央及賁四替他鑿，稱七錢五分與他。那賁四正寫着帳，丟下來蹲着身子替他鎚。只見玳安走來，說道：「等我與嫂子鑿。」一面接過銀子在手，且不鑿，只顧瞧那銀子。婦人道：「賊猴兒！不鑿，只情端詳的是些甚麼？你半夜沒聽見狗咬，是偷來的銀子？」玳安道：「偷倒不偷。這銀子有些眼熟，倒像爹銀子包兒裡的。前日爹在燈市裡，鑿與買方金蠻子的銀子，還剩了一半，就是這銀子。我記得千真萬真！」婦人道：「賊囚！一個天下人還有一樣兒的，爹的銀子怎的到得我手裡？」玳安笑道：「我知道甚麼帳兒？」婦人便趕着打。小廝把銀子鑿下七錢五分，交與買花翠的，把剩的銀子，拿在手裡，不與他去了。婦人道：「賊囚根子！你敢拿了去，我筭你好漢！」玳安道：「我不拿你的，你把剩下的與我些兒，買甚麼吃。」那婦人道：「賊猴兒，你遞過來，我與你哄的。」玳安遞到他手裡，只掠了四五分一塊與他，別的還〈扌塞〉在腰裡，一直進去了。自此以後，常在門首，成兩價拿銀錢，買剪截花翠汗巾之類，甚至瓜子兒四五升量進去，教與各房丫鬟并眾人吃。頭上治的珠子篩兒，金燈籠墜子，黃烘烘的。衣服底下穿着紅潞紬褲兒，線捺護膝。又大袖子袖着香茶木穉，香桶子三四個，帶在身邊。見一日也花消二三錢銀子，都是西門慶背地與他的，此事不必細說。這老婆自從被金蓮識破他機關，每日只在金蓮房裡，把小意兒貼戀。與他頓茶頓水，做鞋腳針指，不拿強拿，不動強動。正經月娘後邊，每日只打個到面兒，就來前邊金蓮這邊來，每日和金蓮、瓶兒兩個下棋、抹牌，行成夥兒。或一時撞見西門慶來，金蓮故意令他傍邊斟酒，教他一處坐。每日大酒大肉，頑耍，只圖漢子喜歡。這婦人見抱金蓮腿兒，正是：

「顛狂柳絮隨風舞，  輕薄桃花順水流。」

有詩為證：

「金蓮好寵弄心機，  宋氏姑容犯主闈；

晨牝不圖今蓄禍，  他日遭愆竟莫追。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：




\end{showcontents}


