%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十四回　
\chapter{吳月娘留宿李桂姐\KG 西門慶醉拶夏花兒}

「窮途日日困泥沙，  上苑年年好物華，

荊林不當馬車道，  管絃長奏絲羅家；

王孫草上悠揚蝶，  少女風前爛漫花，

懶出任從愁子笑，  入門還是舊生涯。」

話說經濟同傅夥計眾人前邊吃酒，吳大妗子轎子來了，收拾要家去。月娘款留再三，說道：「嫂子再住一夜兒，明日去罷。」吳大妗子道：「我連在喬親家那裡，就是三四日了。家裡沒人，你哥衙裡又有事，不得在家，我家去罷。明日請姑娘眾位，好歹往我那裡大節坐坐，晚夕告百備兒來家。」月娘道：「俺們明日只是晚上些去罷了。」吳大妗道：「姑娘早些坐轎子去，晚夕同坐了來家就是了。」說畢，裝了兩個盒子，一盒子元宵，一盒子饅頭，叫來安兒送大妗子到家。李桂姐等四個都磕了頭，拜辭月娘，也要家去。月娘道：「你們慌怎的？也就要去？還等你爹來家着你去。他去分付我留下你們。只怕他還有話和你們說，我是不敢放你去。」桂姐道：「爹去吃酒，到多咱晚來家？俺們原等的他，娘先教我和吳銀兒先去罷。他兩個今日纔來，俺們住了兩日，媽在家裡不知怎麼盼望。」月娘道：「可可的就是你媽盼望，這一夜兒等不的？」李桂姐道：「娘且是說的好。我家裡沒人，俺姐姐又被人包住了。寧可拿器來唱個與娘聽，娘放了奴去罷！」正說着，只見陳經濟走進來交剩下的賞賜與月娘，說道：「喬家并各家貼轎賞一錢，共使了十包，重三兩。還剩下十包在此。」月娘收了。桂姐便道：「我央及姑夫，你看外邊俺們的轎子來了不曾？」經濟道：「只有他兩個的轎子。你和銀姐的轎子沒來。從頭裡不知誰回了去了。」桂姐道：「姑夫，你真個回了？你哄我哩！」那經濟道：「你不信瞧去，不是我哄你。」剛言未罷，只見琴童抱進毡包來說：「爹家來了。」月娘道：「早是你每不去了，這不你爹來了？」不一時，西門慶進來，戴着冠帽，已帶七八分酒了，走入房中，正面坐下。月娘便道：「你董嬌兒、韓玉釧兒二人向前磕頭。」西門慶問道：「人都散了，更已深了，怎的我教他唱？」月娘道：「他們這裡求着我要家去。」且說西門慶向桂姐說：「你和銀兒亦發過了節兒去。且打發他個去罷。」月娘道：「如何？我說你們不信，恰相我哄你一般。」那桂姐把臉兒若低着，不言語。西門慶問玳安：「他兩個轎子在這裡不曾？」玳安道：「只有董嬌兒、韓玉釧兒兩頂轎子伺候着哩。」西門慶道：「我也不吃酒了。你們拿樂器來，唱十段錦兒我聽，打發他兩個先去罷。」當下四個唱的，李桂姐彈琵琶，吳銀兒彈箏，韓玉釧兒撥阮，董嬌兒打着緊急鼓子，一遍一個唱十段錦，二十八半截兒。吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒都在屋裡坐的聽唱。先是桂姐唱：

〔山坡羊〕「俏寃家，生的出類拔萃。翠衾寒，孤殘獨自。自別後，朝思暮想；想寃家，何時得遇？遇見寃家如同往，如同往。」

該吳銀兒唱：

〔金字經〕「惜花人何處，落和春又殘，倚遍危樓十二欄，十二欄。」

韓玉釧唱：

〔駐雲飛〕「悶倚欄杆，燕子鶯兒怕待看。色戒誰曾犯？思病誰經慣？」

董嬌兒唱：

「呀！減盡了花容月貌，重門常是掩。正東風料峭，細雨連纎，落紅千萬點。」

桂姐唱：

〔畫眉序〕「自會俏寃家，銀爭塵鎖怕湯抹。雖然是人離咫尺，如隔天涯。記得百

種恩情，那里計半星兒狂詐。」

吳銀兒唱：

〔紅綉鞋〕「水面上鴛鴦一對，順河岸步步相隨。怎見個打漁船，驚拆在兩下裡飛。」

韓玉釧唱：

〔耍孩兒〕「自從他去添憔瘦，不似今番病久。才郎一去正逢春，急回頭雁過了中秋。」

董嬌兒唱：

〔傍粧臺〕「到如今瑤琴絃斷少知，魯花好時誰共賞？」

桂姐唱：

〔鎖南枝〕「紗窗外月兒斜久，想我人兒，常常不捨你。為我力盡心謁，我為你珠淚偷揩。」

吳銀兒唱：

〔桂枝香〕「楊花心性，隨風不定。他原來假意兒虛名，到我真心陪奉。」

韓玉釧唱：

〔山坡羊〕「惜玉憐香，我和他在芙蓉帳底抵面共。你把衷腸來細講，講離情如何把奴拋棄。氣的我似醉如痴來呵，何必你別心另叙上？知已幾時，得重整佳期；佳期實相逢如同夢裡。」

董嬌兒唱：

〔金字經〕「彈淚痕，羅帕班；江南岸，夕陽山外山。」

李桂姐唱：

〔駐雲飛〕「嗏！書寄兩三番，得見艱難。再猜霜毫，寫下喬公案，滿紙春心墨未乾。」

吳銀兒唱：

〔江兒水〕「香串懶重添，針兒怕待拈。瘦體嵒嵒，鬼病懨懨，俺將這舊情重檢點。愁壓挨兩眉翠尖，空惹的張郎憎厭這些時，鶯花不捲簾。」

韓玉釧唱：

〔畫眉序〕「想在枕上溫存的話，不由人窗顫身麻。」

董嬌兒唱：

〔紅綉鞋〕「一個兒投東去，一個兒向西飛；撇的俺一個兒南來，一個兒北去。」

李桂姐唱：

〔耍孩兒〕「你那裡偎紅倚翠綃金帳，我這裡獨守香閨淚暗流。從記得說來咒，負心的隨燈兒滅，海神廟放著根由。」

吳銀兒唱：

〔傍粧臺〕「美酒兒誰共斟，意散了如瓶兒。難見面，似參辰。從別後幾月深。畫劃兒畫損了掠兒金。」

韓玉釧唱：

〔鎖南枝〕「兩下裡心腸牽罣，誰知道風掃雲開？今宵復顯出團圓月，重令情郎把香羅再解。訴說情誰負誰心，須共你說個明白。」

董嬌兒唱：

〔桂枝香〕「怎忘了舊時，山盟為證，坑人性命。有情人，從此分離了去，何時直得成？」

李桂姐唱：

〔尾聲〕「半叉綉羅鞋，眼兒見了心兒愛。可喜才捨著搶白，忙把這俏身挨。」

唱畢，西門慶與了韓玉釧、董嬌兒兩個唱錢，拜辭出門，留李桂姐、吳銀兒兩個：「這裡歇罷。」；忽聽前邊玳安兒和琴童兩個嚷亂，簇擁定李嬌兒房裡夏花兒，進來稟西門慶說道：「小的剛送兩個唱的出去，打燈籠往馬房裡拌草，牽馬上槽。只見二娘房裡夏花兒躲在馬槽底下，諕了小的一跳，不知甚麼緣故？小的每問着他，又不說。」西門慶聽見，便道：「那奴才在那裡？與我拿來。」就坐出外邊明間穿廊下椅子上坐着，一邊打着，一個簇把那丫頭兒揪着跪下。西門慶問他：「往前邊做甚麼去？」那丫頭不言語。李嬌兒在傍邊說道：「我又不使你，平平白白往馬坊裡做甚麼去？」見他慌做一團，西門慶只說丫頭要走之情，即令小廝：「與我與他搜身上。」他又不容搜。于是琴童把他一拉倒在地，只聽滑浪一聲，沉身從腰裡吊下一件東西來。西門慶問：「是甚麼？」玳安遞上去。可霎作怪，都是一定金子。西門慶燈下看了道：「是頭裡不見了的那定金子。尋不見，原來是你這奴才偷了！」他說是拾的。西門慶問：「是那裡拾的？」他又不言語，西門慶于是心中大怒，令琴童往前邊去取拶子來。須臾，把丫頭拶起來，拶的殺豬也是叫。拶了半日，又敲二十敲。月娘見他有酒了，又不敢勸。那丫頭挨忍不過，方說：「我在六娘房裡地下拾的。」西門慶方命放了拶子，又分付與李嬌兒領到屋裡去：「明日叫媒人，即時與我拉出去賣了。這個奴才，還留着做甚麼？」那李嬌兒沒的話兒說，便道：「恁賊奴才，誰叫你往前頭去來？養在家裡，也問我聲兒，三不知就出去了。你就拾了他屋裡金子，也對我說一聲兒。」那夏花兒只是哭。李嬌兒道：「拶死你這奴才纔好哩，你還哭！」西門慶道：「罷！」把金子交與月娘收了，就往前邊李瓶兒房裡去了。那小廝多出去了。月娘令小玉關上儀門，因叫道玉筲來，問他：「頭裡這丫頭也往前邊去來麼？」小玉道：「二娘、三娘陪大妗子娘兒兩個往六娘那邊去，他也跟了去來。誰知他三不知就偷了他這定金子在手裡。頭裡聽見娘說爹使小廝買狼觔去了，諕的他要不的，在廚房問我：『狼觔是甚麼？』教俺每眾人笑道：『狼觔敢是狼身上的觔，若是那個偷了東西不拿出來，把狼觔抽將起來，就纏在那人身上，抽攢的手腳兒都在一處。』他見咱說想必慌了。到晚夕趕唱的出去，就要走的情。見大門首有人，纔藏入馬坊裡，鑽在槽底下躲着。不想被小廝又看見了，採出來。」月娘道：「那裡看人去？恁小丫頭，原來這等賊頭鼠腦的！到就不是個咍咳的。」且說李嬌兒領夏花兒到房裡，李桂姐晚間甚是說夏花兒：「你原來是個俗孩子，你恁十五六歲，也知道些人事兒，還這等慒懂？要着俺裡邊，纔使不的。這裡沒人，你就拾了些東西，來屋裡悄悄交與你娘。似這等把出來，他在傍邊也好救你。你怎的不望他題一字兒？剛纔這等拶打着，好麼？乾淨俊丫頭！常言道：『穿青衣，抱黑柱。』你不是他這屋裡人，就不管他。剛纔這這等掠掣着你，你娘臉上有光沒光？」又說他姑娘：「你也忒不長俊。要着是我，怎教他把我房裡丫頭對眾拶恁一頓拶子？又不是拉到房裡來，等我打。前邊幾個房裡丫頭怎的不拶，只拶你房裡丫頭？你是好欺負的，就鼻子口裡沒些氣兒？等不到明日真個教他拉出這丫頭去罷，你也就沒句話兒說？你不說，等我說，休教他領出去，教別人好笑話。你看看孟家的和潘家的，兩家一似狐狸一般，你原鬬的過他了？」因叫個夏花兒過來，問他：「你出去不出去？」那丫頭道：「我不出去。」桂姐道：「你不出去，今後要貼你娘的心，凡事要你和他一心一計。不拘拿了甚麼，交付與他，教似元宵一般擡舉你。」那夏花兒說：「姐分付我知道了。」接下這裡教唆夏花兒不題。且說西門慶走到前邊李瓶兒房裡，只見李瓶兒和吳銀兒炕上做一處坐的，心中就要脫衣去睡。李瓶兒道：「銀姐在這裡，也沒地方兒安插，你且過一家兒罷！」西門慶道：「怎的沒地方兒？你娘兒兩個在兩邊，等我在當中睡就是。」李瓶兒便瞅了他眼兒道：「你就說下道兒去了。」西門慶道：「我如今在那里睡？」李瓶兒道：「你過六姐那邊去睡一夜罷！」西門慶坐了一回，起身走了，說道：「也罷！也罷！省的我打攪你娘兒們，我過那邊屋裡睡去罷。」于是一直走過金蓮這邊來。金蓮聽見西門慶進房來，天上落下來一般。向前與他接衣解帶，鋪陳牀鋪乾淨，展放鮫綃，款設珊枕，吃了茶，兩個上牀歇宿不題。李瓶兒這裡打發西門慶出來，和吳銀兒兩個燈下放炕卓兒，撥下黑白棋子，對坐下象棋兒。分付迎春：「定兩盞茶兒，拿個菓盒兒，把這甜金華酒兒 篩一壺兒來，我和銀姐吃。」因問銀姐：「你吃飯？教他盛飯來你吃。」吳銀兒道：「娘，我且不餓，休叫姐盛來。」李瓶兒道：「也罷！銀姐不吃飯，你拿個盒盖兒，我揀粧裡有菓餡餅兒，拾四個兒來，與銀姐吃罷。」須臾，迎春拿了四碟小菜，一碟糟蹄子觔 ，一碟鹹雞，一碟爛雞蛋，一碟炒的荳芽菜拌海蜇 ，一個菓盒，都是細巧菓仁兒，一盒菓餡餅兒，頓備在傍邊。少頃，與吳銀兒下了三盤棋子。篩上酒來，拿銀鐘兒兩個共飲。吳銀兒叫：「迎春姐，你遞過琵琶來，我唱個曲兒與娘聽。」李瓶兒道：「姐姐不唱罷，小大官兒睡着了。他爹那邊又聽着，教他說。咱擲骰子耍耍罷。」于是教迎春遞過色盆來，兩個擲骰兒賭酒為樂。擲了一回，吳銀兒因叫：「迎春姐，你那邊屋裡請過你媽兒來，教他吃鐘酒兒。」迎春道：「他摟着哥兒在那邊炕上睡哩！」李瓶兒道：「教他摟着孩子睡罷，拿了一甌酒送與他吃就是了。你不知俺這小大官，好不伶俐，人只離來開他就醒了。有一日兒，在我這邊炕上睡，他爹這裡敢動一動兒，就睜開眼醒了，恰似知道的一般。教奶子抱了去那邊屋裡，只是哭，只要我摟着他。」吳銀兒笑道：「娘有了哥兒，和爹自在覺兒也不得睡一個兒。爹幾日來這屋裡走一遭兒？」李瓶兒道：「他也不論，遇着一遭也不可止，兩遭也不可止，常進屋裡看他。為這孩子來看他不打緊，教人把肚子也氣破了。相他爹和這孩子，背地咒的白湛湛的；我是不消說的，只與人家墊舌根！誰和他有甚麼大閒事，寧可他不來我這裡還好。第二日教人眉兒眼兒的，只說俺們什麼把攔着漢子。為甚麼剛纔到這屋裡，我就攛掇他出去？銀姐你不知俺這家，人多舌頭多！自今日為不見了這定金子，早是你看着，就有人氣不憤，在後邊調白你大娘，說拿金子進我這屋裡來了，怎的不見了？落後不想是你二娘屋裡丫頭偷了，纔顯出個青紅皂白來。不然，綁着鬼，只是俺這屋裡丫頭和奶子。老馮媽媽急的那哭，只要尋死，說道：『若沒有這金子，我也不家去。』落後見有了金子，那咱纔肯去，還打了燈家去了。」吳銀兒道：「娘，也罷！你看爹的面上，你守着哥兒，慢慢過到那裡是那裡。論起後邊大娘，沒甚言語也罷了。倒只是別人見娘生了哥兒，未免都有些兒氣。爹他老人家有些主就好。」李瓶兒道：「若不是你爹和你大娘看覷，這孩子也活不到如今！」說話之間，你一鍾，我一盞，不覺坐到三更天氣，方纔宿歇。正是：

「得意客來情不厭，  知心人到話相投。」

有詩為證：

「畫樓明日轉窗寮，  相伴嬋娟宿一宵，

玉骨冰肌誰不愛，  一枝梅影夜迢迢。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：
