%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十五回　
\chapter{月娘識破金蓮奸情\KG 薛嫂月夜賣春梅}

「人家養女甚無聊，  倒踏來家更不合，

口稱爹媽虛情意，  權當為兒假做作；

人戶只嫌恩愛少，  出門翻作怨仇多，

若有一些不到處，  一日一場罵老婆。」

話說吳大舅保月娘，有日取路來家不題。單表潘金蓮，自從月娘不在家，和陳經濟兩個，家前院後庭，如雞兒趕彈兒相似，纏做一處，無一日不會合。一日金蓮眉黛低垂，腰肢寬大，終日懨懨思睡，茶飯懶嚥。叫經濟到房中說：「奴有件事告你說，這兩日眼皮兒懶待開，腰肢兒漸漸大，肚腹中捘捘跳，茶飯兒怕待吃，身子好生沉困。有你爹在時，我求薛姑子苻藥衣胞，那等安胎，白沒見個踪影！今日他沒了，和你相交多少時兒，便有了孩子。我從三月內洗換身上，今方六個月，已有半肚身孕。往常時我排磕人，今日都輪到我頭上！你休推睡裡夢裡，趁你大娘還未來家，那裡討貼墜胎的藥，趁早打落了這胎氣離了身，奴走一步也伶俐。不然弄出個怪物來，我就尋了無常罷了！再休想擡頭見人！」經濟聽了便道：「咱家舖中，諸樣藥都有，倒不知那幾庄兒墜胎？又沒方修合。你放心，不打緊處，大街坊胡太醫，他大小方脉、婦人科都善治，常在咱家看病。等我問他那裡贖取兩貼與你吃，下胎便了。」婦人道：「好哥哥，你上緊快去，救奴之命。」這陳經濟包了三錢銀子，逕到胡太醫家叫問。胡太醫正在家，出來相見聲諾，認的經濟西門大官人女婿，讓坐說：「一向稀面，動問到舍，有何見教？」經濟道：「別無干凟。」向袖中取出白金三星：「充藥資之禮，敢求下良劑一二貼，足見盛情！」胡太醫說道：「我家醫道大方脉、婦人科、小兒科、內科、外科、加減十三方、壽域神方、海上方、諸般雜症方，無不通曉。又專治婦人胎前產後。且婦人以血為本，藏于肝，流于臟，上則為乳汁，下則為水月，合精而成胎氣。女子十四而天癸至，任脉通放，月候按時而行。常以三旬一見，則無病。一或血氣不調，則陰陽愆伏。過於陽則經水先期而來，過於陰，則經水後期而至。血性得熱而流，寒則凝滯。過與不及，皆致病也。冷則多白，熱則多赤。冷熱不調，則赤白帶。大抵血氣和平，陰陽調順，其精血聚而包胎成。心腎二脉，應手而動。精盛則為男，血勝則為女，此自然之理也。胎前必須以安胎為本，如無他疾，不可妄服藥餌。待十月分娩之時，尤當謹護。不然，恐生產後諸疾。慎之！慎之！」經濟笑道：「我不要安胎，我今只用墜胎藥。」胡太醫道：「天地之間，以好生為本。人家十個九個只要安胎的要，你何如倒要墜胎？沒有！沒有！」經濟見他掣肘，又添了二錢藥資，說：「你休管他，各家人自有用處。此婦子女生落不順，情願下胎。」這胡太醫接了銀子，說道：「不打緊，我與你一服紅花一埽光，吃下去，如人行五里，其胎自落矣。」有西江月為證：

「牛膝蟹瓜甘遂，定磁大戟芫花，斑毛赭石與碙砂，水銀與芒硝研化。又加桃任通草，麝香文帶凌花。更燕醋煮好紅花，管取孩兒落下。」

經濟於是討了兩貼紅花一埽光，作辭胡太醫，到家遞與婦人，一五一十說了。到晚夕，煎紅花湯吃下去，登時滿肚裡生疼。睡在炕上，教春梅按在身，只情揉揣。可霎作怪，須臾，坐淨桶，把孩子打下來了！只說身上來，令秋菊攪草紙，倒將東淨毛司裡。次日掏坑的漢子，挑出去一個白胖的小廝兒。常言：「好事不出門，惡事傳千里。」不消幾日，家中大小，都知金蓮養女婿，偷出私肚子來了。都說吳月娘有日來家，往回泰安州，去了半個月光景。來時正值十月天氣，家中大小接着，如天上落下來的一般。月娘到家中，先到天地佛前炷了香，然後西門慶靈前拜罷，告訴孟玉樓眾姊妹家中大小，把岱岳廟中及山寨上的，從頭告訴一遍，因大哭一場。合家大小都來參見了。月娘見奶子抱孝哥兒到根前，子母相會在一處，燒布、置酒，管待吳大舅回家。晚夕，眾姊妹與月娘接風，俱不在話下。到第二日，月娘路上風霜跋涉，着了辛苦、又乞了驚怕，身上疼痛沉困，整不好了兩三日。那秋菊在家，把金蓮、經濟兩人幹的勾當，聽的滿耳滿心。要走上房告月娘說，二人怎生偷出私肚子來，傾在毛司裡，乞掏坑的掏出去，何人不看見；又被婦人怎生打罵，含恨正沒發付處。走到上房門首，又被小玉噦罵在臉上，打耳刮子打在臉上，罵道：「賊說舌的奴才，趁早與我走！俺奶奶遠路來家，身子不快活，還未起來，趁早與我走。氣了他，倒值了多少的！」罵的秋菊忍氣吞聲，喏喏而退。一日，也是合有事。經濟進來尋衣裳，婦人又和他在翫花樓上兩個做得好。被秋菊走到後邊，叫了月娘來看，說道：「奴婢兩番三次告大娘說，不信。娘不在，兩個在家明睡到夜，夜到明，偷出私肚子來，與春梅兩個都打成一家。今日兩人，又在樓上幹歹事！不是奴婢說謊，娘快些瞧去！」月娘急忙走到前邊，兩個正幹的好，還未下樓。不想金蓮房簷籠內，馴養得個鸚哥兒會說嘴，高聲叫：「大娘來了！」春梅正在房中，聽見迎出來。見是月娘，比及樓上叫婦人，先是經濟拿衣服下樓往外走，被月娘喝罵了幾句，說：「小孩兒沒記性！有要沒緊，進來撞甚麼？」經濟道：「舖子內人等着，沒人尋衣裳。」月娘道：「我那等分付，教小廝進來取。如何又進來寡婦房裡，有要沒緊做甚麼？沒廉恥！」幾句罵得經濟往外金命水命，走投無命。婦人羞的半日不敢下來。然後下來，被月娘儘力數說了一頓，說道：「六姐，今後再休這般沒廉恥！你我如今是寡婦，比不的有漢子，香噴噴在家裡，臭烘烘在外頭。盆兒罐兒，都有耳躲，你有要沒緊，和這小廝纏甚麼？教奴才們背地排說的硶死了！常言道：『男兒沒性，寸鐵無鋼，女人無性，爛如麻糖。』，『其身正，不令而行；其身不正，雖令不行。』你有長俊正條，肯教奴才排說你？在我跟前說了幾遍，我不信。今日親眼看見，說不的了！我今日說過，要你自家立志，替漢子爭氣。像我進香去，兩番三次被強人擄掠逼勒；若是不正氣的，也來不到家了。」金蓮吃月娘數說，羞的臉上紅一塊白一塊，口裡說一千個沒有。只說：「我在樓上燒香，陳姐夫自去那邊尋衣裳，誰和他說甚話來？」當下月娘亂了一回，歸後邊去了。晚夕西門大姐在房內，又罵經濟：「賊囚根子，敢說又沒真賍實犯拿住你？你還那等嘴巴巴的！今日兩個又在樓上做甚麼？說不的了！兩個弄的好硶兒，只把我合在缸底下一般！那淫婦要了我漢子，還在我根前拿話兒栓縛人。毛司裡磚兒，又臭又硬！恰似強伏着那個一般，他便羊角蔥靠南墻，老辣已定！你還在這屋裡雌飯吃？」經濟罵道：「淫婦，你家收着我銀子，我雌你家飯吃？」使性往前邊來了。自此以後，經濟只在前邊，無事不敢進入後邊來。取東取西，只是玳安、平安兩個往樓上取去。每日飯食，晌午還不拿出來，把傅夥計餓的只拿錢街上盪麵面吃。正是：

「龍鬬虎爭，  苦了小獐。」

各處門戶，日頭半天老早關了。由是，與金蓮兩個恩情又間隔阻了。經濟那邊陳宅房子，一向教他母舅張團練看守居住。張團練革任，在家間住。經濟早晚往那裡吃飯去。月娘亦不追問。兩個隔別約一月不得見面。婦人獨在那邊，挨一日，似三秋，過一宵，如半夏。怎禁這空房寂靜，慾火如蒸？要見他一面，難上之難。兩下音信不通，這經濟無門可入，忽一日，見薛嫂兒打門首經過。有心要托他寄一紙柬兒，到那邊與金蓮，訴其間阻之事，表此肺腑之情。一日，推門外討帳，騎頭口逕到薛嫂家，栓了騾子，掀簾便問：「薛媽在家？」有他兒子薛紀、媳婦兒金大姐，抱孩子在炕上，伴着人家賣的兩個使女。聽見有人叫薛媽，出來問：「是誰？」經濟道：「是我問薛媽在家不在？」金大姐道：「姑夫請家來坐，俺媽往人家兌了頭面，討銀子去了。有甚話說？使人叫去。」連忙點茶與經濟吃。少坐片時，只見薛嫂兒來了。同經濟道了萬福，說：「姑夫那陣風兒吹來我家？」叫金大姐：「倒茶與姑夫吃。」金大姐道：「剛纔吃了茶了。」經濟道：「無事不來。如此這般，與我五娘勾搭日久，今被秋菊丫頭戮舌，把俺兩個姻緣拆散。大娘與大姐甚是疏淡我。我與六姐拆散不開，二人離別日久，音信不通，欲稍寄數字進去與他。無人得到內裡，須央及你，如此這般，通個消息。」向袖中取出一兩銀子來：「這些微禮，權與薛媽買茶吃。」那薛嫂一聞其言，拍手打掌笑起來，說道：「誰家女婿戲丈母？世間那裡有此事！姑夫你實對我說，端的你甚麼得手來？」經濟道：「薛媽禁聲，且休取笑！我有這柬帖封好在此，好歹明日替我送與他去。」薛嫂一手接了，說：「你大娘從進香回來，我還沒看他去。兩當一節，我去走走。」經濟道：「我在那裡討你信？」薛嫂道：「往舖子裡尋你回話。」說畢，經濟騎頭口來家。次日，都說薛嫂提着花箱兒，先進西門慶家上房看月娘。坐了一回，又到孟玉樓房中。然後纔到金蓮這邊。金蓮正放卓兒吃粥。春梅見婦人悶悶不樂，說道：「娘，你老人家也少要憂心。何仙姑人人說：『日日有丈夫，是非來入耳。不聽自然無。』古昔仙人，還有小人不足之處，休說你我。如今爹也沒了，大娘他養出個墓生兒子來，莫不也來路不明？他也難管我你暗地的事。你把心放開，料天塌了，還有撐天大漢哩！人生在世，且風流了一日是一日！」于是篩上酒來，遞一鍾與婦人，說：「娘，且吃一杯兒暖酒，解解愁悶。」因見階下兩雙犬兒交戀在一處，說道：「畜生尚有如此之樂，何況人而反不如此乎？」正飲酒，只見薛嫂來到，向前道了萬福，笑道：「你娘兒兩個好受用。」因觀二犬戀在一處，笑道：「你家好祥瑞！你娘兒們看看，怎不解許多悶？」于是又個萬福。婦人道：「那陣風兒今日刮你來？怎的一向不來走走？」一面讓薛嫂坐。薛嫂兒道：「我鎮日不知幹的甚麼，只是不得閒。大娘頂上進了香，遲看着他，剛纔好不怪我。西房三娘也在根前，留了我兩對翠花，一對大翠圍髮，好快性，就秤了八錢銀子與我。只是後邊住的雪娘，從八月裡要了我二對線花兒，該二錢銀子來，一些沒有支用着，白不與我，好慳吝的人！我對你說，怎的不見你老人家？」婦人道：「我這兩日，身子有些不快，不曾出去走動。」春梅一面篩了一鍾酒，遞與薛嫂兒。薛嫂連忙道萬福，說：「我進門就吃酒。」婦人道：「你到明日，養個好娃娃。」薛嫂兒道：「我養不的，俺家兒子媳婦兒金大姐，到新添了個娃兒，纔兩個月來。」又道：「你老人家沒了爹，終久這般冷清清了。」婦人道：「說不得，有他在好了！如今弄得俺娘兒們，一折一磨的！不瞞老薛說，如今俺家中人多舌頭多。他大娘自從有了這孩兒，把心腸兒也改變了，姊妹不似那咱親熱了。這兩日，一來我心裡不自在，二來因些閒話，沒曾往那邊去。」春梅道：「都是俺房裡秋菊這奴才，大娘不在，霹空架了俺娘一篇是非，把我也扯在裡面，好不亂哩！」薛嫂道：「就是房裡使的那大姐？他怎的倒弄主子？穿青衣，抱黑柱，這個使不的！」婦人使春梅：「你瞧瞧那奴才，只怕他來覷聽。」春梅道：「他在廚房下揀米哩，這破包簍奴才，在這屋，就是走水的槽，單管屋裡事兒，往外學舌。」薛嫂道：「這裡沒人，咱娘兒們說話。直道昨日，陳姐夫到我那裡，如此這般告訴我，乾淨是他戮犯你們的事兒了。陳姐夫說，他大娘數說了他，各處門戶都緊了。不許他進來取衣裳、拿藥材，又把大姐搬進東廂房裡住。每日晌午還不拿飯出去與他吃，餓的他只往他母舅張老爹那裡吃去。一個親女婿不托他，到托小廝，有這個道理？他有好一向沒得見你老人家，巴巴央及我稍了個柬兒，多多拜上你老人家，少要焦心，左又爹也是沒了，爽利放倒身大做一做，怕怎的？點根香怕出烟兒，放把火倒也罷了！」于是取出經濟封的柬帖兒遞與婦人。拆開觀看，別無甚話，上寫紅綉鞋一詞：

「祆廟火，燒皮肉；藍橋水，渰過咽喉。緊按納，風聲滿南州。畢了終是染污，成就了倒是風流。不甚麼，也是有！

六姐妝次

〈下書〉經濟百拜上。」

婦人看畢，收了入袖中。薛嫂兒道：「他教你回個記色，與他寫幾個字兒稍了去，方信我送的有個下落。」婦人教春梅陪著薛嫂吃酒，他進入房。半晌，拿了一方白綾帕，一個金戒子兒，帕兒上也寫着一詞在上，說道：

「我為你耽驚受怕，我為你折挫渾家，我為你脂粉不曾搽，我為你在人前拋了些見識，我為你奴婢上使了些鍬筏；咱兩個一雙憔悴殺！」

婦人寫了，封得停當，交與薛嫂，便說：「你上覆他，教他休要使性兒往他母舅張家那裡吃飯，惹他張舅唇齒。說你在丈人家做買賣，都來我家吃飯，顯得俺們都是沒處活的一般，教他張舅怪或是未有飯吃，教他舖戶裡拿錢，買些點心和夥計吃便了。你使性兒不進來，和誰賭鱉氣哩？都是賊人胆兒虛一般！」薛嫂道：「等我對他說。」婦人又與薛嫂五錢銀子，作別出門。來到前邊舖子裡，尋見經濟，兩個走到僻靜處說話。把封的事物遞與他：「五娘說，教他休使性兒賭鱉氣，教他常進來走走；休往你張舅家吃飯去，惹人家怪。」因拿出五錢銀子與他瞧：「此是裡面與我的。漏眼不藏絲，久後你兩個愁不會在一答裡？對出來，我臉放在那裡？」經濟道：「老薛，多有累你！」深深與他唱喏。那薛嫂走了兩步，又回來，說：「我險些忘了一件事，剛纔我出來，大娘又使丫頭綉春叫進我去，叫我晚上來領春梅，要打發賣他。說他與你們做牽頭，和他娘通同養漢。敢就因這件事？」經濟道：「薛媽，你只個領在家，我改日到你家見他一面，有話問他。」那薛嫂說畢，回家去了。果然到晚夕月上的時分走到，領春梅到月娘房中，月娘開口說：「那咱原是你手裡十六兩銀子買的，你如今拿十六兩銀子來就是了。」分付小玉：「你看着到前邊收拾了，教他罄身兒出去，休要他帶出衣裳去了。」那薛嫂兒到前邊，向婦人如此這般：「他大娘叫我領春梅姐來了。對我說，他與你老人家通同作弊偷養漢子，不管長短，只問我要原價。」婦人聽見說領賣春梅，就睜了眼，半日說不出話來。不覺滿眼落淚，叫道：「薛嫂兒，你看我娘兒兩個沒漢子的好苦也！今日他死了多少時兒，就打發我身邊人！他大娘這般沒人心仁義，自恃他身邊養了個尿胞種，就放人躧到泥裡！李瓶兒孩子週半還死了哩，花巴痘疹未出，赤道天怎麼算計，就心高遮了太陽！」薛嫂道：「孩兒出了痘疹了沒曾？」婦人道：「何曾出來了？還不到一週兒哩！」薛嫂道：「春梅姐，說爹在日，曾收用過他。」婦人道：「收用過二字兒！死鬼把他當心肝肺腸兒一般看待，說一句聽十句，要一奉十。正經成房立紀老婆，且打靠後！他要打那個小廝十棍兒，他爹不敢打五棍兒。」薛嫂道：「可又來大娘差了！爹收用的恁個出色姐兒，打發他，箱籠兒也不與；又不許帶一件衣服兒。只教他罄身兒出去，鄰舍也不好看的！」婦人道：「他對你說，休教帶出衣裳去？」薛嫂道：「大娘分付小玉姐便來，教他看着休教帶衣裳出去。」那春梅在傍邊見打發他，一點眼淚他沒有。見婦人哭，說道：「娘，你哭怎的？奴去了你耐心兒過，休要思慮壞了。你思慮出病來，沒人知你疼熱的。等奴出去，不與衣裳也罷。自古好男不吃分時飯，好女不穿嫁時衣！」正說着，只見小玉進來，說道：「五娘你信我奶奶，倒三顛四的！小大姐扶持你老人家一場，瞞上不瞞下，你老人家拿出他箱子來，揀上色的包與他兩套，教薛嫂兒替他拿了去，做個一念兒，也是他番身一場。」婦人道：「好姐姐，你到有點仁義！」小玉道：「你看誰人保得常無事？蝦墓、促織兒，都是一鍬土上人！兔死狐悲，物傷其類！」一面拿出春梅箱子來，是戴的汗巾兒、翠簪兒，都教他拿去。婦人揀了兩套上色羅段衣服鞋腳，包了一大包；婦人梯已與了他幾件釵梳簪墜戒子，小玉也頭上拔下兩根簪子來，遞與春梅。餘者珠子纓絡、銀絲雲髻、遍地金粧花裙襖，一件兒沒動，都擡到後邊去了。春梅當下拜辭婦人、小玉，灑淚而別。臨出門，婦人還要他拜辭拜辭月娘眾人。只見小玉搖手兒。這春梅跟定薛嫂，頭也不回，揚長決裂，出大門去了。小玉和婦人送出大門回來。小玉到上房回大娘，只說罄身子去了，衣服都留下沒與他。這金蓮歸進房中，往常有春梅娘兒兩個相親相熱，說知心話兒。今日他去了，丟得屋裡冷冷落落，甚是孤恓，不覺放聲大哭。有詩為證：

「耳畔言猶在，  于今恩愛分；

房中人不見，  無語自消魂。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

