%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十七回　
\chapter{李瓶兒私語翡翠軒\KG 潘金蓮醉鬧葡萄架}


「頭下青天自恁欺，  害人性命霸人妻，

須知奸惡千般計，  要使人家一命危；

淫奸從來由濁富，  貪嗔轉念是慈悲，

天公尚且舍生育，  何況人心忒妄為。」

話說來保，正從東京來下頭口，在捲棚內回西門慶話，具言：「到東京先見稟事的管家下了書，然後引見太師老爺，看了揭帖，把禮物收進去，交付明白；老爺吩咐，不日寫書，馬上差人下與山東巡撫侯爺，把山東滄州鹽客王霽雲等，一十二名寄監者，盡行釋放。翟叔多上覆爹，老爺壽誕，六月十五日，好歹教爹上京走走，他有話和爹說。」這西門慶聽了，滿心歡喜。來保此遭回來，撰了鹽商王四峰五十兩銀子，西門慶使他回喬大戶話去。只見賁四、來興走來，見西門慶在捲棚內，和來保說話，立在傍邊，來保便往喬大戶家去了。西門慶問賁四：「你每燒了回來了？」那賁四不敢言語；來興兒向前附耳低語，如此這般：「被宋仁走到化人場上，攔著屍首，不容燒化。聲言甚是無禮，小的不敢說。」這西門慶不聽萬事皆休，聽了心中大怒，罵道：「這少死光棍，這等可惡！」即令小廝：「請你姐夫來寫帖兒。」就差來興兒送與正堂李知縣。隨即差了兩個公人，一條索子，把宋仁拿到縣里。反問他打網詐財，倚屍圖賴，當廳一夾二十大板，打的順腿淋漓鮮血；寫了一紙供案，再不許到西門慶家纏擾。併責令地方火甲，眼同西門慶家人，即將屍燒化訖來回話。那宋仁打的腿棒瘡歸家，著了重氣，害了一場時疫，不上幾日，嗚嗚哀哉死了！正是：

「失曉人家逢五道，  溟冷饑鬼撞鍾馗。」

有詩為證：

「縣官貪污更堪嗟，  得人金帛售奸邪；

宋仁為女歸陰路，  致死冤魂塞滿衙。」

西門慶剛了畢宋惠蓮之事，就打點三百兩金銀，交賴銀率領許多銀匠，在家中捲棚內，打造蔡太師上壽的四陽捧壽的銀人，每一座高尺有餘；又打了兩把金壽字壺，尋了兩副玉桃盃，不消半月光景，都儹造完備。西門慶打發來旺兒杭州織造蟒木，少兩件蕉布紗蟒衣。拿銀子教人到處尋，買不出好的來。將就買二件，一日打包湍就，著來保同吳主管，五月二十八日離清河縣，上東京去了，不在話下。過了兩日，卻是六月日初一日，即今到三伏天。正是：

「大暑無過未申，  大寒無過丑寅。」

天氣十分炎熱，到了那赤烏當午的時候，一輪火傘當空，無半點雲翳，真乃爍石流金之際。人口有一隻詞單道這熱：

「祝融南來鞭火龍，火雲焰焰燒天紅；日輪當午凝不去，方國如在紅爐中。五岳翠乾雲彩滅，陽侯海底愁波竭；何當一夕金風發，為我掃除天下熱！」

說話的，世上有三等人怕熱，有三等人不怕熱。那三等人怕熱？第一怕熱，田舍間農夫，每日耕田邁隴，扶犁把耙，趁王苗二稅，納倉廩餘糧；到了那三伏時節，田中無雨，心間一似火燒。第二經商客旅，經年在外，販的是那紅花紫草，蜜蠟香茶 ；肩負重擔，手碾沉車，路途之中，走的飢又飢，渴又渴。汗涎滿面，衣服精濕，得不的寸陰之下，實是難行。第三是那邊塞上戰士，頭頂重盔，身披鐵甲，渴飲刀頭血，困歇馬鞍革塀喬；經年征戰，不得回歸。衣生虱麀瘡痍潰爛，體無完膚。這三等人怕熱。又有那三等人不怕熱？第一是皇宮內院，水殿風亭，曲水為池，流泉作沼。有大塊小塊玉，正對倒透犀。碧玉欄邊，種著那異菓奇葩；水晶盆內堆著那瑪瑙珊瑚。又有廂成水晶卓上，擺列著端溪硯、象管筆、蒼頡墨、蔡琰箋。又有水晶筆架、白玉鎮紙；悶時作賦吟詩，醉後南薰一枕。又有王侯貴戚，富室名家，每日雪洞涼亭，終朝風軒水閣。蝦鬚編成簾幙，鮫綃織成帳幔，茱莉結就的香毬吊掛。雲母床上，舖著那水紋涼蕈，鴦鴛珊枕。四面撓起風車來，那傍邊水盆內，浸著沉李浮瓜，紅菱雪藕，楊梅橄欖，蘋莈白雞頭。又有那如花似朵的佳人在傍打扇。又有那琳宮梵剎，羽士禪僧，住著那侵雲經閣，接漢鍾樓；閑時常到方丈內，講誦道法黃庭，時來仙苑中，摘取仙桃異菓，悶了時，喚童子松陰下，橫琴膝上。醉後攜棋，秤柳陰中對友笑談。原來這三等人不怕熱。有詩為證：

「赤日炎炎似火燒，  野田禾黍半枯焦；

農夫心內如湯煮，  樓上王孫把扇搖。」

這西門慶起來，遇見天熱不曾出門，在家撒髮披襟避暑。在花園中翡翠軒捲棚內，看著小廝每打水澆灌花草。只見翡翠軒正面前，栽著一盆瑞香花，開得甚是爛熳。西門慶令小廝來安兒拿小噴壺兒，看著澆水。只見潘金蓮和李瓶兒，家常都是白銀條紗衫兒，密合色紗桃線，穿花鳳縷金拖泥裙子。李瓶兒是大紅焦布比甲，金蓮是銀紅比甲，都用羊皮金滾邊，粧花楣子；惟金蓮不戴冠兒，拖著不窩子杭州攆翠雲子網兒，露著四髮，上粘著飛金，貼粉面，額上貼著三個翠面花兒，越顯出粉面油頭，朱唇皓齒。兩個攜著手兒，笑嘻嘻驀地走來。看見西門慶澆花兒，說道：「你原來在這裡看著澆花兒哩！怎的還不梳頭去？」西門慶道：「你教丫頭拿水來，我這裡梳頭罷。」金蓮叫來安：「你且放下噴壺，去屋裡對丫頭說，教他快拿水拿梳子來，與你爹這裡梳頭。」來安應諾去了。金蓮看見那瑞香花，就要摘了戴在頭上。西門慶攔住道：「怪小油嘴，趁早休動手。我每人賞你一朵罷！」原來西門慶把傍邊少開頭，早已摘下幾朵來，浸在一隻翠磁膽瓶內，金蓮笑道：「我兒，你原來掐下恁幾朵來，放在這裡？不與娘戴？」于是先搶過一枝來，插在頭上。西門慶遞了一朵與李瓶兒。只見春梅送了鏡梳子來，秋菊拿著洗面水。西門慶遞了三枝花，教送與月娘、李嬌兒、孟玉樓戴：「就請你三娘來，教他彈回月琴我聽。」金蓮道：「你把孟三兒的拿來，等我送與他。教春梅送他大娘和李嬌兒的去。回來你再把一朵花兒與我；我只替你叫唱的，也該與我一朵兒。」西門慶道：「你去，回來與你。」金蓮道：「我的兒，誰養的你恁乖？你哄我，替你叫了孟三兒，你是全不與我，我不去；你與了我，我纔叫去。」那西門慶笑道：「賊小淫婦兒！這上頭也掐個先兒！」于是又與了他一朵。金蓮簪於雲鬢之傍，方纔往後邊去了。止撇下李瓶兒，和西門慶二人，在翡翠軒內。西門慶見他紗裙內，罩著大紅紗褲兒，日影中玲瓏剔透，露著玉骨冰肌，不覺淫心輙起。見左右無人，且不梳頭，把李瓶兒按在一張涼椅上，揭起湘裙，紅褌初褪，倒踘著隔山取火，幹了半晌，精還不洩，兩人曲盡于飛之樂。不想潘金蓮不曾往後邊叫玉樓去，走到花園角門首，把花兒遞與春梅送去。想了想，回來，悄悄躡足，走在翡翠軒槅子外潛聽。聽勾多時，聽見他兩個在裡面正幹得好。只聽見西門慶向李瓶兒道：「我的心肝，你達不愛別的，愛你好個白屁股兒，今日儘著你達受用！」良久，又聽的李瓶兒低聲叫道：「親達達，你省可的〈扌扉〉罷！奴身上不方便，我前番乞你弄重了些，把奴的小肚子疼起來，這兩日纔好些兒。」西門慶因問：「你怎的身上不方便？」李瓶兒道：「不瞞你說，奴身中已懷臨月孕，望你將就些兒！」西門慶聽言，滿心歡喜，說道：「我的心肝，你怎不早說？既然如此，你爹胡亂耍耍罷！」于是樂極情濃，怡然怠之，兩手抱定其股，一泄如注，婦人在下弓股承受其精。良久，只聞的西門慶氣喘吁吁，婦人鶯鶯聲軟，都被金蓮在外聽了個不亦樂乎。正聽之間，只見玉樓從後來驀地來到。便問：「五姐丫頭，在這裡做甚麼兒？」那金蓮便搖手兒。兩個一齊走到軒內，慌的西門慶湊手腳不迭。問西門慶：「我去了這半日，你做甚麼？恰好還沒曾梳頭洗臉哩！」西門慶道：「我等著丫頭，取那茉莉花肥皂來，我洗臉。」金蓮道：「我不好說的。巴巴尋那肥皂洗臉，怪不的你的臉，洗的與人家屁股還白！」那西門慶聽了，也不著在意裡。落後梳洗罷，與玉樓一同坐下，因問：「你在後邊做甚麼來？帶了月琴來不曾？」玉樓道：「我在屋裡替大姐姐穿珠花來，到明日與吳舜臣媳婦兒鄭三姐下茶去戴。月琴，春梅拿了來。」不一時，春梅來到，說：「花兒都送與大娘、二娘收了。」西門慶令他安排酒來。不一時，冰盆內，沉李浮瓜；涼亭上，偎紅倚翠。玉樓道：「不使春梅請大姐姐？」西門慶道：「他又不飲酒，不消邀他去。」當下妻妾四人便了。西門慶居上坐，三個婦人兩邊打橫，得多少壺斟美釀，盤列珍羞。那潘金蓮放著椅兒不坐，只坐豆青磁涼墩兒。孟玉樓叫道：「五姐，你過這椅兒上坐，那涼墩兒只怕冷。」金蓮道：「不妨事，我老人家不怕冰了胎，怕甚麼？」須臾，酒過三巡，西門慶教春梅取月琴來。教玉樓取琵琶，教金蓮彈：「你兩個唱一套『赤帝當權耀太虛』我聽。」金蓮不肯，說道：「我兒，誰養的你恁乖，俺每唱，你兩個是會受用快活；我不，也教李大姐也拿了庄樂器兒。」西門慶道：「他不會彈甚麼。」金蓮道：「他不會，教他在旁邊代板。」西門慶笑道：「這小淫婦！單管咬咀兒！」一面令春梅旋取了一副紅牙象板來，教李瓶兒拿著。他兩個方纔輕舒玉指，款跨鮫綃，合著聲唱雁過沙，丫鬟綉春在傍打扇。「赤帝當權耀太虛」唱畢，西門慶每人遞了一杯酒，與他吃了。那潘金蓮不住在席上只呷冰水，或吃生菓子。玉樓道：「五姐你今日怎的只吃生冷？」金蓮笑道：「我老人家肚內沒閑事，怕甚麼冷糕麼？」羞的李瓶兒在傍，臉上紅一塊，白一塊。西門慶瞅他一眼。說道：「你這小淫婦兒，單管只胡說白道的！」金蓮道：「哥兒，你多說了話，老媽媽睡著吃乾臘肉，是恁一絲兒一絲兒的，你管他怎的！」正飲酒中間，忽見雲生東南，霧障西北，雷聲隱隱，一陣大雨來，軒前花草皆濕。正是：

「江河淮海添新水，  翠竹紅榴洗濯清。」

少頃雨止，天外殘虹，西邊透出日色來。得多少微雨過碧磯之潤，晚風涼院落之清。只見後邊小玉來請玉樓。玉樓道：「大姐姐叫，有幾朵珠花沒穿了，我去罷，惹的他怪。」李瓶兒道：「咱兩個一答兒裡去。奴也要看姐姐穿珠花哩！」西門慶道：「等我送你每一送。」于是取過月琴來，教玉樓彈著。西門慶排手，眾人齊唱梁州序：

「向晚來，雨過南軒，見池面紅粧凌亂。聽春雷隱隱，雨收雲散。但聞得荷香十里，新月一鉤此景佳無限。蘭湯初浴罷，晚粧殘，深院黃昏懶去眠。（合）金縷唱，碧筒勸，向冰山雪檻排佳宴。清世界，能有幾人見？」

「柳陰中，忽噪新蟬，見流螢飛來庭院。聽菱歌何處，畫船歸晚。只見玉繩低度，朱戶無聲，此景猶堪羨。起來携素手，整雲偏，月照紗廚人未眠。（合前）」

〔節節高〕「漣漪戲彩鴛，綠荷翻，清香湯下瓊珠濺。香風扇，芳沼邊，閑亭畔，坐來不覺人清健。蓬萊閬苑何足羨。（合）只恐西風又驚秋，暗中不覺流年換！」

眾人唱著，不覺到角門首。玉樓把月琴遞與春梅，和李瓶兒同往後去了。潘金蓮遂叫道：「孟三兒，等我等兒，我也去。」纔待撒了西門慶走，被西門慶一把手拉住了，說道：「小油嘴兒，你躲滑兒，我偏不放你。」拉著只一輪，險些不論了一交。婦人道：「怪行貨子！我衣服著出來的，看勾了我的肐膊；淡孩兒，他兩個都走去了。我看你留下我做甚麼？」西門慶道：「咱兩個在這太湖石下，取酒來投個壺兒耍子，吃三杯。」婦人道：「怪行貨子！咱往亭子上那裡投去來，平白在這裡做甚麼？你不信，使春梅小肉兒，他也不替你取酒來。」西門慶因使春梅，春梅越發把月琴丟與婦人，揚長的去了。婦人接過月琴，在手內彈了一回，說道：「我問孟三兒，也學會了幾句兒了。」一壁彈著，見太湖石畔石榴花，經雨盛開，戲折一枝，簪於雲鬢之傍，說道：「我老娘帶個三日不吃飯，眼前花。」被西門慶聽見，走向前，把他兩隻子小金蓮扛將起來，戲道：「我把這小淫婦，不看世界面上，就合死了。」那婦人便道：「怪行貨子！且不要發訕，等我放下這月琴著。」于是把月琴順手倚在花臺邊，因說道：「我的兒，再二來來越發罷了。適纔你和李瓶兒合搗去罷，沒地摭囂兒來纏我做甚麼？」西門慶道：「怪奴才！單管只胡說。誰和他有甚事！」婦人道：「我兒，你但行動，瞞不過當方土地。老娘是誰？你來瞞我！我往後邊送花兒去，你兩個幹的好營生兒！」西門慶道：「怪小淫婦兒，休胡說！」于是按在花臺下，就親了個嘴，婦人連忙吐舌頭在他口裡。西門慶道：「你叫我親達達，我饒了你，放你起來罷！」那婦人強不過，叫了他聲：「親達達，我不是你那可意的，你來纏我怎的？」兩個正是：

「弄晴鶯舌於中巧，  著雨花枝分外妍」

兩個頑了一回，婦人道：「咱往葡萄架那裡投壺耍子兒去走來！于是把月琴跨在在肐膊上，彈著找梁州序後半截：

「清宵思爽然，好涼天，瑤臺月下清虛殿。神仙春，開玳筵，重歡宴。任教玉漏催銀箭，水晶宮裡笙歌按。（合前）只恐西風又驚秋，不覺暗中流年換。」

〔尾聲〕「光陰迅速如飛電，好良宵，可惜漸閒。拚取歡娛歌笑喧。」

「日日花前宴，  宵宵伴玉娥；

今生能有幾？  不樂待如何！」

兩人並肩而行，須臾，轉過碧池，抹過木香亭，從翡翠軒前穿過，來到葡萄架上，睜眼觀看，端的好一座葡萄！但見：

「四面雕欄石甃，周圍翠葉深稠；迎眸霜色，如千枝紫彈墜流蘇；噴鼻秋香，似萬架綠雲垂繡帶。縋縋馬乳，水晶丸裡浥瓊槳；滾滾綠珠，金屑架中含翠幄。乃西域移來之種，隱甘泉珍玩之勞，端的四時花木襯幽葩，明月清風無價買。」

二人到於架下，原來放著四個涼墩，有一把壺在傍。金蓮把月琴倚了，和西門慶投壺。遠遠只見春梅拿著酒，秋菊掇著菓盒，盒子上一碗。水湃的菓子。婦人道：「小肉兒，你頭裡使性兒的去了，如何又送將來了？」春梅道：「教人還往那裡尋你們去？誰知驀地這裡來。」秋菊放下去了。西門慶一面揭開盒，裡邊攢就的八槅細巧菓菜，一槅是糟鵝胗掌，一槅是一封書臘肉絲，一槅是木樨銀魚鮓 ，一槅是劈晒雛雞脯翅兒 ，一槅鮮蓮子兒 ，一槅新核桃穰兒，一槅鮮菱角，一槅鮮荸薺 ，一小銀素兒葡萄酒 ，兩個小金蓮蓬鍾兒，兩雙牙筯兒，安放一張小涼杌兒上。西門慶與婦人對面坐著，投壺耍子。須臾，過橋翎花，倒入雙飛雁，登科及第，二喬觀書，楊妃春睡，烏龍入洞，珍珠倒捲簾。投了十數壺，把婦人灌的醉了，不覺桃花上臉，秋波斜睨。西門慶要吃藥五香酒 ，又取酒去。金蓮說道：「小油嘴！我再央你央兒，往房內把涼蓆和枕頭取了來，我困的慌，這裡略倘倘兒。」那春梅故作撒嬌說道：「罷麼！偏有這些支使人的，誰替你又拿去？」西門慶道：「你不拿，教秋菊抱了來；你拿酒就是了。」那春梅搖著頭兒去了。遲了半日，只見秋菊先抱了涼蓆枕衾來。婦人吩咐：「放下舖蓋，拽花園門，往房裡看去，我叫你便來。」那秋菊應諾，放下衾枕，一直去了。這西門慶于是起身，脫下玉色紗〈衤旋〉兒，搭在欄杆上，逕往牡丹畦西畔，松墻邊花架下，小淨手去了。回來，婦人又早在架兒底下，鋪設京簟枕衾停當，脫的上下沒條絲，仰臥於袵蓆之上，腳下穿著大紅鞋兒，手弄白紗扇兒搖涼。西門慶走來，看見怎不觸動淫心。于是乘著酒興，亦脫去上下衣，坐在一涼墩上。先將腳指挑弄其花心，挑的淫津流出，如蝸之吐涎；一面又將婦人紅繡花鞋兒，摘取下來戲，把他兩條腳帶解下來，拴其雙足，吊在兩邊葡萄架兒上如金龍探爪相似。使牝戶大張，紅鈎赤露，雞舌內吐。西門慶先倒覆著身子，執塵柄抵牝口，賣了個倒人翎花，一手據枕，極力而提之，提的陰中淫氣連綿如數，鰍行泥淖中相似。婦人在下，沒口子呼叫達達不絕。正幹在美處，只見春梅盪了酒來，一眼看見，把酒注子放下，一直走到山頂上一座最高亭兒，名喚臥雲亭那裡，搭伏著棋卓兒，弄棋子耍子。西門慶抬頭看見他在上面，點手兒叫他不下來，說道：「小油嘴！我拿不下你來，就罷了！」于是撇了婦人，比及大扠步，從石磴上走到上頂亭子上時。那春梅早從右邊一條羊腸小道兒下去，打藏春塢雪洞兒裡穿過去，走到半中腰滴翠山叢花木深處，纔待藏躲，不想被西門慶撞見，黑影裡攔腰抱住，說道：「小油嘴！我卻也尋著你了！」遂輕輕抱出到於葡萄架下，笑道：「你且吃鍾酒著。」一面摟他坐在腿上，兩個一遞一口飲酒。春梅見把婦人兩腿拴吊在架上，便說道：「不知你每甚麼張致，大青天白日裡，一時人來撞見，怪模怪樣的！」西門慶門道：「角門子關上了不曾？」春梅道：「我來時扣上來了。」西門慶道：「小油嘴！看我投個肉壺，名喚金彈打銀鵝你瞧。若打中一彈，我吃一鍾酒。于是向水碗內取了枚玉黃李子，向婦人牝中內，一連打了三個，皆中花心。這西門慶一連吃了三鍾藥五香酒 ，又令春梅斟了一鍾兒，遞與婦人吃。又把一個李子放在牝內，不取出來，又不行事。急的婦人春心沒亂，淫水直流，又不好去叫出來的。只是朦朧星眼，四肢軃然於枕蕈之上，口中叫道：「好個作怪的冤家！捉弄奴死了！」鶯聲顫掉。那西門慶叫春梅在傍打著扇，只顧吃酒不理他，吃來吃去，仰臥在醉翁椅兒上打睡，就睡著了。春梅見他醉睡，走來摸摸，打雪洞內一溜烟往後邊去了。聽見有人叫角門，開了門，原來是李瓶兒。由著西門慶睡了一個時辰，睜開眼醒來，看見婦人還吊在架下，兩隻白生生腿兒，蹺在兩邊，興不可遏。因見春梅不在跟前，向婦人道：「淫婦，我丟與你罷。」于是先摳出牝中李子，教婦人吃了。坐在隻枕頭上，向紗褶子順袋內，取出淫器包兒來，先以初使上銀托子，次只硫黃圈來；初時不肯，在牝口子來回，擂〈扌晃〉不肯深入。急的婦人仰身迎播，口中不住聲叫：「達達，快些進去罷！急壞了淫婦了，我曉的你惱我為李瓶兒，故意使這促，卻來奈何我！今日經著你手段，再不敢惹你了！」西門慶笑道：「小淫婦兒，你知道，就好說話了。」于是一壁〈扌晃〉著他心子，把那話拽出來，向袋中包兒裡，打開捻了些閨豔聲嬌，塗在蛙口內，頂入牝中，送了幾送。須臾，那話昂健奢稜，跳胞暴恕起來，垂首看著，往來抽拽，翫其出入之勢。那婦人在枕畔朦朧星眼，呻吟不已，沒口子叫：「大｛髟巳｝｛髟八｝達達，你不知使了其麼行子，進去又罷了！淫婦的〈毛皮〉心子痒到骨髓裡去了，可怜見饒了罷。」淫婦口裡硶死的言語都叫出來，這西門慶一上手，就是三四百回，兩隻手倒按住枕蓆，仰身竭力，迎播掀幹，抽沒至脛，復迸至根者，又約一百餘下。婦人以帕在下，不住手搽拭牝中之津，隨拭隨出，袵席為之皆濕。西門慶行貨子，沒稜露腦，往來逗遛不已，因向婦人說道：「我要耍個老和尚撞鍾。」忽然仰身望前只一送，那話攘進去了，直抵牝屋之上。牝屋者，乃婦人托中深極處，有屋如含苞花蕊；到此處，無折男子莖首覺翕然，暢美不可言。婦人觸疼急跨其身，只聽磕碴響了一聲，把個硫黃圈子折在裡面，婦人則目瞑息，微有聲嘶，舌尖冰冷，四肢收軃，然於袵席之上矣。西門慶慌了，急解其縛，向牝中摳出硫黃圈，并勉鈴來，拆做兩截，于是把婦人扶坐。半日，星眸驚閃，甦省過來，因向西門慶作嬌泣聲，說道：「我的達達，你今日怎的這般大惡？險不喪了奴之性命，今後再不可這般所為，不是耍處，我如今頭目森森然，莫知所之矣！」西門慶見日色已西，連忙替他披上衣裳，叫了春梅、秋菊來收拾衾枕同扶他歸房。春梅回來，看著秋菊收了吃酒的家火，纔待關花園門。來昭的兒子小鐵棍兒，從花架下鑽出來趕著春梅，問姑娘要菓子吃。春梅道：「小囚兒，你在那裡來？」把了幾個李子、桃子與他，說道：「你爺醉了，還不往前邊去，只怕他看見打你！」那猴子接了菓子，一直去了。春梅關了花園門，回來房打發西門慶與婦人上床就寢。不在話下。正是

「朝隨金谷宴，  暮伴絲摟娃；

休道歡娛處，  流光逐暮霞。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：

