%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十五回　
\chapter{西門慶挾恨責平安\KG 書童兒粧旦勸狎客}


「莫入州衙與縣衙，  勸君勤謹作生涯，

池塘積水須防旱，  買賣辛勤是養家；

教子教孫并教藝，  栽桑栽棗莫栽花，

閑是閑非休要管，  渴飲清泉悶煮茶。」

此八句單說為人之父母，必須自幼訓教子孫，讀書學禮，知孝順父母，尊敬長上，和睦鄉里，各安生理；切不可縱容他。少年驕惰放肆，三五成群，遊手好閑，張弓挾矢，籠養飛鳥，蹴掬打毬，飲酒賭博，飄風宿娼，無所不為。將來必然招事惹非，敗壞家門。似此人家，使子陷于官司，大則身亡家破，小則吃打受牢，財入公門，政出吏口，連累父兄，惹悔耽憂，有何益哉！話說西門慶早到衙門，先退廳與夏提刑說：「此四人再三尋人情來說，交將就他。」夏提刑道：「也有人到學生那邊，不好對長官說。既是這等，如今提出來，戒飭他一番，放了罷。」西門慶道：「長官見得有理。」即陞廳，令左右提出車淡等犯人跪下。生怕又打，只顧磕頭。西門慶也不等夏提刑開言：「我把你這起光棍，如何尋這許多人情來說？本當都送問，且饒你這遭。若犯子我手裡，都活監死。出去罷！」連韓二都喝出來了，往外金命水命，走投無命。這里處斷公事不題，且說應伯爵拏着五兩銀子，尋書童兒問他討話，悄悄遞與他銀子。書童接的袖了。那平安兒在門首，拏眼兒睃着他。書童于是如此這般，勸住時說：「昨日已對爹說了。今日往衙門裡發落去了。」伯爵道：「他四個父兄再三說，恐怕又責罰他。」書童道：「你老人家只顧放心去，管情兒一下不打他。」那伯爵得了這消息，急急走去，回他每話去了。到日飯時分，四家人都到家，個個撲着父兄家屬放聲大哭。每人去了百十兩銀子，落了兩腿瘡，再不敢妄生事了。正是：

「禍患每從勉強得，  煩惱皆因不忍生。」

卻說那日西門慶未來家時，書童兒在書房內叫來安兒掃地，向食盒揭了，把人家送的卓面上晌糖與他吃。那小廝千不合，萬不合，叫：「書童哥，我有句話兒告你說。昨日俺平安哥接五娘轎子，在路上好不學舌，說哥的過犯。」書童問道：「他說我什麼來？」來安兒道：「他說哥攬的人家幾兩銀子，大膽買了酒肉，送在六娘房裡，吃了半日出來。又在前邊舖子里吃，不與他吃。又說你在書房裡，和爹幹什麼營生。」這書童不聽便罷，聽了暗記在心，過了一日，也不題起。到次日，西門慶早辰約會了，不往衙門裡去，都往門外永福寺，置酒與須坐營送行去了。直到下午時分，纔來家。下馬就分付平安：「但有人來，只說還沒來家。」說畢，進到廳上，書童兒接了衣裳。西門慶因問：「今日沒人來？」書童道：「沒有。管屯的徐老爹送了兩包螃蟹，十斤鮮魚。小的拏回帖打發去了，與了來人二錢銀子。又有吳大舅送了六個帖兒，明日請娘每吃三日。」原來吳大舅兒子吳舜臣，娶了喬大戶娘子姪女兒鄭三姐做媳婦兒。西門慶早送了茶去，他那里來請。西門慶到後邊，月娘拏帖兒與他瞧。說道：「明日你每都收拾了去。」說畢，出來到書房裡坐下。書童連忙拏炭火爐內燒甜香餅兒，雙手遞茶上去。西門慶擎茶在手，他慢慢挨近，站立在卓頭邊。良久，西門慶努了個嘴兒，使他把門關上。用手摟在懷里，一手捧着他的臉兒。西門慶吐舌頭，那小郎口裡叱看鳳香餅兒，遞與他。下邊又替他弄玉莖。西門慶問道：「我兒，外邊沒人欺負你？」那小廝乘機就說：「小的有樁事，不是爹問，小的不敢說。」西門慶道：「你說不妨。」書童就把平安一節，告說一遍：「前日爹叫小的在屋裏，他和畫童在窗外聽覷。小的出來舀水與爹洗手，親自看見他。又在外邊對着人罵小的蠻奴才，百般欺負小的」西門慶聽了，心中大怒，發狠說道：「我若不把奴才腿卸下來，也不算！」這里書房中說話不題。平昔平安兒專一打聽這件事，三不知走去房中報與金蓮。金蓮使春梅前邊來請西門慶說話，剛轉過松牆，只見畫童兒在那里弄松虎兒。便道：「姐來做什麼？爹在書房里。」被春梅頭上鑿了一下。西門慶在裡面聽見裙子響，就知有人來，連忙推開小廝，走在床上睡着。那書童在卓上弄筆硯。春梅推門進來，見了西門慶，咂嘴兒說道：「你每悄悄的在屋裡把門兒關着，敢守親哩！娘請你說話。」西門慶仰睡在枕頭上，便道：「小油嘴兒，他請我說什麼話？你先行，等我略倘倘兒就去。」那春梅那里容他，說道：「你不去，我就拉起你來。」西門慶怎禁他死拉活拉，拉到金蓮房中，金蓮問他：「在前頭做什麼？」春梅道：「他和小廝兩個在書房里，把門兒插着，捏殺蠅子兒是的，赤道幹的什麼繭兒，恰似守親的一般。我進去，小廝在卓子根前推寫字兒了。我眼張大個的，他便倘刺在床上，拉着再不肯來。」潘金蓮道：「他進來我這屋裡，只怕有鍋鑊吃了他是的。賤沒廉恥的貨！你想有個廉恥！大白日和那奴才平白兩個關着門，在屋里做什麼來？左右是奴才臭屁股門子，鑽了，到晚夕還進屋裏，還和俺每沾身睡，好乾淨兒！」西門慶道：「你信小油嘴兒胡說？我那里有此勾當。我看着他寫禮帖兒來，我便歪在床上。」金蓮道：「巴巴的關着門兒寫禮帖，什麼機密謠言，什麼三隻腿的金剛，兩個鯨角的象，怕人瞧見？明日吳大妗子家做三日，掠個帖子兒來，不長不短的，也尋什麼件子與我做拜錢！你不與，莫不問我和野漢子要？大姐姐是一套衣裳五錢銀子，別人也有簪子的，也有花的，只我沒有。我就不去了。」西門慶道：「前邊廚櫃內，拏一疋紅紗來與你做拜錢罷。」金蓮道：「我就去不成，也不要那囂紗片子，拏出去倒沒的教人笑話。」西門慶道：「你休亂，等我往那邊樓上尋一件什麼與他便了。如今往東京這賀禮，也要幾疋尺頭，一套兒尋下來罷。」于是走到李瓶兒那邊樓上，尋了兩疋玄色織金麒麟補子尺頭，兩疋南京色段，一疋大紅斗牛紵絲，一疋翠藍雲段。因對李瓶兒說：「尋一件雲絹衫，與蓮做拜錢，如無，拏帖去段子舖討去罷。」李瓶兒道：。「你不要舖子里取去。我有一件織金雲絹衣服罷，大紅衫兒藍裙，留下一件，也不中用。俺兩個都做了拜錢罷。」一面向箱中取出來，李瓶兒親自拏與金蓮瞧：「隨姐姐揀衫兒也得，裙兒也得。咱兩個一事包了做拜錢倒好。省得人取去。」金蓮道：「你的，我怎好要你的？」李瓶道：「好姐姐，怎生恁說話？」推了半日，金蓮方纔肯了。又出去教陳經濟換了腰封，寫了二人名字在上。這里西門慶後邊揀尺頭不題。且說平安兒正在大門首，只見西門慶朋友白來搶走來，問道：「大官人在家麼？」平安道：「俺爹不在家了。」那白來搶不信，逕入裏面廳上，見槅子關着，說道：「果然不在家，往那里去了？」平安道：「今日門外送行去了，還沒來。」白來搶道：「既是送行，這咱晚也來家了。」平安道：「白大叔，有甚說話說下，待爹來家，小的稟就是了。」白來搶道：「沒什麼話，只是許多時沒見，閑來望望。既不在，我等等罷。」平安道：「只怕來晚了，你老人家等不得。」白來搶不依，把槅子推開，進入廳內，在椅子上就坐了。眾小廝也不理他，由他坐去。不想天假其便，西門慶教迎春抱着尺頭從後邊走來。剛轉過軟壁，頂頭就撞見白來搶在廳上坐着。迎春兒丟下段子，往後走不迭。白來搶道：「這不是哥在家！」一面走下來唱喏。這西門慶見了，推辭不得，須索讓坐。睃見白來搶頭帶着一頂出洗覆盔過的，恰如太山遊到嶺的舊羅帽兒，身穿着一件壞領磨襟救火的硬漿白布衫，腳下靸着一雙乍板唱曲兒，前後彎絕戶綻的古銅木耳兒皂靴，裏邊插着一雙碌子繩子，打不到黃絲轉香馬凳襪子，坐下也不叫茶。只見琴童在旁伺候。西門慶分付：「把尺頭抱到客房裡，教你姐夫封去。」那琴童應諾，抱尺頭往廂房裡去了。白來搶舉手道：「一向久情，沒來望的哥。」西門慶道：「多謝掛意。我也常不在家，日逐衙門中有事。」白來搶道：「哥，這衙門中也日日去麼？」西門慶道：「日日去兩次，每日坐廳問事。到朔望日子，還要拜牌，畫公座，大發放，地方保甲番役打卯。歸家便有許多窮冗，無片時閒暇。今日門外去，因須南溪陞了，新陞了新平寨坐營，眾人和他送行，只剛到家。明日管皇庄薛公公家請吃酒，路遠去不成。後日又要打聽接新巡按。又是東京太師老爺四公子又選了駙馬，蕭茂德帝姬，童太尉姪男童天新選上大堂陞指揮使僉書管事，兩三層都要賀禮。自這連日，通辛苦的了不得。」說了半日話，來安兒纔拏上茶來。白來搶纔拏在手裡，呷了一口，只見玳安拏着大紅帖兒，往後飛跑，報道：「掌刑的夏老爹來了，外邊下馬了！」西門慶就往後邊穿衣服去了。白來搶躲在西廂房內，打簾裡望外張看。良久，夏提刑進來，穿着黑青水緯羅五彩洒線猱頭金獅補子圓領，翠藍羅襯衣，腰繫合香嵌金帶，腳下皂朝靴，身邊帶鑰匙，黑壓壓跟着許多人進到廳上。西門慶冠帶從後邊迎將來。兩個敘禮畢，分賓主坐下。不一時，棋童兒雲南瑪瑙雕漆方盤拏了兩盞茶來，銀鑲竹絲茶鍾，金杏葉茶匙，木樨青荳泡茶 吃了。夏提刑道：「昨日所言接大巡的事，今日學生差人打聽，姓曾，乙未進士，牌已行到東昌地方。他列位每都明日起身遠接，你我雖是武官，係領敕衙門，提點刑獄，比軍衛有司不同。咱後日起身，離城十里，尋個去所，預備一頓飯，那里接見罷。」西門慶道：「長官所言甚妙。也不消長官費心，學生這里着人尋個庵觀寺院，或是人家庄園，亦好教個廚役早去整理。」夏提刑謝道：「這等又教長官費心。」說畢，又吃了一道茶，夏提刑起身去了。西門慶送了進來，寬去衣裳。那白來搶還不去，走到廳上又坐下了，對西門慶說：「自從哥這兩個月沒往會里去，把會來就散了，老孫雖年紀大，主不得事。應二哥又不管。昨日七月內，玉皇廟打中元醮，連我只三四個人兒到，沒個人拏出錢來，都打撒手兒。難為吳道官晚夕謝將，又叫了個說書的，甚是破費他。他雖故不言語，各人心上不安。不如那咱哥做會首時，還有個張主。不久還要請哥上會去。」西門慶道：「你沒的說，散便散了罷。我那里得工夫幹此事？遇閒時，在吳先生那里一年打上個醮，答報答報天地就是了。隨你每會不會，不消來對我說。」幾句搶的白來搶沒言語了。又坐了一回，西門慶見他不去，只得喚琴童兒廂房內放卓兒，拏了四碟小菜，帶葷連素，一碟煎麵觔 ，一碟燒肉 ，西門慶陪他吃了飯；篩酒上來。西門慶後邊討副銀鑲大鍾來，斟與他吃了幾鍾，白來搶纔起身。西門慶送他二門首，說道：「你休怪我不送你。我帶着小帽，不好出去得。」那白來搶告辭去了。西門慶回到廳上，拉了把椅子來，就一片聲的叫平安兒。那平安兒走到跟前，西門慶罵道：「賊奴才！還站着！」叫：「答應的！」就是三四個排軍，在旁伺候。那平安不知什麼緣故，諕的臉蠟查黃，跪下了。西門慶道：「我進門就分付你，但有人來，答應不在，你如何不聽？」平安道：「白大叔來時，小的回說爹往門外送行去了，沒來家。他不信，強着進來了。小的就跟進來，問他：『白大叔有話說下，待爹來家，小的稟就是了。』他又不言語，自家推開廳上槅子坐下了。落後，不想出來就撞見了。」西門慶罵道：「你這奴子，不要說嘴。你好小膽子兒！人進來，你在那里耍錢吃酒去來？不在大們首守着。」令左右：「你聞他口裡。」那排軍聞了一聞，稟道：「沒酒氣。」西門慶分付：「叫兩個會動刑的上來，與我着實拶這奴才！」當下兩個伏侍一個，套上拶指，只雇檠起來，拶的平安疼痛難忍，叫道：「小的委的回爹不在，他強着進來。」那排軍拶上，把繩子綰住，跪下稟道：「拶上了。」西門慶令：「與我敲五十敲。」旁邊數着，敲到五十上，住了手。西門慶分付：「打二十棍。」須臾，打了二十，打的皮開肉綻，滿腿杖痕。西門慶喝令：「與我放了。」兩個排軍，向前解了拶子，解的直聲呼喚。西門慶罵道：「我把你這賊奴才！你說你在大門首，想說要人家錢兒，在外邊壞我的事，休吹到我耳垛內，把你這奴才腿卸下來！」那平安磕頭了起來，提着褲子往外去了。西門慶看見畫童兒在旁邊，說道：「把這小奴才拏下去，也拶他一拶子。」一面拶的小廝殺豬兒似怪叫。這里西門慶在前廳拶人不題。單說潘金蓮從房里出來，往後走。剛走到大廳後儀門首，只見孟玉樓獨自一個在軟壁後廳覷。金蓮便問：「你在此聽什麼兒哩？」玉樓道：「我在這里聽他爹打平安兒，連畫童小奴才也拶了一拶子。不知為什麼？」一回棋童兒過來，玉樓叫住問他：「為什麼打平安兒？」棋童道：「爹嗔他放進白來搶來了。」金蓮接過來道：「也不是為放進白來搶來，敢是為他打了象牙梳？不是打了象牙，平白為什麼打得小廝這樣的！賊沒廉恥的貨！亦發臉做了主了，想有些廉恥兒，也怎的！」那棋童就走了。玉樓便問金蓮：「怎的打了象牙？」金蓮道：「我要告訴你，還沒告訴你。我前日去俺媽家做生日去了，不在家。學說蠻秫秫小廝，攬了人家說事幾兩銀子，買嗄飯在前邊治了兩方盒，又是一罈金華酒 ，掇到李瓶兒房裡，和小廝吃了半日酒，小廝纔出來。沒廉恥貨來家，學說也不言語，還和小廝在花園書房里插着門兒，兩個不知幹着什麼營生！平安這小廝，拏着人家帖子進去，見門關着，就在窗下站着了。蠻小廝開門看見了，想是學與賊沒廉恥的貨，今日挾仇，打這小廝，打的膫子成！那怕蠻奴才，到明日把一家子都收拾了，管人弔腳兒事！」玉樓笑道：「好說，雖是一家子，有賢有愚，莫不都心邪了罷？」金蓮道：「不是這般說，等我告訴你。如今這家中，他心肝肐蒂兒事，偏歡喜的這兩個人，一個在裏，一個在外，成日把魂恰似落在他身上一般。見了說也有，笑也有。俺每是沒時運的，行動就相鳥眼雞一般！賊不逢好死變心的強盜！通把心狐迷住了，更變的如今相他哩！三姐，你聽着，到明日弄出什麼八怪七喇出來！今日為拜錢，又和他合了回氣。但來家，不是在他房裡，就在書房裡，不知幹的什麼事！我今日使春梅：『你看他在那里？叫他來。』誰知他大白日裡，和賊蠻奴才關着門兒，在書房裡。春梅推門入去，諕的一個眼張失道的。到屋裡教我儘力數罵了幾句，他只雇左遮右掩的。先拏一疋紅紗與我做拜錢，我不要。落後往李瓶兒那邊樓上尋去。賊人膽兒虛，自知理虧，拏了他廂人一套織金衣服來，親自來儘我，說道：「姐姐，你看這衣服好不好？省的拆開了，咱兩個拏去都做了拜錢罷。』我便說：『你的東西兒，我如何要你的？教爹舖子裡取去。』他慌了，說：『姐姐，怎的這般計較？姐姐揀衫兒也得，裙兒也得。看了好，拏到前邊教陳姐夫封寫去。』儘了半日，我纔吐了口兒。他讓我要了衫子。」玉樓道：「這也罷了。也是他的儘讓之情。」金蓮道：「你不知道，不要讓了他。如今年世，只怕睜着眼兒的金剛，不怕閉着眼兒的佛。老婆漢子，你若放些鬆兒與他，王兵馬的皂隸，還把你不當｛入日｝的！」玉樓戲道：「六丫頭，你是屬麵觔的，倒且是有靳道！」說着，兩個笑了。只見小玉來，請三娘、五娘：「後邊吃螃蟹哩！我去請六娘和大姑娘去。」兩個手拉着手兒進來。月娘和李嬌兒正在上房那門穿廊下坐，說道：「你兩個笑什麼兒？」金蓮道：「我笑他爹打平安兒。」月娘道：「嗔他恁亂蝍蟆叫喊的，只道打什麼人，原來打他！為什麼來？」金蓮道：「為他打折了象牙了。」月娘老實，便問：「象牙放在那里來？怎的教他打折了？」那潘金蓮和孟玉樓兩個嘻嘻哈哈，只雇笑成一塊。月娘道：「不知你每笑什麼？不對我說。」玉樓道：「姐姐，你不知道。爹打平安，為放進白來搶來了。」月娘道：「放進白來搶便罷了，怎麼說道打了象牙？也沒見這般沒稍幹的人，在家閉着膫子坐，平白有要沒緊，來人家撞些什麼！」來安道：「他來望爹來了。」月娘道：「那個弔下炕來了，望沒的扯臊淡！不說來挄嘴吃罷了！」良久，李瓶兒和大姐來到。眾人圍遶吃螃蟹。月娘分付小玉：「屋裡還有些葡萄酒 ，篩來與你娘每吃。」金蓮快嘴，說道：「吃螃蟹，得些金華酒 吃纔好。」又道：「只剛一味螃蟹就着酒吃，得隻燒鴨 兒撕了來下酒。」月娘道：「這咱晚那里買燒鴨子去 。」那席上李瓶兒聽了，把臉飛紅了。正是：

「話頭兒包含著深意，  題目兒里暗蓄著留心。」

那月娘是個誠實的人，怎曉的話中之話。這里吃螃蟹不題。且說平安兒被責，來到外邊，打內刺扒着腿兒，走那屋裡，拶的把人揸沙着。賁四、來興眾人都亂來問：「平官兒，爹為什麼打你？」平安哭道：「我知為什麼？」來興兒道：「爹嗔他放進白搶來了。」平安道：「早是頭里你看着，我那等攔了他兩次兒，說爹不在家。他強着進去了。到廳上槅子門裡，我說：『你老人家，有什麼說，說下罷。爹門外送行去了。不知多咱來，只怕等不得。』他說：『我等等兒。』話又不說，坐住了。不想爹從後邊出來，撞見了。又沒甚話；『我閑來望望兒。』吃了茶，再不起身。只見夏老爹來了，我說他去了。他還躲在廂房里，又不去。爹沒法兒，少不的留他坐。人家知慚愧的，略坐一回兒就去。他直等拏酒來吃了纔去，倒惹的進來打我這一頓。說我不在門首看，放進人來了。你說我不造化低？我沒攔他，又說我沒攔他；他強自進來坐着，不虧了管我腿事，打我！教那個賊天殺男盜女娼的狗骨禿，吃了俺家這東西，打背梁春下過！」來興兒道：「爛折春梁骨的，倒好了他往下撞。」平安道：「教他生噎食病，把顙根軸子爛弔了」平安道：「天下有沒廉恥皮臉的，不相這狗骨禿沒廉恥，來我家闖的狗也不咬，賊雌飯吃花子｛入日｝的！再不，爛了賊亡八的屁股門子！」來興笑道：「爛了屁股，門上人不知道，只說是臊的。」眾人都笑了。平安道：「想必是家裡沒晚米做飯，老婆不知餓得怎麼樣的。閑的沒的幹，來人家抹嘴吃，圖家裡省了一頓，也不是常法兒。不如教老婆養漢，做了忘八，倒硬朗些，不教下人唾罵。」正是：

「外頭擺浪子，  家里老婆啃家子。」

玳安在舖子裡篦頭，篦了，打發那人錢去了。走出來說：「平安兒，我不言語，鱉的我慌，虧你還答應主子，當家的性格，你還不知道。你怎怪人？常言：『養兒不要倚金溺銀，只要見景生情。』比不的應二叔和謝叔來，答應在家不在家，他彼此都是心甜厚間便罷了。以下的人，他又分付你答應不在家，你怎的放人來？不打你卻打誰？」賁四戲道：「平安兒從新做了小孩兒，纔學閑閑。他又會頑，成日只踢毬兒耍子。」眾人又笑了一回。賁四道：「他便為放進人來。這畫童兒卻為什麼也陪拶了一拶子？是好吃的菓子兒，陪吃個兒。吃酒吃肉，也有個陪客。十個指頭套在拶子上，也有個陪的來！」那畫童兒揉着手，只是哭。玳安戲道：「我兒少哭，你娘養的你忒嬌。把饊子兒拏繩兒拴在你手兒上，你還不吃。」這里前邊小廝熱亂亂不題。西門慶在廂房中，看着陳經濟、書童封了禮物尺頭，寫了揭帖，次日早打發人上東京，送蔡駙馬童堂上禮，不在話下。到次日，西門慶往衙門裡去了。吳月娘與眾房共五頂轎子，頭帶珠翠冠，身穿錦綉袍，來興媳婦一頂小轎跟隨，往吳大妗家做三日去了。止留下孫雪娥在家中，和西門大姐看家。早間韓道國送禮相謝，一罈金華酒 ，一隻水晶鵝 ，一副蹄子，四隻燒鴨 ，四尾鰣魚 。帖子上寫着：「晚生韓道國頓首拜。」書童沒人在家，不敢收，連盒擔留下。待的西門慶衙門中回來，拏與西門慶瞧。西門慶使琴童兒舖子里旋叫了韓夥計，甚是說他：「沒分曉，又買這禮來做什麼？我決然不受。」那韓道國拜說：「老爹，小人蒙老爹莫大之恩，可憐見與小人出了氣。小人舉家感激不盡。無甚微物，表一點窮心，望乞老爹好歹笑納！」西門慶道：「這個使不得。你是我門下夥計，如同一家，我如何受你的禮？即令原人與我擡回去。」韓道國慌了，央說了半日。西門慶分付左右，只受了鵝酒，別的禮都令擡回去了。教小廝拏帖兒，請應二爹和謝爹去。對韓道國說：「你後晌叫來保看着舖子，你來坐坐。」韓道國說：「禮物不受，又教老爹費心！」應諾去了。西門慶家中，又添買了許多菜蔬，後晌時分，在花園中翡翠軒捲棚內，放下一張八仙卓兒。應伯爵、謝希大先到了。西門慶告他說：「韓夥計費心，買禮來謝我。我再三不受他，他只雇死活央告，只留了他鵝酒，我怎好獨享？請你二位陪他坐坐。」伯爵道：「他和我計較來，要買禮謝。我說你大官府里那里，稀罕你的？休要費心。你就送去，他決然不受。如何？我恰似打你肚子裡鑽過一遭的，果然不受他的。」說畢，吃了茶，兩個打雙陸。不一時，韓道國到了，二人敘禮畢，坐下。應伯爵、謝希大居上，西門慶關席，韓道國打橫。登時四盤四碗拏來，卓上擺了許多嗄飯，吃不了，又是兩大盤玉米麵鵝酒蒸餅兒 堆集的。把金華酒 分付來安兒，就在旁邊打開，用銅甑兒篩熱了拏來，教書童斟酒，畫童兒單管後邊拏菓拏菜去。酒斟上來，伯爵分付書童兒：「後邊對你大娘房裡說，怎的不拏出螃蟹來與應二爹吃？你去說，我要螃蟹吃哩。」西門慶道：「傻狗材，那里有一個螃蟹？實和你說，管屯的徐大人送了我兩包螃蟹，到如今娘每都吃了，剩下醃了幾個。」分付小廝：「把醃螃蟹 〈扌扉〉幾個來。今日娘每都不在，往吳大妗子家做三日去了。」不一時，畫童拏了兩盤子醃蟹上來。那應伯爵和謝希大兩個，搶着吃的淨光。因見書童兒斟酒，說道：「你應二爹一生不吃啞酒。自誇你會唱的南曲，我不曾聽見，今日你好歹唱個兒，我纔吃這鍾酒。」那書童纔待拍手着唱，伯爵道：「這個唱一萬個，也不算。你裝龍似龍，裝虎似虎，下邊搽畫粧扮起來，相個旦兒的模樣纔好。」那書童在席上，把眼只看西門慶的聲色兒。西門慶笑罵伯爵：「你這狗材！專一歪斯纏人。」因向書童道：「既是他索落你，教玳安兒前邊問你姐要了衣服，下邊粧扮了來。」玳安先走到前邊金蓮房裡，問春梅要，春梅不與。旋往後，問上房玉簫要了四根銀簪子，一個梳背兒，面前一件仙子兒，一金鑲假青石頭墜子，大紅對衿絹衫兒，綠重絹裙子，紫綃金箍兒；要了些脂粉，在書房裡搽抹起來，儼然就是個女子，打扮的甚是嬌娜。走在席邊，雙手先遞上一盃與應伯爵。頓開喉音，在旁唱玉芙蓉，道：

「殘紅水上飄，梅子枝頭小，這些時淡了眉兒誰描？因春帶得愁來到，春去緣何愁未消？人別後山遙水遙，我為你數盡歸期，畫損了掠兒稍。」

伯爵聽了，誇獎不已。說道：「相這大官兒，不枉了與他碗飯吃。你看他這喉音，就是一管簫。說那院裡小娘兒便怎的！那套唱都聽的熱了，怎生如他那等滋潤？哥，不是俺每面獎，似他這般的人兒在你身邊，你不喜歡？」西門慶笑了。伯爵道：「哥，你怎的笑？我倒說的正經話。你休虧了這孩子，凡事衣類兒上，另着個眼兒看他。難為李大人送了他來，也是他的盛情。」西門慶道：「正是，如今我不在家，書房中一應大小事，收禮帖兒，封書柬答應，都是他和小婿。小婿又要舖子裡兼看看。」應伯爵飲過，又斟雙盃。伯爵道：「你替我吃些兒。」書童道：「小的不敢吃，不會吃。」伯爵道：「你不吃，我就惱了。我賞你，怕怎的？」書童只顧把眼看西門慶。西門慶道：「也罷，應二爹賞你，你吃了。」那小廝打了個僉兒，慢慢低垂粉頭，呷了一口。餘下半鍾殘酒，用手擎着與伯爵吃了，方纔轉過身來，遞謝希大酒。又唱個前腔兒：

「新荷池內翻，過雨瓊珠濺，對南薰燕侶鶯儔心煩。啼痕界破殘粧面，瘦對腰肢憶小蠻。從別後千難萬難，我為你盼歸期，靠損了玉欄杆。」

謝希大問西門慶道：「哥，書官兒青春多少？」西門慶道：「他今年纔交十六歲。」問道：「你也會多少南曲？」書童道：「小的也記不多，幾個曲子，胡亂席上答應爹每罷了。」希大道：「好個乖覺孩子！」亦照前遞了酒。下來遞韓道國。道國道：「老爹在上，小的怎敢欺心！」西門慶道：「今日你是客。」韓道國道：「豈有此理？還是從老爹上來，次後纔是小人吃酒。」書童下席來，遞西門慶酒。又唱第三個前腔兒：

「東籬菊綻開，金井梧桐敗，聽南樓塞雁聲哀傷懷。春情欲寄梅花信，鴻雁來時人未來。從別後音乖信乖，我為你恨歸期，跌綻了綉羅鞋。」

西門慶吃畢，到韓道國跟前。那韓道國慌的連忙立起身來接酒。伯爵道：「你坐着，教他好唱。」那韓道國方纔坐下。書童又唱個第四個前腔兒：

「漫空柳絮飛，亂舞蜂蝶翅，嶺頭梅開了南枝。折梅須寄皇華使，幾度停針長歎時。從別後朝思暮思，我為你數歸期，掐破了指尖兒。」

那韓道國未等詞終，連忙一飲而盡。正飲酒中間，只見玳安來說：「賁四叔來了，請爹說話。」西門慶道：「你叫他來這里說罷。」不一時，賁四身穿青絹褶子，單穗縧兒，粉底皂靴，向前作了揖，旁邊安頓坐了。玳安連忙取一雙鍾筯放下。西門慶令玳安後邊取菜蔬去了。西門慶因問他：「庄子上收拾怎的樣子了？」賁四道：「前一層纔蓋瓦，後邊捲棚昨日纔打的基。還有兩邊廂房，與後一層住房的料沒有。還少客位與捲棚。漫地尺二方磚，還得五百；那舊的都使不得。砌牆的大城角多沒了。墊地腳帶山子上土，也添勾一百多車子。灰還得二十兩銀子。」西門慶道：「那灰不打緊，我明日衙門里，分付灰戶，教他送去。昨日你磚廠劉公公說，送我些磚兒，你開個數兒，封幾兩銀子送與他；須是一半人情兒回去。只少這木植。」賁四道：「昨日老爹分付門外看那庄子。人今早到賃上同張安兒到那家庄子上，原來是向皇親家庄子，大皇親沒了，如今向五要賣神路明堂。咱每不是要他的，講過只拆他三間廳，六間廂房，一層群房就勾了，他口氣要五百兩。到跟前，拏銀子和他講，三百五十兩上也該拆他的。休說木植木料，光磚瓦連土也值一二百兩銀子。」應伯爵道：「我道是誰來？是向五的那庄子。向五被人告爭地土，告在屯田兵備道打官司，使了好多銀子；又在院裡包着羅存兒。如今手裡弄的沒錢了。你若要，與他三百兩銀子，他也罷了。冷手撾不着熱饅頭，在那壇兒哩念佛麼！」西門慶分付賁四：「你明日拏兩錠大銀子同張安兒和他講去，若三百兩銀子肯，拆了來罷。」賁四道：「小人理會。」良久，後邊拏了一碗湯，一盤蒸餅上來。賁四吃了。斟上陪眾人吃酒。書童唱了一遍下去了。應伯爵道：「這等吃的酒沒趣，取箇骰盆兒，俺每行個令兒吃纔好。」西門慶令玳安：「就在前邊六娘屋裡，取個骰盆來。」不一時，玳安取了來，放在伯爵跟前，悄悄走到西門慶耳邊，掩口說：「六娘房裡哥哭哩。迎春姐教爹陪着個人兒，接接六娘去。」西門慶道：「你放下壺，快教個小廝拏燈籠接去。」因問：「那兩個小廝那里？」玳安道：「琴童與棋童兒先拏兩個燈籠接去了。」伯爵見盆內放着六個骰兒，伯爵即用手拈着一個，說：「我擲着點兒，各人要骨牌名一句，見合着點數兒。如說不過來，罰一大盃酒，下家唱曲兒。不會唱曲兒，說笑話兒。兩樁兒不會，定罰一大盃。西門慶道：「怪狗材，忒韶刀了。」伯爵道：「令官放個屁，也欽此欽遵，你管我怎的？」叫來安：「你且先斟一盃罰了爹，然後好行令。」西門慶笑而飲之。伯爵道：「眾人聽着，我起令了。說差了，也罰一盃。」說道：「張生醉倒在西廂，吃了多少酒，一大壺，兩小壺。」果然是個么。西門慶教書童兒上來斟酒，該下家謝希大唱。布大拍着手兒：「我唱了個折桂令兒，你聽罷。」唱道：

「可人心二八嬌娃，百件風流所事慷達。眉蹙春山，眼橫秋水，鬢綰著烏鴉，乾相思，撇不下，一時半霎，咫尺間，如隔著海角天涯。瘦也因他，病也因他。誰與做個成就了姻緣，便是那救苦難菩薩。」

伯爵吃過酒，過盆與謝希大該擲，擲輪着西門慶唱。謝希大拏過骰兒來說：「多謝紅兒扶上床。什麼時候？三更四點。」可煞作怪，擲出個四來。伯爵道：「謝子純該吃四盃。」希大道：「折兩盃罷，我吃不得。」書童兒滿斟了兩盃。先吃了頭一盃，等他唱。席上伯爵二個，把一碟子荸薺 都吃了。西門慶道：「我不會唱，說了笑話兒罷。」說道：「一個人到菓子舖，問：『可有榧子 麼』？那人說：『有。』取來看。那買菓子的不住的往口裡放。賣菓子的說：『你不買，如何只顧吃？』那人道：『我圖他潤肺。』那賣的說：『你便潤了肺，我卻心疼。』」眾人多笑了。伯爵道：「你若心疼，再拏兩碟子來。我媒人婆拾馬糞，越發越晒。」謝希大吃了。第三說西門慶擲，說：「留下金釵與表記，多少重？五六七錢。」西門慶拈起骰兒來，擲了個五。書童兒道：「再斟上兩鍾半酒？」謝希大道：「哥大量，也吃兩鍾兒？沒這個理。哥吃四鍾罷，只當俺一家孝順一鍾兒。」該韓夥計唱。韓道國讓賁四哥年長。賁四道：「我不會唱，說個笑話兒罷。」西門慶吃過兩鍾，賁四說道：「一官問姦情事，問：『你當初如何姦他來？』那男子說：『頭朝東，腳也朝東姦來。』官云：『胡說！那里有個曲着行房的道理？』旁邊一個人走來，跪下說道：『告稟，若缺刑房，待小的補了罷。』」應伯爵道：「好賁四哥，你便益不失當家，你大官府又不老，別的還可說，你怎麼一個行房，你也補他的？」賁四聽見他此言，諕的把臉通紅了，說道：「二叔什麼話，小人出于無心！」伯爵道：「什麼話？檀木靶；沒了刀兒，只有刀鞘兒了。」那賁四在席上終是坐不住，去又不好去，如坐針氈相似。西門慶于是飲畢四鍾酒，就輪該賁四擲。賁四纔待拏起骰子來，只見來安兒來請：「賁四叔，外邊有人尋你。我問他，說是窰上人。」這賁四巴不得要去，聽見這一聲，一個金蟬脫殼走了。西門慶道：「他去了，韓夥計你擲罷。」韓道國舉起骰兒道：「小人遵令了。」說道：「夫人將棒打紅娘，打多少？八九十下。」伯爵道：「該我唱，我不唱罷。我也說個笑話兒。」教書童：「合席都篩上酒，連你爹也篩上，聽我這個笑話：一個道士，師徒二人往人家送疏。行到施主門，徒弟把縧兒鬆了些，垂下來。師父說：『你看那樣，倒相沒屁股的。』徒弟回頭答道：『我沒屁股，師父你一日也成不得！』」西門慶罵道：「你這歪狗材！狗口裏吐出什麼象牙來！」這里飲酒不題。且說玳安先到前邊，又叫了畫童，拏着燈籠來吳大妗子家接李瓶兒。瓶兒聽見說家里孩子哭，也等不得上拜，留下拜錢就要告辭來家。吳大妗、二妗子那里肯放，好歹等他兩口兒上了拜兒。月娘道：「大妗子，你不知道，倒教他家去罷。家裡沒人，孩子好不尋他哭哩。庵每多坐回兒，不妨事。」那吳大妗子纔放李瓶兒出門。玳安丟下畫童，和琴童兒兩個，隨着轎子，跟了先來家了。落後上了拜，堂客散時，月娘和四位轎子，只打着一個燈籠，況是八月二十四日，月黑的時分。月娘問：「別的燈在那里？如何只一個？」棋童道：「小的原拏了兩個來，玳安要了一個，和琴童先跟六娘家去了。」月娘冷帳更不問，就罷了。潘金蓮有心，便問棋童：「你每頭里拏幾個來？」棋童道：「小的和琴童拏了兩個來接娘每，落後玳安與畫童又要了一個去，把畫童換下，和琴童先跟了六娘去了。」金蓮道：「玳安那囚根子，他沒拏燈來？」畫童道：「我和他又拏一個燈籠來了。」金蓮道：「既是有一個就罷了，怎的又問你要這個？」棋童道：「我那們說，他強着奪去了。」金蓮便叫吳月娘：「姐姐，你看！玳安恁賊獻懃的奴才，等到家裡和他答話！」月娘道：「奈煩，孩子家裡緊等着，叫他打了來罷了。怎的？」金蓮道：「姐姐，不是這等說。俺便罷了，你是個大娘子，沒些家法兒，晴天還好，這等月黑，四頂轎子只點着一個燈籠，雇那些兒的是！」說着轎子到門首。月娘、李嬌兒便往後邊去了。金蓮和孟玉樓一答兒下轎，進門就問：「玳安兒在那里？」平安道：「在後邊伺候哩。」剛說着，玳安出來，被金蓮罵了幾句：「我把你獻勤的囚根子！明日你只認起了，單揀着有時運的跟，只休要把腳兒錫錫兒！有一個燈籠打着罷了，信那斜汀世界一般，又奪了個來，又把小廝也換了來。他一頂轎子倒占了兩個燈籠，俺每四頂轎子反打着一個燈籠。俺每不是爹的老婆？」玳安道：「娘錯怪小的了。爹見哥兒哭，教小的快打燈籠接你六娘先來家罷，恐怕哭壞了哥兒。莫不爹不使我，我好幹着接去來？」金蓮道：「你這囚根子，不要說嘴！他教你接去，沒教你把燈籠都拏了來。哥哥，你的雀兒只揀旺處飛。休要認着了，冷灶上着一把兒，熱灶上着一把兒纔好。俺每天生就是沒時運的來！」玳安道：「娘說的什麼話！小的但有這心，騎馬把脯子骨撞折了！」金蓮道：「你這欺心的囚根子！不要慌，我洗淨眼兒看着你哩！」說着，和玉樓往後邊去了。那玳安對着眾人說：「我精攘氣的營生！平白的爹使我接的去，教五娘罵了我恁一頓！」玉樓、金蓮二人到儀門首，撞見來安兒，問：「你爹在那里坐着哩？」來安道：「爹和應二爹、謝爹、韓大叔還在槅捲內吃酒。書童哥裝了個唱的，在那里唱哩。娘每瞧瞧去。」金蓮拉玉樓：「咱瞧瞧去。」二人同走到捲棚槅子外，往裏觀看，只見應伯爵在上坐着，把帽兒歪挺着，醉的只相線兒提的。謝希大醉的把眼兒通睜不開。書童便粧扮在旁邊斟酒唱南曲。西門慶悄悄使琴童兒抹了伯爵一臉粉，又拏草圈兒悄悄兒從後邊作戲，弄在他頭上。把金蓮和玉樓在外邊忍不住，只是笑的不了，罵：「賊囚根子！到明日死了也沒罪了，把醜卻教他出盡了。」西門慶聽見外邊笑，使小廝出來問是誰，二人纔往後邊去了。散時已一更天氣了。西門慶那日，往李瓶兒房里睡去了。金蓮歸房，因問春梅：「李瓶兒來家，說什麼話來？」春梅道：「沒說什麼。」又問：「你沒廉恥貨，進他屋裡去來沒有？」春梅道：「六娘來家，爹往他房里還走了兩遭。」金蓮道：「真個是因孩子哭，接他來？」春梅道：「孩子後晌好不怪哭的，抱着也哭，放下也哭，沒法處。」又問：「書童那奴才，穿的誰的衣服？」春梅道：「先來問我要，教我罵了玳安出去，落後和上房玉簫借了。前邊對爹說了，纔使小廝接去。」金蓮道：「若是這等的也罷了，我說又是沒廉恥的貨，三等兒九般使了接去。」金蓮道：「衣有來，休要與秫秫奴才穿。」說畢，見西門慶不進來，使性兒關了門睡了。且說應伯爵見賁四管工，在庄子上撰錢。明日又拏銀子買向五皇親房子，少說也有幾兩銀子背。又行令之間，可可見賁四不防頭，說出這個笑話兒來。伯爵因此錯他這一錯，使他知道。賁四果然害怕，次日封了三兩銀子，親到伯爵家磕頭。伯爵反打張驚兒，說道：「我沒曾在你面上盡得心，何故行此事？」賁四道：「小人一向缺禮，早晚只望二叔在老爹面前扶持一二，足感不盡。」伯爵于是把銀子收了，待了一鍾茶，打發賁四出門。拏銀子到房中與他娘子兒說：「老兒不發狠，婆兒沒布裙。賁四這狗啃的，我舉保他一場，他得了買賣，扒自飯碗兒，就不用着我了。大官人教他在庄子上管工，明日又托他拏銀子成向五家庄子，一向撰的錢也勾了。我昨日在酒席上拏言語錯了他錯兒。他慌了，不怕他今日不來求我，送了我這三兩銀子。我且買幾疋布，勾孩子每冬衣了。」正是：

「恨小非君子，  無毒不丈夫。」

畢竟未知後來何，且聽下回分解，正是：

「袛恨閑愁成懊惱，  始知伶俐不如痴。」

