%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十一回　
\chapter{西門慶與喬大戶結親\KG 潘金蓮共李瓶兒鬥氣}

「富貴雙全世業隆，  聯翩朱紫一門中，

官高位重如王導，  家盛財豐北石崇；

畫燭錦幃消夜月，  綺羅紅粉醉春風，

朝懽暮樂年年事，  豈肯潛心任始終。」

話說西門慶在家中，裁縫儹造衣服，那消兩日就完了。到十二日，喬家使人邀請。早辰，西門慶先送了禮去。那日月娘并眾姊妹、大妗子，六頂轎子，一搭兒起身，留下孫雪娥看家。奶子如意兒抱着官哥，又令來興媳婦惠秀，伏侍疊衣服；又是兩頂小轎。西門慶在家，看着賁四叫了花兒匠來，紮縛煙火，在大廳捲棚內掛燈。使小廝拏帖兒，往王皇親宅內，定下戲子，俱不必細說。後响時分，走到金蓮房中，金蓮不在家。春梅在旁伏侍茶飯，放卓兒吃酒。西門慶因對春梅說：「十四日請眾官娘子，你每四個多打扮出去，與你娘跟着遞酒，也是好處。」春梅聽了，斜靠着卓兒說道：「你若叫，只叫他三個出去，我是不出去。」西門慶道：「你怎的不出去？」春梅道：「娘每都新裁了衣裳，陪侍眾官戶娘子，便好看。俺每一個一個，只像燒糊了卷子一般，平白出去惹人家笑話！」西門慶道：「你每多有各人的衣服首飾，珠翠花朵，雲髻兒，穿戴出去。」春梅道：「頭上將就戴着罷了。身上有數那兩件舊片子，怎麼好穿？少去見人的，倒沒的羞刺刺的！」西門慶笑道：「我曉的你這小油嘴兒，你娘每做了衣裳，都使性兒起來。不打緊，叫趙裁來，連大姐帶你四個，每人都替你裁三件。一套段子衣裳，一件遍地錦比甲。」春梅道：「我不比與他。我還問你要件白綾裙兒，搭襯着大紅遍地錦比甲兒穿。」西門慶道：「你要不打緊，少不的也與你大姐裁一件。」春梅道：「大姑娘有一件罷了，我卻沒有，他也說不的。」西門慶于是拏鑰匙開樓門，揀了五套段子衣服，兩套遍地金比甲兒，一疋白綾，裁了兩件白綾對衿襖兒。惟大姐和春梅是大紅遍地錦比甲兒，迎春、玉簫、蘭香都是藍綠顏色衣服，都是大紅段子織金對衿襖，翠藍邊拖裙，共十七件。一面叫了趙裁來，都裁剪停當。又要一疋黃紗做裙腰，貼裡一色多是杭州絹兒。春梅方纔喜歡了，陪侍西門慶在屋裡吃了一日酒。按下家中不題。且說吳月娘眾姊妹到了喬大戶家，原來喬大戶娘子，那日請了尚舉人娘子，并左鄰朱臺官娘子、崔親家母，并兩個外甥姪女兒，段大姐及吳舜臣媳婦兒鄭三姐，叫了兩個妓女，席前彈唱。聽見月娘眾姊妹和吳大妗子到了，連忙出儀門首迎接，後廳敘禮。趕着月娘呼姑娘，李嬌兒眾人，都排行叫二姑娘、三姑娘，稱着吳大妗子那邊稱呼之禮。也與尚舉人朱堂官娘子，敘禮畢。段大姐、鄭三姐向前拜見了，各依次坐下。丫鬟遞過了茶，喬大戶出來拜見，謝了禮。他娘子讓進眾人房中去寬衣服，就放卓兒擺茶。無非是蒸細巧茶食，菓餡點心，酥菓甜食，諸般菓蔬，擺設甚是齊整，請堂客坐下吃茶。奶子如意和惠秀在房中等着看官哥兒，另自管待。須臾，吃了茶，到廳，屏開孔雀，褥隱芙蓉，正面設四張卓席，讓月娘坐了首位；其次就是尚舉人娘子、吳大妗子、朱堂官娘子、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、喬大戶娘子關席。坐位傍邊放一卓，是段大姐、鄭三姐、共十一位。尚家兩個妓女，在旁彈唱。上了湯飯，廚役上來獻了頭一道水晶鵝 ，月娘賞了二錢銀子。第二道是頓爛烤蹄兒，月娘又賞了一錢銀子。第三道獻燒鴨 ，月娘又賞了一錢銀子。喬大戶娘子下來遞酒，遞了月娘，過去又遞尚舉人娘子。月娘就下來，往後房換衣服勻臉去了。孟玉樓也跟下來。到了喬大戶娘子臥房中，只見奶子如意兒看守着官哥兒，在炕上鋪着小褥子兒躺着。他家新生的長姐也在傍邊臥着。兩個你打我下兒，我打你下兒頑耍。把月娘、玉樓見了喜歡的要不得，說道：「他兩個倒好相兩口兒。」只見吳大妗子進來。說道：「大妗子，你來瞧瞧，兩個倒相小兩口兒。」大妗子笑道：「正是，孩兒每在炕上張手兒蹬腳兒的，你打我，我打你，小姻緣一對兒耍子。」喬大戶娘子和眾堂客多進房來。吳妗子如此這般說。喬大戶娘子道：「列位親家聽着，小家兒人家，怎敢攀的我這大姑娘府上？」月娘道：「親家好說，我家嫂子是何人？鄭三姐是何人？我與你愛親做親，就是我家小兒，也玷辱不了你家小姐，如何卻說此話？」玉樓推着李瓶兒，說道：「李大姐，你怎的說？」那李瓶兒只是笑。吳妗子道：「喬親家不依，我就惱了。」尚舉人娘子和朱堂官娘子皆說道：「難為吳親家厚情，喬親家你休謙辭了。」因問：「你家長姐去十一月生的？」月娘道：「我家小兒六月廿三日生的，原大五個月，正是兩口兒。」眾人于是不由分說，把喬大戶娘子和月娘、李瓶兒拉到前廳，兩個就割了衫襟。兩個妓女彈唱着，旋對喬大戶說了，拏出菓盒、三段紅，來遞酒。月娘一面分付玳安、琴童快往家中對西門慶說。旋抬了兩罈酒，三疋段子，經綠板兒絨，金絲花，四個螺甸大菓盒，兩家席前掛紅吃酒。一面堂中畫燭高檠，花燈燦爛，麝香靉靉，喜笑匆匆。席前兩個妓女，啟朱唇，露皓齒，輕撥玉阮，斜把琵琶，唱一套鬥鵪鶉：

「翡翠窸紗，鴛鴦碧瓦，孔雀銀屏，芙蓉綉榻，幕捲輕綃，香焚睡。鴨燈上下，下這的是南省尚書，東床駙馬。」

〔紫花兒序〕「帳前軍，朱衣畫戟；門下士，錦帶吳鈎；坐上客；繡帽宮花。按教坊歌舞，依內苑奢華。板撥紅牙，一派簫韶准備，下立兩個美人如畫，粉面銀箏，玉手琵琶。」

〔金蕉葉〕「我倒見銀燭明燒絳蠟，纖手高擎著玉斝。我見他舉止處，堂堂俊雅，我去那燈影兒下，孜孜的覷著。」

〔調笑令〕「這生那里每曾見他，莫不我眼睛花？呀！我這裡手抵著牙兒事記咱，不由我眼兒裡見了他，心牽掛。莫不是五百年前，歡喜寃家？是何處綠楊曾繫馬。莫不是夢兒中雲雨巫峽？」

〔小桃紅〕「玉簫吹徹碧桃花，一刻千金價。燈影兒裡斜將眼稍兒抹，諕的我臉紅霞。酒盃中嫌殺春風凹，玉簫年當二人，未曾抬嫁，俺相公培養出牡丹芽。」

〔三鬼台〕「他說幾句淒涼話，我淚不住行兒般下。鎖不住心猿意馬，我是個嬌滴滴洛陽花，險些露出風流的話靶。這言詞道要不是要，這公事道假不是假。他那裡拔樹尋根，我這裡指鹿道馬。」

〔禿廝兒〕「我勸他似水底納瓜，他覷我似鏡裡觀花。更做道書生自來情性，要調戲咱好人家嬌娃。」

〔聖藥王〕「你看我怎救他，難按納。公孫弘東閣鬧諠譁，散了玳瑁筵，漾了這鸚鵡斝。踢番了銀燭絳籠紗，扯三尺劍離匣。」

〔尾聲〕「從來這秀才每色膽天來大，把俺這小膽文君諕殺。忒火性卓王孫，強風情漢司馬。」

當下眾堂客，與吳月娘、喬大戶娘子、李瓶兒三人，都籫了花，掛了紅，遞了酒，各人都拜了，從新復安席坐下飲酒。廚子上了一道果菓餡壽字雪花糕 ，喜重重滿池嬌並頭蓮湯 ，割了一道燒花豬肉 。月娘坐在上席，滿心歡喜。叫玳安過來，賞一疋大紅與廚役；兩個妓女，每人都是一疋。俱磕頭謝了。喬大戶娘子還不放起身，還在後堂留坐，擺了許多勸碟細菓攆盒。約吃到一更時分，月娘等方纔拜辭回家。說道：「親家，明日好歹下降寒舍，那裡久坐坐。」喬大戶娘子道：「親家盛情，家老兒說來，只怕席間不好坐的，改日望親家去罷。」月娘道：「好親家，再沒人，親家只是見外。」因留了大妗子：「你今日不去，明日同喬親家一搭兒裡來罷。」大妗子道：「喬親家，別的日子你不去罷。到十五日，你正親家生日，你莫不也不去？」喬大戶娘子道：「親家十五日好明日子，我怎敢不去？」月娘道：「親家若不去，大妗子，我交付與你，只在你身上。」于是生死把大妗子留下了，然後作辭上轎。頭裡兩個排軍，打着兩大紅燈籠。後邊又是兩個小廝，打着兩個燈籠，喝的路走。吳月娘在頭裡，李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒，一字在中間，如意兒和惠秀隨後。奶子轎子裏，用紅綾小被把官哥兒裹得沒沒的，恐怕冷，腳下還蹬着銅火爐兒。兩邊小廝圜隨，到了家門首下轎。西門慶正在上房吃酒。月娘等眾人進來，道了萬福，坐下。眾丫鬟都來磕了頭。月娘先把今日酒席上結親之話告訴了一遍。西門慶聽了，道：「今日酒席上，有那幾位堂客？」月娘道：「有尚舉人娘子、朱序班娘子、崔親家母兩個姪女。」西門慶說：「做親也罷了，只是有些不搬陪。」月娘道：「倒是俺嫂子見他家新養的姐，和咱孩子在床炕上睡着，都蓋着那被窩兒，你打我一下兒，我打你一下兒，恰是小兩口兒一般。纔叫了俺每去，說將起來，酒席上就不因不由做了這門親。我方纔使小廝來對你說，抬送了花紅菓盒去。」西門慶道：「既做親也罷了，只是有些不搬陪些。喬家雖如今有這個家事，他只是個縣中大戶，白衣人。你我如今見居着這官，又在衙門中管着事。到明日會親酒席間，他戴着小帽，與俺這官戶怎生相處？甚不雅相！就前日荊南岡央及營里張親家，再三趕着和我做親，說他家小姐今纔五個月兒，也和咱家孩子同歲。我嫌他沒娘母子，也是房裡生的，所以沒曾應承他。不想倒與他家做了親。」潘金蓮在旁接過來道：「嫌人家是房裡養的，誰家是房外養的？就是今日喬家這孩子也是房裡生的。正是險道神撞見那壽星老兒，你也休說我的長，我也休嫌你那短。」這西門慶聽了此言，心中大怒。罵道：「賊淫婦，還不過去！人這裡說話，也插嘴插舌的，有你什麼說處！」金蓮把臉羞的通紅了，抽身走出來，說道：「誰這裡說我有說處？可知我沒說處哩！」看官聽說：今日潘金蓮在酒席上，見月娘與喬大戶家做了親，李瓶兒都披紅籫花遞酒，心中甚是氣不憤。來家又被西門慶罵了這兩句，越發急了。走到月娘這邊屋裡哭去了。西門慶因問：「大妗子怎的不來？」月娘道：「喬親家母明日見有他眾官娘子，說不得來。我留下來他在那裡，教明日同他一搭兒裡來。」西門慶道：「我說自這席間坐次上，也不好相處的。到明日怎麼廝會？」說了回話，只見孟玉樓也走過這邊屋裡來，見金蓮哭泣，說道：「你只顧惱怎的？隨他說了幾句罷了！」金蓮道：「早是你在旁邊聽着，我說他什麼歹話來？又是一說，他說別家是房裡養的，我說喬家是房外養的？也是房裡生的。那個紙包兒包着，瞞得過人？賊不逢好死的強人，就睜着眼罵起我來。罵的人那絕情絕義，我怎來的沒我說處？改變了心，教他明日現報了我的眼！我不說的，喬小妗子出來，還有喬老頭子的些氣兒。你家的失迷了家鄉，還不知是誰家的種兒哩！人便圖往扳親家耍子兒，教他人拏我惹氣罵我，管我〈毛皮〉事！多大的孩子，又是我一個懷抱了尿泡種子，平白子扳親家。有錢沒處施展的，爭破臥單沒的蓋；狗咬尿胞，空喜歡。如今做濕親家還好，到明日休要做了乾親家纔難。吹殺燈擠眼兒，後來的事，看不見的勾當，做親時人家好，過後三年五載方了的，纔一個兒！」玉樓道：「如今人也賊了，不幹這個營生。論起來，也還早哩。纔養的孩子，割什麼衫襟？無過只是圖往來，扳陪着耍子兒罷了！」金蓮道：「你的便浪〈扌扉〉着圖扳親家耍子，平白教賊不合鈕的強人罵我！我養蝦蟆得水蠱兒病，着什麼來由來？」玉樓道：「誰教你說話不着個領頂兒就說出來。他不罵你罵狗？」金蓮道：「我不好說的。他不是房裡，是大老婆？就是喬家孩子，是房裡生的，還有喬老頭子的些氣兒。你家失迷家鄉，還不知是誰家的種兒哩！」玉樓聽了，一聲兒沒言語。坐了一回，金蓮歸房去了。李瓶兒見西門慶出來了，從新花枝招颺，與月娘磕頭，說道：「今日孩子的事，累姐姐費心。」那月娘笑嘻嘻，也倒身還下禮去，說道：「你喜呀。」李瓶兒道：「與姐姐同喜。」磕畢頭起來，與月娘、李嬌兒，坐着說話。只見孫雪娥、大姐來與月娘磕頭，與李嬌兒、李瓶兒道了萬福。小玉拿將茶。正吃茶，只見李瓶兒房裡丫鬟綉春來請，說：「哥兒屋裡尋哩，爹使我請娘來了。」李瓶兒道：「奶子慌的三不知就抱的屋裡去了。一搭兒去也罷了，是孩子沒個燈兒。」月娘道：「頭裡進門，我教他抱的房裡去，恐怕晚了。」小玉道：「頭裡如意兒抱着他，來安兒打着燈籠送他來。」李瓶兒道：「這等也罷了。」于是作辭月娘，回房中來。只見西門慶在屋裡，官哥兒在奶子懷裡睡着。因說：「是你如何不對我說，就抱了他來？」如意兒道：「大娘見來安兒打着燈籠，就趁着燈兒來了。哥哥哭了一回，纔拍着他睡着了。」西門慶道：「他尋了這一回，纔睡了。」李瓶兒說畢，望着他笑嘻嘻說道：「今日與孩子定了親，累你。我替你磕個頭兒。」于是插燭也似磕下去。喜歡的西門慶滿面堆笑，連忙拉起來做一處坐的。一面令迎春擺上酒兒，兩個這屋裡吃酒。且說潘金蓮到房中，使性子，沒好氣。明知西門慶在李瓶兒這邊，一經因秋菊開的門遲了，進門就打兩個耳刮子。高聲罵道：「賊淫婦奴才，怎的叫了恁一日不開？你做什麼來摺兒。我且不和你答話。」于是走到屋裡坐下。春梅走來磕頭遞茶。婦人問他：「賊奴才，他在屋裡做什麼來？」春梅道：「在院子裡坐着來。他叫了我那等推他還不理。」婦人道：「我知道他和我兩個毆業，黨太尉吃匾食，他也學人照樣兒行事，欺負我！」待要打他，又恐西門慶在那屋裡聽見；不言語，心中又氣。一面卸了濃粧，春梅與他搭了鋪，上床就睡了。到次日，西門慶衙門中去了。婦人把秋菊教他頂着大塊柱石跪在院子裡。跪的他梳了頭，教春梅扯了他褲子，拏大板子要打他。那春梅道：「好乾淨的奴才，教我扯褲子，倒沒的污濁了我的手！」走到前邊，旋叫了畫童兒小廝，扯去秋菊底衣。婦人打着他罵道：「賊奴才淫婦，你從幾時就恁大來！別人興你，我卻不興你。姐姐，你知我見的，將就膿着些兒罷了。平白撑着頭兒，逞什麼強！姐姐，你休要倚着。我到明日洗着兩個眼兒，看着你哩！」一面罵着又打，打了大罵。打的秋菊殺豬也似叫。李瓶兒那邊纔起來，正看着奶子官哥兒打發睡着了，又諕醒了。明明白白聽見金蓮這邊打丫鬟，罵的言語兒妨頭，聞一聲兒不言語，諕的只把官哥兒耳朵握着。一面使繡春：「去對你五娘說，休打秋菊罷。哥兒纔吃了些奶睡着了。」金蓮聽了，越發打的秋菊狠了。罵道：「賊奴才！你身上打着一萬把刀子，這等叫饒！我是恁性兒，你越叫，我越打！莫不為你，拉斷了路行人？人家打丫頭，也來看着？你好姐姐對漢子說，把我別變了罷！」李瓶兒這邊分明聽見指罵的是他，把兩隻手氣的冷，忍氣吞聲，敢怒而不敢言。早辰茶水也沒吃，摟着官哥兒在炕上就睡着了。等到西門慶衙門中回家，入房來看官哥兒。見李瓶兒哭的眼紅紅的，睡在炕上，問道：「你怎的這咱還不梳頭收拾？上房請你說話。你怎猱的眼恁紅紅的？」李瓶兒也不題金蓮那邊指罵之事，只說我心中不自在。西門慶告說：「喬親家那裡送你的生日禮來了。一疋尺頭，兩壜南酒 ，一盤壽桃，一盤壽麵，四樣嗄飯；又是哥兒近節的兩盤元宵 ，四盤蜜食，四盤細菓，兩掛珠子吊燈，兩座羊皮屏風燈，兩疋大紅官段，一頂青段〈扌寨〉的金八吉祥帽兒，兩雙男鞋，六雙女鞋。咱家倒還沒往他那裡去，他又早與咱孩兒近節來了。如今上房的請你計較去。只他那裡使了個孔嫂兒和喬通押了禮來。大妗子先來了，說明日喬親家母不得來，直到後日纔來。他家有一門子做皇親的喬五太太，聽見和咱門做親，好不喜歡，到十五日也要來走走。咱少不得補個帖兒請去。」李瓶兒聽了，方慢慢起來梳頭。走到後邊，拜了大妗子。孔嫂兒正在月娘房裡待茶，禮物都擺明間內，都看了。一面打發回盒起身，與了孔嫂兒、喬通每人兩方手帕，五錢銀子，寫了回帖。又差人補請帖，送與喬太太去了。正是：

「但將鐘鼓悅和愛，   好把犬羊為國羞。」

有詩為證：

「西門獨富太驕矜，   襁褓孩童結做親；

不獨資財如糞土，   也應嗟歎後來人。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：
