%# -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = en_US
% !TeX TS-program = xelatex
%~ \XeTeXinputencoding "UTF-8"
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上設定默認使用 XeLaTex 編譯，並指定 Unicode 編碼，供 TeXShop 自動識別

%第十回
\chapter{武松充配孟州道\KG 妻妾翫賞芙蓉亭}

\begin{showcontents}{}



「朝看瑜伽經，  暮誦消災咒，

種瓜須得瓜，  種荳須得荳；

經咒本無心，  冤結如何究，

地獄與天堂，  作者還自受。」

話說被地方保甲，拏去縣裡見知縣去了。且表西門慶跳下樓窗，順著房山，扒伏在人家院裡藏了，原來是行醫的胡老人家。只見他家使的一個大胖丫頭走來毛廁裡淨手，蹶著大屁股，猛可見了一個漢子扒伏在院墻下，往前走不迭，大叫：「有賊了！」慌得胡老人急進來看。見認的是西門慶，便道：「大官人，且喜武二尋你不著，把那人打死了，地方拏去縣中見官去了，多已定死罪。大官人歸家去，無事。」這西門慶拜謝了胡老人，搖擺著來家，一五一十，對潘金蓮說。二人拍手喜笑，以為除了患害。婦人叫西門慶：「上下多使些錢，務要結果了他，休要放他出來。」西門慶一面差心腹家人來旺兒，饋送了知縣一副金銀酒器，五十兩雪花銀。上下吏典，也使了許多錢，只要休輕勘了武二。知縣受了西門慶賄賂，到次日早衙陞廳，地方保甲押著武二，并酒保、唱的干證人，在廳前跪下。縣主一夜把臉番了，便叫：「武二，你這廝昨日虛告，如何不遵法度！今又平白打死了人，有何說理？」武二磕頭，告道：「望相公與小人作主。小人本與西門慶執仇廝打，不料撞遇了此人在酒樓上，問道：『西門慶那裡去了？』他不說。小人一時怒起，誤打死了他。」知縣道：「這廝何說，你豈不認的他是縣中皂隸？想必別有緣故！你不實說。」喝令左右：「與我加起刑來！人是苦蟲，不打不成！」兩邊閃出三四個皂隸役卒，抱許多刑具，把武松托翻，雨點般篦板子打將下來。須臾，打了二十板，打得武二口口聲聲叫冤，說道：「小人平日也與相公用力效勞之處，相公豈不憫念？相公休要苦刑小人。」知縣聽了此言，越發惱了：「你這廝親手打死了人，尚還口強抵賴那個！」喝令：「與我好生拶起來！」當下拶了武松一拶，敲了五十杖子。教取面長枷帶子，收在監內，一干人寄監在門房裡。內中縣丞佐貳官，也有和武二好的，念他是個義烈漢子，有心要周旋他；爭奈多受了西門慶賄賂，粘住了口，做不的張主。又見武松只是聲冤，延挨了幾日，只得朦朧取了供招，喚當該吏典，并忤作保甲鄰人等，押到獅子街，檢驗李外傳身屍，填寫屍單格目。委的被武松尋問他，索討分錢不均，酒醉怒起，一時鬬毆拳打腳踢，撞跌身死。左肋、面門、心坎、腎囊，俱有青赤傷痕不等。檢驗明白，回到縣中。一日做了文書申詳，解送東平府來，詳允發落。這東平府府尹，姓陳雙名文昭，乃河南人氏，極是個清廉的官。聽的報來，隨即陞廳。那官人但見：

「天生正直，稟性賢明；幼年向雪案攻書，長大在金鑾對策。常懷忠孝之心，每行仁慈之念。戶口增，錢糧辦，黎民稱頌滿街衢；詞訟減，盜賊休，父老讚歌喧市井。攀轅截鐙，名標書史播千年；勒石鐫碑，聲振黃堂傳萬古。正直清廉民父母，賢良方正號青天。」

這府尹陳文昭已知這事了。便叫押過這一干犯人，就當廳先把清河縣申文看了，又把各人供狀招擬看過，端的上面怎生寫着？文曰：

「東平府清河縣為人命事，呈稱：犯人武松，年二十八歲，係陽谷縣人氏。因有膂力，本縣參做都頭。因公差回還，祭奠亡兄，見嫂潘氏守孝不滿，擅自嫁人。是松在巷口打聽，不合與獅子街王鑾酒樓上，撞遇先不知名，今知名李外傳，因酒醉索討前借錢三百文，外傳不與又不合，因而鬬毆，互相不伏，揪打踢撞，傷重當時身死。比有娼婦牛氏、包氏見證。致被地方保甲捉獲，委官前至屍所，拘集使忤甲鄰人等，檢驗明白，取供具結，填圖解繳，前來覆審，無異同。擬武松合依鬬毆殺人，不問手足他物金刃，律絞。酒保王鸞，并牛氏、包氏，俱供明無罪。今合行申到案發落，請允施行。政和三年八月八日知縣李達夫，縣丞樂和安，主簿華何祿，典史夏恭基，司吏錢勞。」

府尹看了一遍，將武松叫過面前跪下，問道：「你如何打死這李外傳？」那武松只是朝上磕頭，告道：「青天老爺，小的到案下，得見天日！容小的說，小的敢說。」府尹道：「你只顧說來！」武松道：「小的本為哥哥報仇，因尋西門慶，誤打死此人。」把前情訴告了一遍。「委是小的負屈啣冤。西門慶錢大，禁他不得！但只是個小人哥哥武大，含冤地下，枉了性命！」府尹道：「你不消多言，我已盡知了。」因把司吏錢勞叫來，痛責二十板，說道：「你那知縣，也不待做官，何故這等任情賣法？」于是將一干人眾，一一審錄過，用筆將武松供昭都改了。因向佐貳官說道：「此人為兄報仇，誤打死這李外傳，也是個有義的烈漢，比故殺平人不同。」一面打開他長枷，換了一面輕罪枷枷了，下在牢裡，一干人等，都發回本縣聽候。一面行文書着落清河縣，添提豪惡西門慶，并嫂潘氏，王婆、小廝鄆哥，仵作何九，一同從公，根勘明白，奏請施行。武松在東平府監中，人都知道他是屈官司；因此押牢禁子都不要他一文錢，到把酒食與他吃。早有人把這件事報到清河縣，西門慶知到了，慌了手腳。陳文昭是個清廉官，不敢來打點他；走去央求浼親家陳宅心腹，并家人來保星夜來往東京，下書與楊提督。提督轉央內閣蔡大師，大師又恐怕傷了李知縣名節，連忙賷了一封緊要密書帖兒，特來東平府下書與陳文昭，免提西門慶、潘氏。這陳文昭原係大理寺寺正，陞東平府府尹，又係蔡太師門生，又見楊提督乃是朝廷面前說得話的官，以此人情兩盡了。只把武松免死，問了個脊杖四十，刺配二千里充軍。況武大已死，屍傷無存，事涉疑似，勿論。其餘一干人犯，釋放寧家。申詳過省院，文書到日，即便施行。陳文昭從牢中取出武松來，當堂讀了朗廷明降，開了長枷，免不得脊杖四十，取一具七斤半鐵葉團頭枷釘了。臉上刺了兩行金字，迭配孟州牢城，其余發落已完。當堂府尹押行公文，差兩個防送公人，領了武松解赴孟州交割。當日武松與兩個公人，出離東平府，來到本縣家中，將家活多辦買了，打發那兩個公人路上盤費。安撫左鄰姚二郎看管迎兒：「倘遇朝廷恩典，赦放還家，恩有重報，不敢有忘。」那街坊鄰舍，上戶人家，見武二是個有義的漢子，不幸遭此刑。平昔與武二好的，都資助他銀兩，也有送酒食錢米的。武二到下處，問士兵要出行李包裹來，即日離了清河縣上路，迤〈辶里〉往孟州大道而行，正遇着中秋天氣。此這一去，正是：

「若得苟全痴性命，  也甘飢餓過平生。」

有詩為證：

「府尹推詳秉至公，  武松垂死又疏通；

今朝刺配牢城去，  病草萋萋遇煖風。」

這裡武二往孟州充配去了不題。且說西門慶打聽他上路去了，一塊石頭方落地，心中如去了痞一般，十分自在。于是家中分付家人來旺、來保、來興兒，收拾打掃後花園芙蓉亭乾淨，舖設圍屏，懸起金障，安排酒席齊整，叫了一起樂人，吹彈歌舞，請大娘子吳月娘，第二李嬌兒，第三孟玉樓，第四孫雪娥，第五潘金蓮，合家歡喜飲酒。家人媳婦，丫鬟使女，兩邊侍奉。怎見當日好筵蓆？但見：

「香焚寶鼎，花插金瓶；器列象州之古玩，廉開合浦之明珠。水晶盤內，高堆火棗交梨；碧玉盃中，滿泛瓊槳玉液。烹龍肝，炮鳳腑 ，果然下筯了萬錢；黑熊掌 ，紫駝蹄 ，酒後獻來香滿座。更有那軟炊紅蓮香稻 ，細膾通印子魚 。伊魴洛鯉 ，誠然貴似牛羊；龍眼荔枝。信是東南佳味。碾破鳳團，白玉甌中分白浪；斟來瓊液，紫金壺內噴清香。畢竟壓賽孟嘗君，只此敢欺石崇富。」

當下西門慶與吳月娘居上，其餘李嬌兒、孟玉樓、孫雪娥、潘金蓮多兩傍列坐。傳盃弄盞，花簇錦攢飲酒。只見小廝玳安領下一個小廝、一個小女兒，纔頭髮齊眉兒，生的乖覺，拏着兩個盒兒，說道：「隔壁花太監家的，送花兒來與娘們戴。」走到西門慶、月娘眾人跟前，都磕了頭，立在傍邊，說：「俺娘使我送這盒兒點心，并花兒，與西門大娘戴。」揭開簾子看盒兒，一盒是朝廷上用的果餡椒鹽金餅 ，一盒是新摘下來鮮玉簪花兒。月娘滿心歡喜，說道：「又叫你娘費心！」一面看菜兒，打發兩個吃了點心。月娘與了那小丫頭一方汗巾兒，與了小廝一百文錢，說道：

「多上覆你娘，多謝了。」因問小丫頭兒：「你叫什麼名字？」他回言道：「我叫綉春，小廝叫做天福兒。」打發去了。月娘便向西門慶道：「咱這裡間壁住的花家，這娘子兒到且是好；常時使過小廝丫頭，送東西與我，我並不曾回些禮兒與他。」西門慶道：「花二哥他娶了這娘子兒，今不上二年光景；他自說娘子好個性兒。不然，房裡怎生得這兩個好丫頭？」月娘道：「前者六月間，他家老公公死了。出殯時，我在山頭，會他一面；生的五短身材，團面皮，細彎彎兩道眉兒，且自白淨，好個溫克性兒！年紀還小哩，不上二十四五。」西門慶道：「你不知，他原是大名府梁中書妾，晚嫁花家子虛，帶了一分好錢來。」月娘道：「他送盒來親近你我，又在個緊鄰，咱休差了禮數，到明日也送些禮物回答他。」看官聽說：原來花子虛渾家娘家姓李，因正月十五日所生，那日人家送了一對魚瓶兒來，就小字喚做瓶姐。先與大名府梁中書家為妾。梁中書乃東京蔡太史女婿，夫人性甚嫉妒，婢妾打死者，多埋在後花園中。這李氏只在外邊書房內住，有養娘扶侍。只因政和三年正月上元之夜，梁中書同夫人在翠雲樓上，李逵殺了全家大小，梁中書與夫人各自逃生。這李氏帶了一百顆西洋大珠，二兩重一對鴉青寶石，與養娘媽媽走上東京投親。那時花太監由御前班直，陞廣南鎮守。因姪男花子虛沒妻室，就使媒人說親，娶為正室。太監在廣南去，也帶他到廣南住了半年有餘。不幸花太監有病，告老在家，因見清河縣人，在本縣住了。如今花太監死了，一分錢多在子虛手裡，每日同朋友在院中行走，與西門慶都是會中朋友；西門慶是個大哥，第二個姓應雙名伯爵，原是開細絹舖的應員外兒子，沒了本錢，跌落下來，專在本司三院幫嫖貼食，會一腳好氣毬，雙陸棋子，件件皆通。第三個姓謝，名希大，字子純，亦是幫閑勤兒；會一手好琵琶，每日無營運，專在院中吃些風流茶飯。還有個祝日念、孫寡嘴、吳典恩、雲裡手、常時節、卜志道、白來搶共十個朋友。卜志道故了，花子虛補了。每月會在一處，叫兩個唱的，花攢錦簇頑耍。眾人見花子虛乃是內臣家勤兒，手裡使錢撒漫，都亂撮合他在院中請表子，整三五夜不歸家。正是：

「紫陌春光好，  紅樓醉管絃；

人生能有幾，  不樂是徒然！」

此事表過不題。且說當日西門慶率同妻妾，合家歡喜，在芙蓉亭上飲酒，至晚方散；歸到潘金蓮房中，已有半酣。乘着酒興，要和婦人雲雨；婦人連忙薰香打舖，和他解衣上床。西門慶且不與他雲雨，明知婦人第一好品蕭，于是坐在青紗帳內，令婦人馬爬在身邊，雙手輕籠金釵，捧定那話，往口裡吞放。西門慶垂首翫其出入之妙，嗚咂良久，淫興倍增，因呼春梅進來遞茶。婦人恐怕丫頭看見，連忙放下帳子來，西門慶道：「怕怎麼的？」因說起：「隔壁花二哥房裡，到有兩個好丫頭，今日送花來的是小丫頭；還有一個，也有春梅年紀，也是花二哥收過用了。但見他娘在門首站立，他跟出來，見是生的好模樣兒。誰知這花二哥年紀小小的，房裡恁般用人！」婦人聽了，瞅了他一眼，說道：「怪行貨！我不好罵你！你心裡要收這個丫頭，收他便了。如何遠打週折，指山說磨，拏人家來比奴一節。不是那樣人，他又不是我的丫頭。既然如此，明日我往後邊坐，一面騰個空兒，你自在房中叫他來，收他便了。」說畢，當下西門慶品蕭過了，方纔抱頭交股而寢。正是：

「自有內事迎郎意，  慇勤快把紫蕭吹。」

有西江月為證：

「紗帳輕飄蘭麝，娥眉慣把蕭吹；雪白玉體透房幃，禁不住魂飛魂蕩，玉腕款籠金釧，兩情如醉如痴；才郎情動囑奴知，慢慢多咂一會。」

到次日，果然婦人往後邊孟玉樓房中坐了。西門慶叫春梅到房中，春點杏桃紅綻蕊，風欺楊柳綠翻腰；收用了這妮子。婦人自此一力抬舉他起來，不令他上鍋抹灶，只叫他在房中，舖床疊被，遞茶水。衣服首飾，揀心愛的與他，纏的兩隻腳小小的。原來春梅比秋菊不同，性聰慧，喜謔浪，善應對，生的有幾分顏色。西門慶甚是寵他。秋菊為人濁蠢，不任事體，婦人打的是他。正是：

「燕雀池塘語話喧，  皆因仁義說愚賢；

雖然異數同飛鳥，  貴賤高低不一般。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}
