%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第五十九回　
\chapter{西門慶摔死雪獅子\KG 李瓶兒痛哭官哥兒}


\begin{showcontents}{}




「日落水流西復東，  春風下盡折何窮，

巫峽廟裡低含雨，  宋玉門前斜帶風；

莫將榆莢共爭翠，  深感杏花相映紅，

灞上漢南千萬樹，  幾人遊宦別離中。」

話說孟玉樓和潘金蓮在門首打發磨鏡叟去了。忽見從東一人帶著大帽眼紗，騎著騾子，走得甚急，逕到門首下來。慌的兩個婦人，往後走不迭。落後揭開眼紗，都是韓夥計來家了。平安忙問道：「貨車到了不曾？」韓道國道：「貨車進城了。稟問老爹，卸在那里？」平安道：「爹不在家，往周爺府裡吃酒去了。收拾了，交卸在對門樓上哩。你老人家請進裡邊去。」不一時，陳經濟出來，陪韓道國入後邊，見了月娘。出來廳上，拂去塵土，把行李搭連，教王經送到家去。月娘一面打發出飯來，與他吃了。不一時，貨車纔到。經濟拏鑰匙，開了那邊樓上門，就有卸車的小腳子，領籌搬運貨，一廂廂堆卸在樓上。十大車段貨，運家用酒米，直卸到掌燈時分。崔本也來幫扶照管。堆卸完畢，查數鎖門，貼上封皮，打發小腳錢出門。早有玳安往守備府，報西門慶去了。西門慶聽見家中卸貨，吃了幾鍾酒，約掌燈以後就來家。韓夥計等著見了，在廳上坐的，悉把前後往回事，說了一遍。西門慶因問：「錢老爹書下了？也見些分上不曾？」韓道國道：「全是錢老爹這封書，十車貨少使了許多稅錢。小人把段箱兩箱併一箱，三停只報了兩停，都當茶葉馬牙香櫃上稅過來了。通共十大車貨，只納了三十兩五錢鈔銀子。老爹接了報單，也沒差巡攔下來查點，就把車喝過來了。」西門慶聽言，滿心歡喜。因說：「到明日，少不的重重買一分禮謝那錢老爹。」于是分付陳經濟陪韓夥計、崔大哥坐，後邊拏菜出來，留吃了一回酒，方纔各散回家。王六兒聽見韓道國來了，王經替他駝行李搭連來家，連忙接了行李，因問：「你姐夫來了麼？」王經道：「俺姐夫看着卸行李，還等著見俺爹纔來哩。」這婦人分付丫頭春香、錦兒、伺侯下好茶好飯。等的晚上韓道國到家，拜了家堂，脫了衣裳，淨了面目，夫妻二人各訴離情一遍。韓道國悉把買賣得意一節，告訴老婆。老婆又見搭連內沉沉重重許多銀兩，因問他；替己又帶了一、二百兩貨物酒米，卸在門前店里，漫漫發賣了銀子來家。老婆滿心歡喜：「聽見王經說又尋了個甘夥計做賣手，咱每和崔大哥與他同分利錢使，這個又好了；到出月開舖子。」韓道國道：「這使着了人做賣手，南邊還少個人立庄置貨。老爹已定還裁派我去。」老婆道：「你看貨才料。自古能者多勞，你看不會做買賣，那老爹託你麼？常言：『不將辛苦意，難得世人財。』你外邊走上三年，你若懶得去，等我對老爹說了，教姓甘的和保官兒打外，你便在家賣貨就是了。」韓道國道：「外邊走熟了，也罷了。」老婆道：「可又來，你先生迷了路，在家也是閒。」說畢，擺上酒來，夫婦二人飲了幾盃闊別之酒，收拾就寢。是夜歡娛無度，不必用說。次日都是八月初一日，韓道國早到。西門慶教同崔本、甘夥計在房子內看着收卸磚瓦木石，收拾裝修土庫，不在話下。都說西門慶見卸貨物，家中無事，忽然心中想起要往鄭愛月兒家去。暗暗使玳安兒送了三兩銀子，一套紗衣服與他。鄭家鴇子聽見西門老爹來請他家姐兒，如天上落下來的一般，連忙收了禮物，沒口子向玳安：「你多頂上老爹，就說他姐兒兩個都在家里伺候老爹。請老爹早些兒下降。」玳安走來家中書房內，回了西門慶話。西門慶約午後時分，分付玳安收拾着涼轎，頭上戴著坡巾，身上穿青緯羅暗補子直身，粉底皂靴。先走在房子，看了一回裝修土庫。然後起身，坐上涼轎，放下斑竹簾來，琴童、玳安跟隨，留王經在家，止著春鴻背著直袋，逕往院中鄭月兒家來。正是：

「天仙機上整香羅，  入手先拖雪一窩；

不獨桃源能問渡，  卻來月窟伴嫦娥。」

都說鄭愛香兒頭戴着銀絲䯼髻，梅花鈿兒，周圍金纍絲簪兒。打扮的粉面油頭，花容月貌。上着藕絲裳，下着湘紋裙。見西門慶到，笑吟吟在半門里首，迎接進去。到于明間客位，道了萬福。西門慶坐下，就分付小廝琴童：「把轎回了家去，晚夕騎馬來接。」琴童跟轎家去不題。止留玳安和春鴻兩個伺候。良久，只見鴇子出來拜見，說道：「外日姐兒在宅內多有打擾。老爹家中悶的慌，來這里自恁散心走走罷了。如何多計較？又見賜將禮來。又多謝與姐兒的衣服。」西門慶道：「我那日叫他，怎的不去？只認王皇親家了。」鴇子道：「俺每如今還怪董嬌兒和李桂兒。不知是老爹生日叫唱，他每都有了禮，只俺每姐兒沒有。若早知時，已不答應王皇親家唱，先往老爹宅裡去了。老爹那里叫唱在後，咱姐兒纔待收拾起身，只見王家人來，把姐兒的衣包拏的去。落後老爹那里又差了人來，他哥子鄭奉又說：『你若不去，一時老爹動意怒了。』慌的老身背着王家人，連忙攛掇姐兒打後門起身上轎去了。」西門慶道：「先日，我在他夏老爹家酒席上，已定下他了。他若那日不去，我不消說的就惱了。怎的他那日不言不語，不做喜歡，端的是怎的說？」鴇子道：「小行貨子家，自從梳弄了，那里好生出去供唱去？到老爹宅內，見人多，不知諕的怎樣的？他從小是恁不出語，嬌養慣了。你看甚時候纔起來！老身該催促了幾遍，說：『老爹今日來，你早些起來收拾了罷。』他不依，還睡到這咱晚。」不一時，丫鬟拏茶上來，鄭愛香兒向前遞了茶吃了。鴇子道：「請老爹到後邊坐罷。」原來鄭愛香兒家，門面四間，到底五層房子。轉過軟壁，就是竹槍籬，三間大院子，兩邊四間廂房。上首一明兩暗，三間正房，就是鄭愛月兒的房。他姐姐愛香兒的房，在後邊第四層住。但見簾攏香靄，進入明間內，供養著一軸海潮觀音，兩旁掛四軸美人，按春、夏、秋、冬；惜花春起早，愛月夜眠遲，掬水月在手，弄花香滿衣。上面挂著一聯：「捲簾邀月入，諧瑟待雲來。」上首列四張東坡椅，兩邊安二條琴光漆春凳。西門慶坐下，看見上面楷書「愛月軒」三字。坐了半日，忽聽簾攏響處，鄭愛月兒出來，不戴䯼髻，頭上挽著一窩絲杭州攢，梳的黑鬖鬖光油油的。烏雲霞著四軉；雲鬢堆縱，猶若輕烟密霧。都用飛金巧貼，帶著翠梅花鈿兒，周圍金纍絲簪兒，齊插後鬢，鳳釵半卸。耳邊帶著紫瑛石墜子。上著白藕絲對衿仙裳，下穿紫綃翠紋裙。腳下露一雙紅鴛鳳嘴，胸前搖琱璫寶玉玲瓏。正面貼三顆翠面花兒，越顯那芙蓉粉面；四周圍香風縹緲，偏相襯楊柳纖腰。正是：

「若非道子觀音畫，  定然延壽美人圖。」

望上不當不正，與西門慶道了萬福，就因灑金扇兒掩著粉臉，坐在旁邊。西門慶注目停視，比初見時節兒，越發齊整。不覺心搖目蕩，不能禁止。不一時，丫鬟又拿一道茶來。這粉頭輕搖羅袖，微露春纖，取一鍾茶過來，抹去盞邊水漬，雙手遞與西門慶。然後與愛香各取一鍾相陪。吃畢，收下盞託去，請寬衣服房裡坐。西門慶叫玳安上來，把上蓋青紗衣寬了，搭在椅子上，進入粉頭房中。但見瑤窗素紗罩淡月半浸，綉幕以夜明懸伴光高燦。正面黑漆鏤金床，床上帳懸綉錦，褥隱華裀。旁設褆紅小几，博山小篆，靄沉檀樓鼻；壁上文錦囊像窑瓶，插紫笋其中。床前設兩張綉甸矮椅，旁邊放對鮫綃錦帨。雲母屏，模寫淡濃之筆；鴛鴦榻，高閣古今之書。西門慶坐下，但覺異香襲人，極其清雅，真所謂神仙洞府，人跡不可到者也。彼此攀話之間，語言調笑之際，只見丫鬟進來安放卓兒。四個小翠碟兒，都是精製銀絲細菜，割切香芹鱘絲鰉鮓鳳脯鷥羹 。然後拿上兩筯賽團圓，如明月，薄如布，白如雪，香甜可口，酥油和蜜錢麻椒鹽荷花細餅。鄭愛香兒與鄭愛月兒親手楝攢各樣菜蔬肉絲捲，就安放小泥金碟兒內，遞與西門慶吃。旁邊燒金翡翠甌兒，斟上苦艷艷桂花木樨茶。須臾，姊妹二人陪吃了餅，收下家火去。揩抹卓席，鋪茜紅氈條，床几上取了一個沉香雕漆匣，內盛象牙牌三十二扇，兩個與西門慶抹牌。當下西門慶出了個天地分，劍行十道。那愛香兒出了個地牌，花開蝶滿枝。那愛月兒出了個人牌，搭梯望月。須臾收過去，擺上酒來。但見盤堆異果，酒泛金波。卓上無非是鵝鴨雞蹄，烹龍炮鳳。珍果人間少有，隹餚天上無雙。正是：

「舞回明月墜秦樓，  歌過行雲遮楚館。」

鴛鴦杯，翡翠盞，飲玉液，泛瓊漿。姊妹二人遞上酒去，在旁箏排雁桂，款跨鮫綃，當下鄭愛香兒彈箏，愛月兒琵琶，唱了一套兜的上心來。端的詞出佳人口，有裂石遶梁之聲。唱畢，又是十二碟果仁減碟細巧品類。姊妹兩個，促席而坐，拏骰盆兒，二十個骰兒，與西門慶搶紅猜枚。飲勾多時，鄭愛香兒推更衣出去了。獨有愛月兒陪著西門慶吃酒。先是西門慶向袖中取出白綾雙欄子汗巾兒上，一頭栓著三事挑牙兒，一頭束著金穿心盒兒。鄭愛月兒只道是香茶 ，便要打開。西門慶道：「不是香茶，是我逐日吃的補藥。我的香茶不放在這面，只用布包兒包著。」于是袖中取出一包香茶桂花餅兒，遞與他。那月兒不信，還伸手往他這邊袖子裡掏。又掏出個紫縐紗汗巾兒，上栓著一副揀金挑牙兒。拏在手中觀看，甚是可愛。說道：「我見桂姐和吳銀兒都拏著這樣汗巾兒，原來是你與他的？」西門慶道：「是我揚州船上帶來的，不是我與他，誰與他的？你若愛，與了你罷。到明日再送一副與你姐姐。」說畢，西門慶就著鍾兒裡酒，把穿心盒兒內藥吃了一服。把粉頭摟在懷中，兩個一遞一口兒飲酒砸舌，無所不至。西門慶又舒手向他身上摸弄他香乳兒，緊緊就就，賽麻團滑膩。一面推開衫兒觀看，白馥馥，猶如瑩玉一般。揣摩良久，淫心輒起，腰間那話，突然而興。解開褲帶，令他纖手籠揝。粉頭見其偉是粗大，諕的吐舌害怕。雙手摟定西門慶脖心，說道：「我的親親，你今日初會，將就我，只放半截兒罷；若都放進去，我就死了。你敢吃藥養的這等大！不然如何天生恁怪刺刺的兒？紅赤赤，紫漒漒，好呵磣人子！」西門慶笑道：「我的兒，你下去替我品品。」愛月兒道：「慌怎的，往後日子多如樹葉兒。今日初會，人生面不熟。再來，等我替你品。」說畢，西門慶欲與他講歡。愛月兒道：「你不吃酒了？」西門慶道：「我不吃了，咱睡罷。」愛月兒便叫丫鬟把酒卓擡過一邊，與西門慶脫靴。他便就往後邊，更衣澡牝去了。西門慶脫靴時，還賞了丫頭一塊銀子，打發先上床睡，炷了香，放在薰籠內。良久婦人進房，問西門慶：「你吃茶不吃？」西門慶道：「我不吃。」一面掩上房門，放下綾綃來，將絹兒安在褥下，解衣上床。兩個枕上鴛鴦，被中鸂鶒。西門慶見粉頭脫了衣裳，肌膚纖細，牝淨無毛，猶如白麵蒸餅一般，柔嫩可愛。抱了抱腰肢，未盈一掬。誠為軟玉溫香，千金難買。于是把他兩隻白生生銀條股嫩腿兒，來夾在兩邊腰眼間。那話上使了託子，向花心裡頂入。龜頭昂大，濡攪半晌，方纔沒稜。那鄭月兒把眉頭縐在一處兒，兩手攀閣在枕上，隱忍難挨，朦朧著星眼，低聲說道：「今日你饒了鄭月兒罷。」西門慶于是扛起他兩隻金蓮于肩膀上，肆行抽送，不勝歡娛。正是：

「得多少春點碧桃紅綻蕊，  風欺楊柳綠翻腰。」

有詩為證：

「帶雨龍烟匝樹奇，  妖嬈身勢似難支；

水推西子無雙色，  春點河陽第一枝；

濃豔正宜吟郡子，  功夫何用寫王維，

含情故把芳心束，  留住東風不放歸。」

當下西門慶與鄭愛月兒留戀至三更，方纔回家。到次日，吳月娘打發他往衙門中去了。和玉樓、金蓮、李嬌兒都在上房坐的。只見玳安進來上房取尺頭匣兒，往夏提刑送生日禮去。四樣鮮餚，一壜酒，一疋金段。月娘因問玳安：「你爹昨日坐轎子往誰家吃酒，吃到那咱晚纔來家？想必又在韓道國家，望他那老婆去來？原來賊囚根子成日只瞞著我，背地替他幹這等繭兒！」玳安還道：「不是，他漢子來家，爹怎好的。」月娘道：「不是那里，都是誰家？」那玳安又不說，只是笑。取了段匣送禮去了。潘金蓮道：「娘，你不消問這賊囚根子，他也不肯實說。我聽見說蠻小廝昨日也跟他爹去來。你只叫了蠻小廝來問他，就是了」一面把春鴻叫到跟前。金蓮問：「你昨日跟了你爹轎子去，在誰家吃酒來？你實說便罷，不實說，如今你大娘就要打你。」那春鴻跪下便道：「娘，休打小的！待小的說就是來。小的和玳安、琴童哥三個，跟俺爹從一座大門樓進去。轉了幾條街巷到個人家，只半截門兒，都用鋸齒兒鑲了。門裡立著位娘娘，打扮的花花黎黎的。」金蓮聽見笑了說道：「囚根子，一個院裡半門子也認不的了，趕著粉頭叫娘娘起來！」金蓮問道：「那個娘娘怎麼模樣？你認的他不認的？」春鴻道：「我不認的他。生的相菩薩樣，也相娘每頭上戴著這個假壳。進入裡面，一個年老白頭的阿婆出來，望俺爹拜了一拜。落後請到大後邊，竹籬笆進去，又是一位年小娘娘出來，不戴假壳。生的銀盆臉，瓜子面，搽的嘴唇紅紅的，陪著俺爹吃酒。」金蓮道：「你每都在那里坐來？」春鴻道：「我在俺玳安、琴童哥，便在阿婆房裡，陪著俺每吃酒并肉兜子 來。」把月娘、玉樓笑的了不得。因問道：「你認的他不認的？」春鴻道：「那一個好似在咱家唱的。」玉樓笑道：「就是李桂姐了。」月娘道：「原來摸到他家去了！」李嬌兒道：「俺家沒半門子，也沒竹搶籬。」金蓮道：「只怕你不知道。你家新安的半門子是的。」問了一回，西門慶來家，往夏提刑家拜壽去了。都說潘金蓮房中養活的一隻白獅子貓兒，渾身純白，只額兒上帶龜背一道黑，名喚「雪裡送炭」又名「雪獅子」又善會口啣汗巾兒拾扇兒。西門慶不在房中，婦人晚夕常抱著他在被窩裡睡。又不撒尿屎在衣服上。婦人吃飯，常蹲在肩上喂他飯，呼之即至，揮之即去。婦人常喚他是「雪賊」。每日不吃牛肝乾魚，只吃生肉半斤，調養得十分肥壯，毛內可藏一雞彈。甚是愛惜他，終日抱在膝上摸弄，不是生好意。因李瓶兒、官哥兒哥兒平昔好貓，尋常無人處，在房裡用紅絹裹肉，令貓撲而撾食。也是合當有事，官哥兒心中不自在，連日吃劉婆子藥，略覺好些。李瓶兒與他穿上紅段衫兒，安頓在外間炕上，鋪著小褥子兒頑耍。迎春守著，奶子便在旁拏著碗吃飯。不料金蓮房中這雪獅子，正蹲在護炕上。看見官哥兒在炕上穿著紅衫兒，一動動的頑耍。只當平日哄喂他肉食一般，猛然望下一跳，撲將官哥兒，身上皆抓破了。只聽那官哥兒呱的一聲，倒咽了一口氣，就不言語了，手腳俱被風搐起來。慌的奶子丟下飯碗，摟抱在懷，只顧唾噦，與他收驚。那貓還來趕著他要撾，被迎春打出外邊去了。如意兒實承望孩子搐過一陣好了。誰想只顧常連；一陣不了，一陣搐起來。李瓶兒入在後邊。一面使迎春：「後邊請娘去，哥兒不好了，風搐著哩，叫娘快來！」那李瓶兒不聽便罷。聽了，正是：

「驚損六葉連肝肺，  諕壞三毛七孔心。」

連月娘慌的兩步做一步，走逕撲到房中。見孩子搐的兩隻眼直往上弔，通不見黑眼睛珠兒，口中白沫流出，咿咿猶如小雞叫，手足皆動。一見，心中猶如刀割相侵一般，連忙摟抱起來，臉搵著他嘴兒，大哭道：「我的哥哥，我出去好好兒，怎麼的搐起來！」迎春與奶子悉把被五娘房裡貓所諕一節說了。那李瓶兒越發哭起來，說道：「我的哥哥，你緊不可公婆意，今日你只當脫不了，打這條路兒去了！」月娘聽了，一聲兒沒言語。一面叫將金蓮來問他說：「是你屋裡的貓諕了孩子。」金蓮問：「是誰說的？」月娘指著：「是奶子和迎春說來。」金蓮道：「你著這老婆子這等張睛！俺貓在屋裡好好兒的臥著不是？你每亂道，怎的把孩子諕了，沒的賴人起來！爪兒只揀軟處捏，俺每這屋裡是好纏的！」月娘道：「他的貓，怎得來這屋里？」迎春道：「每常也來這邊屋裡走跳。」那金蓮接過來道：「早時你說，每常怎的不撾他？可可今日兒就撾起來？你這丫頭，也跟著他恁張眉瞪眼兒六說白道的！將就些兒罷了，怎的要把弓兒扯滿了，可可兒俺每自恁沒時運來！」于是使性子抽身往房里去了。看官聽說：常言道：「花枝葉下猶藏刺，人心怎保不懷毒？」這潘金蓮平日見李瓶兒從有了官哥兒，西門慶百依百隨，要一奉十，每日爭姘競寵，心中常懷嫉妒不平之氣。今日故行此陰謀之事，馴養此貓。必欲諕死其子，使李瓶兒寵衰，教西門慶復親于己。就如昔日屠岸賈養神獒害趙盾丞相一般。正是：

「湛湛青天不可欺，  未曾舉意早先知；

休道眼前無報應，  古往今來放過誰？」

月娘眾人見孩子只顧搐起來，一面熬姜湯灌他。一面使來安兒快叫劉婆去。不一時劉婆子來到，看了脈息，只顧跌腳，說道：「此遭驚諕重了，是驚風，難得過來。」急令快熬燈心薄荷湯金銀湯。取出一丸金箔丸來，向鍾兒內研化，牙關緊閉。月娘連忙拔下金簪兒來，撬開口灌下去：「過得來便罷。如過不來，告過主家奶奶，必須要灸幾蘸纔好。」月娘道：「誰敢躭？必須還等他爹來，問了他爹。不然灸了，惹他來家吆喝。」李瓶兒道：「大娘，救他命罷！若等來家，只恐遲了。惹是他爹罵，等我承當就是了。」月娘道：「孩兒是你的孩兒，隨你灸。我不敢張主。」當下劉婆子把官哥兒眉攢脖根，兩手關尺并心口，共灸了五蘸，放他睡下。那孩子昏昏沉沉，直睡到日暮時分，西門慶來家，還不醒。那劉婆見西門慶來家，月娘與了他五錢銀子藥錢，一溜烟從夾道內出去了。西門慶歸到上房，月娘把孩子風搐不好，對西門慶說了。西門慶連忙走到前邊來看視。見李瓶兒哭的眼紅紅的，問：「孩兒怎的風拍起來？」李瓶兒來滿眼落淚，只是不言語。問丫頭、奶子，都不敢說。西門慶又見官哥兒手上皮兒去了，灸的滿身火艾。心中瞧噪，又走到後邊問月娘。月娘隱瞞不住，只得把金蓮房中貓驚諕之事說了：「劉婆子剛纔看，說是急驚風。若不針灸，難過得來。若等你來，又恐怕遲了。他娘母子主張，教他灸了孩兒身上五蘸。纔放下他睡了，這半日還未醒。」西門慶不聽便罷，聽了此言，三尸暴跳，五臟氣沖；怒從心上起，惡向胆邊生。直走到潘金蓮房中，不由分說，尋著貓提溜著腳，遠向穿廊望石臺基輪起來只一捽，只聽響喨一聲，腦漿迸萬朵桃花，滿口牙零擒碎玉。正是：

「不在陽間擒鼠耗，  卻歸陰府作狸仙。」

那潘金蓮見他拏出貓去捽死了，坐在炕上風紋也不動。待西門慶出了門，口裡喃喃吶吶罵道：「賊作死的強盜，把人粧出去殺了纔是好漢！一個貓兒礙得你〈口床〉屎，亡神也似走的來捽死了。他到陰司裡，明日邊問你要命，你慌怎的！賊不逢好死變心的強盜！」這西門慶走到李瓶兒房里，因說奶子、迎春：「我教你好生看著孩兒，怎的教貓諕了他，把他手也撾了？又信劉婆子那老淫婦，平白把孩子灸的恁樣的！若好便罷；不好，把這老淫婦拏到衙門裡，與他個兩拶！」李瓶兒道：「你著孩兒緊日不得命，你又是恁樣的。孝順是兒家，他也巴不得要好哩。」當下李瓶兒只指望孩兒好來。不料被艾火把風氣反于內，變為慢風。內裡抽搐的腸肚兒皆動，尿屎皆出。大便屙出五花顏色，眼目忽睜忽閉，中朝只是昏沉不省，奶也不吃了。李瓶兒慌了，到處求神問卜打卦，皆有凶無吉。月娘瞞著西門慶有請劉婆子來家調神。又請小兒科太醫來看，都用接鼻散試之。若吹在鼻孔內打鼻涕，還看得；若無鼻涕出來，則看陰騭守他罷了。于是吹下去，茫然無知，並無一個噴涕出來。越發晝夜守著哭涕不止，連飲食都減了。看看到八月十五日將近。月娘因他不好，連自家生日都回了不做。親戚內眷就送禮來，也不請。家中止有吳大妗、楊姑娘并大師父來相伴。那薛姑子和王姑子兩個，在印經處爭分錢不平，爭又使性兒，彼此互相揭調。十四日賁四同薛姑子催討，將經卷挑將來，一千五百卷都完了。李瓶兒又與了一弔錢買布馬香燭，十五日同陳經濟早往岳廟裡進香布。把經來看著都散施盡了，走來回李瓶兒話。喬大戶家一日一遍使孔嫂兒來看。又舉薦了一個看小兒的鮑太乙來看，說道：「這個變成天弔客忤，治不得了。」白與了他五錢銀子，打發去了。灌下藥去也不受，還吐出來了。只是把眼合著，口中咬的牙格支支響。李瓶兒通衣不解帶，晝夜口接在懷中，眼淚不乾的只是哭。西門慶也不往那裡去，每日衙門中來家，就進來看孩兒。那時正值八月下旬天氣。李瓶兒守著官哥兒，睡在床上。卓上點著銀燈。丫鬟、養娘都睡熟了。覲著滿窗月色，更漏沉沉。見那孩兒只是昏昏不省人事，一向愁腸萬結，離思千端。正是：

「人逢喜事精神爽，  悶來愁腸磕睡多。」

但見：

「銀河耿耿，玉漏迢迢。穿窗皓月耿寒光，透戶涼風吹夜氣。雁聲嘹 ，孤眠才子夢魂驚；蛩韻凄涼，獨宿佳人情緒苦。譙樓禁鼓，一更未盡一更敲；別院寒砧，千搗將殘千搗起。畫簷前叮噹鐵馬，敲碎仕女情懷；銀臺上閃爍燈光，偏照佳人長嘆。一心只想孩兒好，誰料愁來在夢多。」

當下李瓶兒臥在床上，似睡不睡，夢見花子虛從前門外來，身穿白衣，恰活時一般。見了李瓶兒，厲聲罵道：「潑賊淫婦，你如何抵盜我財物與西門慶？如今我告你去也！」被李瓶兒一手扯住他衣袖，央及道：「好哥哥，你饒怒我則個！」花子虛一頓，撒手驚覺，都是南柯一夢。醒來，手裡扯著都是官哥兒的衣衫袖子。連噦了幾口，道：「怪哉，怪哉！」一聽兩更鼓時，正打三更三點。這李瓶兒諕的渾身冷汗，毛髮皆豎起來。到次日西門慶進房來，把夢中之事，告訴與西門慶。西門慶道：「知道他死到那裡去了！此是你夢想舊境。只把心來放正著，休要理他。你休害怪！如今我使小廝拏轎子接了吳銀兒，晚夕來與你做伴兒。再把老媽子叫來，伏你兩個。」玳安打院裡接了吳銀兒來。那消到日西時分，那官哥兒在奶子懷裡，只搐氣兒了。慌的奶子叫李瓶兒：「娘，你來看，哥哥這黑眼睛珠兒只往上翻。口裡氣兒，只有出來的，沒有進去的！」這李瓶兒走來，抱到懷中，一面哭起來，叫丫頭：「快請你爹去，你說孩子待斷氣也！」可好常時節又走來說話，告訴：「房子兒尋下了，門面兩間二層，大小四間，只要三十五兩銀子。」西門慶聽見後邊官哥兒重了，就打發常時節起身，說：「我不送你罷！改日我使人拏銀子和你看去。」急急走到李瓶兒房中。月娘眾人，連吳銀兒、大妗子，都在房里瞧著。那孩子在他娘懷里，把嘴一口口搐氣兒。西門慶不忍看他，走到明間椅子上坐著，只長吁短氣。那消半盞茶時，官哥兒嗚呼哀哉，斷氣身亡。時八月廿三日申時也，只活了一年零兩個月。合家大小，放聲號哭。那李瓶兒撾耳撓腮，一頭撞在地下，哭的昏過去半日，方纔甦省。摟著他大放聲哭，叫道：「我的沒救星兒，心疼殺我了！寧可我同你一答兒裡死了罷！我也不久活于世上了！我的拋閃殺人的心肝，撇的我好苦也！」那奶子如意兒和迎春，在旁哭的言不得，動不得。西門慶即令小廝收拾前廳西廂房乾淨，放下兩條寬凳，要把孩子連枕席被褥擡出去那裡挺放。那李瓶兒倘在孩兒身上，兩手摟抱著，那里肯放。口口聲聲直叫：「沒救星的冤家，嬌嬌的兒，生揭了我的心肝去了！撇的我枉費辛苦，乾生受一場，再不得見你了。我的心肝！」月娘眾人哭了一回，在旁勸他不住。西門慶走來，見他把臉抓破了，滾的寶髻鬅鬆，烏雲散亂，便道：「你看蠻子！他既然不是你我的兒女，乾養活他一場。他短命死了，哭兩聲丟開罷了。如何只顧哭了去？又哭不活他！你的身子也要緊。如今擡出去，好叫小廝請陰陽來看那是甚麼時候？」月娘道：「這個也有申時前後。」玉樓道：「我頭裡怎麼說來，他管情還等他這個時候纔去。原是申時生，還是申時死。日子又相同，都是二十三日。只是月分差些，圓圓的一年零兩個月。」李瓶兒見小廝每伺候兩旁要擡他，又哭了。說道：「慌擡他出去怎麼的？大媽媽，你伸手摸摸，他身上還熱的。」叫了一聲：「我的兒嚛，你教我怎生割捨的你去？坑得我好苦也！」一頭又撞倒在地下，放聲哭道，有山坡羊為證：

「叫一聲青天，你如何坑陷了人奴性命？叫一聲我的嬌兒呵！恨不的一聲兒就要把你叫應。也是前緣前世，那世裡少欠下你冤家債不了。輪著我今生今世，為你眼淚也拋流不盡。每日家另胆提心，費殺了我心！從來我又不曾坑人陷人，蒼天如何恁不睜眼！非是你無緣，必是我那些兒薄〈亻辛〉，撇的我面撲著地，樹倒無陰。來的竹籃打水勞而無效。叫了一聲痛腸的嬌生，奴情愿和你陰靈路上，一處兒行！」

當下李瓶兒哭了一回，把官哥兒擡出停在西廂房內。月娘向西門慶計較：「還對親家那里，并他師父廟裡說聲去。」西門慶道：「他師父廟裡，明早去罷。」一面使玳安往喬大戶家說了。一面使人請了徐陰陽來批書。又拏出十兩銀子與賁四，教他快擡了一付平頭杉板，令匠人隨即儹造了一具小棺槨兒，就要入殮。喬宅那里一聞來報，隨即喬大戶娘子就坐轎子，進門來就哭。月娘眾人都陪著大哭了一場，告訴前事一遍。不一時說了陰陽徐先生來到，看了說道：「哥兒還是正申時永逝。」月娘分付出世，教與他看看黑書。徐先生搯指，尋復又檢閱了陰陽秘書，瞧了一回：「哥兒生時八字，生于政和丙申六月廿三日申時，卒于政和丁酉八月廿三日申時。月令丁酉，日干壬子，犯天地重春。本家都要忌，忌哭聲。親人不忌。入殮之時，蛇龍鼠兔四生人，避之則吉。又黑書上云：『壬子日死者，上應寶瓶宮，下臨齊地。』他前生曾在兗州蔡家作男子。曾倚力奪人財物，吃酒落魄，不敬天地六親。橫事牽連，遭氣寒之疾。久臥床席，穢污而亡。今生為小兒，亦患風癇之疾。十日前被六畜驚去魂魄，又犯土司太歲，先亡攝去魂死。託生往鄭州王家為男子。後作千戶，壽六十八歲而終。」須臾，徐先生看了黑書：「請問老爹，明日出去，或埋或化？」西門慶道：「明日如何出得？出三日，念了經，到五日出去，墳上埋了罷。」徐先生道：「二十七日丙辰，合家本命都不犯。宣正午時掩土。」批畢書，一面就收拾入殮。已有三更天氣。李瓶兒哭著往房中尋出他幾件小道衣、道髻、鞋襪之類，替他安放在棺槨內。釘了長命釘，合家大小又哭了一場，打發陰陽去了。次日，西門慶亂著，也沒往衙門中去。夏提刑打聽得知，早晨衙門散時，就來弔問致賻慰懷。又差人對吳道官廟裡說知。到三日，請報恩寺八眾僧人在家誦經。吳道官廟裡并喬大戶家，俱備折卓三牲來祭奠。吳大舅、沈姨夫，門外韓姐夫、花大舅，都有三牲祭卓來燒布。應伯爵、謝希大、溫秀才、常時節、韓道國、甘出身、賁地傳、李智、黃四都鬬了分資，晚夕來與西門慶宿伴。打發僧人去了，叫了一起提偶的，先在哥兒靈前祭畢。然後西門慶在大廳上放卓席，管待眾人。那日院中李桂姐、吳銀兒并鄭月兒三家，都有人情來上布。李瓶兒思想官哥兒，每日黃懨懨，連茶飯兒都懶待吃。題起來，只是哭涕，把喉音都哭啞了。西門慶怕他思想孩兒，尋了拙智，白日裡分付奶子、丫鬟和吳銀兒相伴他，不離左右。晚夕西門慶一連在他房中，歇了三夜，枕上百般解勸。薛姑子夜間又替他唸楞嚴經解冤呪，勸他休要哭了：「經上不說的好：『改頭換面輪迴去，來世機緣莫想他。』當來世他不是你的兒女，都是宿世冤家債主託出來，化財化目，騙劫財物。或一歲而亡，二歲而亡，三六九歲而亡。一日一夜，萬死萬生。陀羅經上不說的好：昔日有一婦人，常持佛頂心陀羅經，日以供養不缺。乃子三年之前，曾置毒藥，殺害他命。此冤家不爭離于前後，欲求方便，致殺其母。遂以托蔭此身，向母胎中，抱母心肝，令母至生產之時，分解不得，萬死千生。及至生產下來，端正如法。不過兩歲，即便身亡。母思憶之，痛切號哭。遂即把他孩兒，拋向水中。此是三遍托蔭此身向母腹中，欲求方便，致殺其母。至第三遍，准前得生，向母胎中，百千計較，抱母心肝，令其母千生萬死，悶絕叫喚。准前得生下，特地端嚴，相見具足。不過兩歲，又以身亡，母既見之，不覺放聲大哭。是何惡業因緣？准前把孩兒直至江邊，已經數時，不忍拋棄。感得觀世音菩薩，遂化作一僧，身披百衲，直至江邊。乃謂此婦人曰：『不用啼哭。此非是你男女，是你三生前冤家，三度托生，欲殺母不得。為緣你常持誦佛頂心陀羅經，并供養不缺，所以殺汝不得。若你要見這冤家，但隨貧僧手指看之。』道罷，以神通力一指，其兒遂化作一夜叉之形，向水中而立。報言：『緣汝曾殺我來，我今故來報冤。蓋緣汝有大道心，常持佛頂心陀羅經，善神日夜擁護，所故殺汝不得。我已蒙觀世音菩薩受度了，從今永不與汝為冤。』道畢，沉水中不見。此女人兩淚交流，禮拜菩薩。歸家益修善事，後壽至九十七歲而終，轉女成男。不該我貧僧說，今你這兒子，必是宿世冤家，托來你蔭下，化目化財，要惱害你身。為緣你供養修時，那捨了此經一千五百卷，有此功行，他投害你不得，今此離身，到明日再生下來，纔是你兒女。」這李瓶兒聽了，終是愛緣不斷。但題起來，輒流涕不止。須臾，過了五日光景。到廿七日早辰，雇了八名青衣白帽小童，大紅銷金棺，與旛幢雲蓋，玉梅雪柳，圍隨前首。大紅銘旌，題著「西門冢男之柩」吳道官廟裡，又差了十二眾青衣小道童兒來，遶棺轉呪，生神玉章，動清樂送殯。眾親朋陪西門慶穿素服，走至大街東口，將及門上，纔上頭口。西門慶恐怕李瓶兒到墳上悲慟，不叫他去。只是吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、大姐家里五頂轎子，陪喬親家母大妗子和李桂姐、鄭月兒、吳舜臣媳婦鄭玉姐，往內頭去。留下孫雪娥、吳銀兒并個姑子在家，與李瓶兒做伴兒。那李瓶兒見不放他去，見棺材起身，送出到大門首，趕著棺材大放聲，一口一聲，只叫：「不來家虧心的兒嚛！」叫的連聲氣破了。不防一頭撞在門底下，把粉額磕傷，金釵墜地。慌了吳銀兒與孫雪娥，向前搊扶起來，勸歸後邊去了。到了房中，見炕上空落落的，只有他耍的那壽星博浪鼓兒，還掛在床頭上。一面想將起來，拍了卓子，由不的又哭了。山坡羊全腔為證：

「進房來，四下靜，由不的我俏嘆。想嬌兒，哭的我肝腸兒氣斷。想著生下你來，我受盡了千辛萬苦。說不的偎乾就濕，成日把你耽心兒來看。教人氣破了心腸，和我兩個結冤。實承望你與我做生兒，團圓久遠。誰知道天無眼，又把你殘生喪了。撇的我前不著村，後不著店。明知我不久也命喪在黃泉。來的咱娘兒兩個，鬼門關上一處兒眠。叫了一聲我嬌嬌的心肝，皆因是前世裡無緣，你今生壽短！」

那吳銀兒在旁，一面拉著他手，勸說道：「娘，少哭了。哥哥已是拋閃了你去了，那裡再哭得活？你須自解自嘆，休要只顧煩惱了。」雪娥道：「你又年少青春，愁到明日養不出來也怎的？這裡墻有縫，壁有眼，俺每不好說的。他使心用心，反累己身。誰不知他氣不忿你養這孩子？若果是他害了，當當來世，教他一還一報，問他要命。不知你我也被他話理了幾遭哩！只要漢子常守著他，便好。到人屋裡睡一夜兒，他就氣生氣死。早時前者你每都知道，漢子等閒不到我後邊。到了一遭兒，你看背地亂都唧喳成一塊。對著他姐兒每，說我長，道我短。那個布包兒里也看哩！俺每也不言語，每日洗著眼兒看著他。這個淫婦，到明日還不知怎麼死哩！」李瓶兒道：「罷了！我也惹了一身病在這裡，不知在今日明日死也！和他也爭執不得了。隨他罷！」正說著，只見奶子如意兒向前跪下，哭道：「小媳婦有句話，不敢對娘說。今日哥兒死了，乃是小媳婦沒造化，只怕往後爹的大娘打發小媳婦出去。小媳婦男子漢又沒了，那裡投奔？」李瓶兒見他這般說，又心中傷痛起來，說：「我有那冤家在一日，去用他一日。他豈有此話說？」便道：「怪老婆，你放孩子便沒了，我還沒死哩。總然我到明日死了，你恁在我手下一場，我也不教你出門。往後你大娘身子若是生下哥兒小姐來，你就接了奶，就是一般了。你慌亂的是此甚麼？」那如意兒方纔不言語了。這李瓶兒良久又悲慟哭起來。前腔：

「想嬌兒，想的我無顛無倒。盼嬌兒，除非是夢兒中來到。白日裡，覩物傷情，如刀剜了肺腑。到晚間，睡醒來，再不見你在我這懷兒中抱，由不的珍珠望下拋。你再不來在描金床兒上睡著頑耍，你再不來在我手掌兒上引笑，你再不來相靠著我胸膛兒來的生抱；這熱笑笑心肝割上一刀，奴為你乾生受，枉費了徒勞，稱怨了別人，撇的我無有個下稍！」

雪娥與吳銀兒兩個在旁，解勸了一回，說道：「你肚中吃了些甚麼兒？這般只顧哭了去！」一面綉春後邊拿了飯來，擺在卓上，陪他吃。那李瓶兒怎生嚥得下去？只吃了半甌兒，就丟下不吃了。西門慶在墳上，教徐先生畫了穴，把官哥兒就埋在先頭陳氏娘懷中，抱孫葬了。那日喬大戶山頭，并眾親戚，都在祭祀。就在新蓋捲棚管待飲酒一日。來家，李瓶兒與月娘、喬大戶娘子、大妗子磕著頭又哭了，向喬大娘子說道：「親家，誰似奴養的孩兒不氣長短命死了。既死了，你家姐姐做了望門無力，勞而無功。親家休要笑話。」那喬大戶娘子說道：「親家怎的這般說話？孩兒每各人壽數，誰人保得後來的事！常言：「先親後不改』，親家每又不老，往後愁沒子孫？須得慢慢來，親家也少要煩惱了。」說畢，作辭回家去了。西門慶在前廳，教徐先生灑輝，各門上都貼辟非黃符。死者煞高三丈，向東北方而去，遇日遊神沖回不出，斬之則吉。親人勿避。西門慶拏出一疋大布、二兩銀子，謝了徐先生，管待出門。晚夕入李瓶兒房中，陪他睡。夜間百般言語溫存。見官哥兒的戲耍物件都還在根前，恐怕李瓶兒看見，思想煩惱，都令迎春拏到後邊去了。正是：

「思想嬌兒晝夜啼，  寸心如割命懸絲；

世間萬般哀苦事，  除非死別共生離。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：




\end{showcontents}


