%# -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = en_US
% !TeX TS-program = xelatex
%~ \XeTeXinputencoding "UTF-8"
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上設定默認使用 XeLaTex 編譯，並指定 Unicode 編碼，供 TeXShop 自動識別

%第十六回
\chapter{西門慶謀財娶婦\KG 應伯爵喜慶追歡}

\begin{showcontents}{}



「傾城傾國莫相疑，  巫水巫雲夢亦癡，

紅粉情多銷駿骨，  金蘭誼薄惜蛾眉；

溫柔鄉裡精神健，  窈窕風前意態奇，

村子不知春寂寂，  千金此夕故踟躕」

話說當日西門慶出離院門，玳安跟隨打馬，逕到獅子街李瓶兒家門首下馬。見大門關的緊緊的，就知堂客轎子家去了。一面叫玳安問馮媽媽開門，西門慶進來。李瓶兒堂中秉燭，花冠齊整，素服輕盈，正倚簾櫳，口中磕瓜子兒。見西門慶來，忙輕移蓮步，款蹙湘裙，下階迎接，笑道：「你早來些兒，他三娘、五娘還在這裡。只剛纔轎子起身，往家裡去了。今日他大娘去的早，說你不在家。那裡去了？」西門慶道：「今日我和應二哥、謝子純早晨看燈，打你門首過去來。不想又撞見兩個朋友，都拉去院裡家走，撞到這咱晚。我又恐怕你這裡等候，小廝去時，教我推淨手打後門跑了。不然，必吃他們掛住了，休想來的成。」李瓶兒道：「適問多謝官人重禮。他娘每又不肯坐只說家裡沒人。教奴到沒意思的。」于是重篩美酒，再設佳餚。堂中把花燈都點上，放下暖簾來。金爐添獸炭，寶篆熱龍涎。春臺上高堆異品，看杯中香醪滿泛。婦人遞與西門慶酒，磕下頭去，說道：「拙夫已故，舉眼無親。今日此杯酒只靠官人與奴作個主兒。休要嫌奴醜陋，奴情願與官人鋪床疊被，與眾位娘子作個姊妹，奴死也甘心。不知官人心下如何？」說着滿眼落淚。西門慶一壁接酒，一壁笑道：「你請起來！既蒙你厚愛，我西門慶銘刻于心。待你孝服滿時，我自有處，不勞你費心。今日是你的好日子，咱每且吃酒。」西門慶于是吃畢，亦滿斟了一杯，回奉婦人，安他上席坐下。馮媽媽單管廚下看菜兒。須臾拿麵上來吃。西門慶因問李瓶兒：「今日是董嬌兒、韓金釧兒兩個在這裡。臨晚送他三娘、五娘家中討花兒去了。」西門慶坐席左，兩個在席上交杯換盞飲酒。迎春、秀春兩個丫鬟在傍，斟酒下菜伏侍。只見玳安上來，扒在地下，與李瓶兒磕頭拜壽。李瓶兒連忙起身，還了萬福。分付迎春：「教老馮廚下看壽麵點心下飯，拿一壺酒與玳安吃。」西門慶分付：「吃了早些回馬家去罷。」李瓶兒道：「到家裡你娘問，只休說你爹在這裡。」玳安道：「小的知道。只說爹在裏邊過夜，明日早來接爹就是了。」西門慶便點了點頭兒。當下把李瓶兒喜歡的要不的，說道：「好個乖孩子！眼裡說話！」即令迎春拿二錢銀子，節間叫買瓜子兒磕：「明日你拿個樣兒來，我替你做雙好鞋兒穿。」那玳安連忙磕頭，說：「小的怎麼敢？」走到下邊，比了酒飯，帶馬出門。馮媽媽把大門上了拴。李瓶兒同西門慶猜枚吃了一回，又拿一副三十二扇象牙牌兒，卓上鋪茜紅毡條，兩個燈下抹牌飲酒。吃一回，分付迎春房裡秉燭。原來花子虛死了，迎春、秀春都已被西門慶要了，以此凡事不避他。教他收拾牀鋪，拿菓盒杯酒。又在牀上紫錦帳中，婦人露着粉般身子，西門慶香肩相並，玉體廝挨。兩個看牌，拿大鍾飲酒。因問西門慶：「你那邊房子幾時收拾？」西門慶道：「且待二月間興工動土。連你這邊一所，通身打開，與那邊花園取齊。前邊起蓋山子捲棚，花園耍子去處。還蓋三間玩花樓。」婦人因指道：「奴這牀後茶葉箱內，還藏着四十斤沉香、二百斤白蠟、兩罐子水銀、八十斤胡糊椒。你明日都搬出來，替我賣了銀子，湊着你蓋房子使。你若不嫌奴醜陋，到家好歹對大娘說，奴情願只要與娘們做個姊妹，隨問把我做第幾個的也罷。親親，奴捨不的你！」說着，眼淚紛紛的落將下來。西門慶慌把汗巾替他抹拭，說道：「你的情意，我知道。也待你這邊孝服滿，我那邊房子蓋了纔好。不然娶你過去，沒有住房。」婦人道：「既有實心取奴家去，到明好歹把奴的房，蓋的與他五娘在一處。奴捨不的他，好個人兒！與後邊孟家三娘，見了奴且親熱。兩個天生的，打扮也不相兩個姊妹，只相一個娘兒生的一般。惟有他大娘性兒不是好的，快眉眼裡掃人。」西門慶道：「俺吳家的這個拙荊，他到好性兒哩。不然，手下怎生容得這些人？明日這邊與那邊，一樣蓋三間樓，與你居住，安兩個角門兒出入。你心下何如？」婦人道：「我的哥哥！這等纔可奴之意。」于是兩個顛鸞倒鳳，淫慾無度。狂到四更時分，方纔就寢。枕上並肩交股，直睡到次日飯時不起來。婦人且不梳頭，迎春拿進粥來，只陪着西門慶吃了上半盞粥兒。又拿酒來，二人又吃。原來李瓶兒好馬爬著，教西門慶坐在枕上，他倒插花，往來自動。兩個正在美處，只見玳安兒外邊打門，騎馬來接。西門慶喚他在窗下問他話。玳安說：「家中有三個川廣客人，在家中坐着。有許多細貨，要科兌與傅二叔，只要一百兩銀子押合同，其餘八月中旬找完銀子。大娘使小的來請爹家去，理會此事。」西門慶道：「你沒說我在這裡？」玳安道：「小的只說爹在裡邊桂姨家，沒說在這裡。」西門慶道：「你看不曉事！教把傅二叔打發他便了，又來請我怎的？」玳安道：「傅二叔講來，客人不肯，直等我爹去，方纔批合同。」李瓶兒道：「既是家中使了孩子來請，買賣要緊。你不去，惹的他大娘不怪麼？」西門慶道：「你不知賊蠻奴才行巿，連貨物沒處發脫，纔來上門脫與人，遲半年三個月找銀子。若快時，他就張致了。滿清河縣，除了我家舖子大，發貨多，隨問多少時，不怕他不來尋我。」婦人道：「買賣不與道路為仇。只依奴到家，打發了再來也。往後日子，多如柳葉兒哩。」西門慶于是依聽李瓶兒之言，慢慢起來，梳頭淨面，戴網巾，穿衣服。李瓶兒收拾飯與他吃。西門慶一直帶着個眼紗，騎馬來家。舖子裡有四五個客人，等候秤貨兌銀。批了合同，打發去了。走到潘金蓮房中。便問：「你昨日往那裡去來？實說便罷，不然我就嚷的塵鄧鄧的。」西門慶道：「你們都在花家吃酒，我和他每燈巿裡走了回來，同往裡邊吃酒過一夜。今日小廝接去，我纔來家。」金蓮道：「我知小廝去接，那院裡有你那魂兒罷麼？賊負心！你還哄我哩！那淫婦昨日打發俺每來了，弄神弄鬼的，晚夕叫了你去｛入日｝搗了一夜。｛入日｝搗的了，纔放來了。玳安這賊囚根子，久慣兒牢成！對着他大娘，又一樣話兒，對着我又是一樣話兒。先是他回馬來家，他大娘又是問他：『你爹怎的不來家？在誰家吃酒哩？』他回話：『和應二叔眾人，看了燈回來，都在院裡李桂姨家吃酒，教我明早接去哩。』落後我叫了問他，他笑不言語。問的急了，纔說：『爹在獅子街花二娘那裡哩。』賊囚根！他怎的就知我何你一心一計？想必你叫他話來？」西門慶哄道：「我那裡教他。」于是隱瞞不住，方纔把：「李瓶兒晚夕請我去到那裡與我遞酒，說要過你每來了。又哭哭啼啼告訴我說，他沒人手，後半截空，晚夕害怕。一心要教我取他。問幾時收拾這房子。他還有些香蠟細貨，也直幾百兩銀子，教我會經紀，替他打發銀子。教我收湊着蓋房子，上緊修蓋。他要和你一處住，與你做了姊妹，恐怕你不肯。」婦人道：「我也不多着個影兒在這裡，巴不的來總好。我這裡也空落落的，得他來與老娘做伴兒。自古船多不礙港，卓多不礙路。我不肯招他，當初那個怎麼招我來？攙奴甚麼分兒也怎的？倒只怕人心不似奴心。你還問聲大姐姐去。」西門慶道：「雖故是恁說，他孝服還未滿哩。」說畢，婦人與西門慶盡脫白綾襖，袖子裡滑浪一聲吊出個物件兒來。拿在手內，沉甸甸的紹彈子大，認了半日，竟不知甚麼東西。但見：

「原是番兵出產，逢人荐轉在京。身軀瘦小內玲瓏，得人輕借力，展轉作蟬鳴。解使佳人心膽，慣能助腎威風。號稱金面勇先鋒，戰降功第一，揚名勉子鈴。」

婦人認了半日，問道：「是甚麼東西兒？怎的把人半邊胳膊都麻了？」西門慶笑道：「這物件你就不知道了，名喚做勉鈴，南方勉甸國出產的。好的也值四五兩銀子。」婦人道：「此物使到那裡？」西門慶道：「先把他放入爐內，然後行事，妙不可言。」婦人道：「你與李瓶兒也幹來？」西門慶于是把晚間之事，從頭告訴一遍。說得金蓮淫心頓起，兩個白日裡，掩上房門，解衣上牀交歡。正是：

「不知子晉緣何事？  纔學吹簫便作仙。」

話休饒舌。一日西門慶會了經紀，把李瓶兒牀後茶葉箱內堆放的香蠟等物，都秤了斤兩，共賣了三百八十兩銀子。李瓶兒只留下一百八十兩盤纏，其餘都付與西門慶收了，湊着蓋房。便教陰陽擇用二月初八日，興工動土。五百兩銀子委付大家人來招，并主管賁四，卸磚瓦木石，管工計帳。這賁四名喚賁地傳，年少生的百浪囂虛，百能百巧。原是內相勤兒出身，因不守本分，打出吊入滑流水，被趕來。初時跟着人做兄弟兒來，次後投入大人家做家人，把人家奶子拐出來做了渾家。都在故衣做經紀，琵琶簫管都會。西門慶見他這般本事，常照顧他在生藥舖中秤貨，討中人錢使。以此凡大小事情，少他不得。當日賁地傳與來招，督管各作匠人興工。先拆毀花家那邊舊房，打開牆垣，築起地腳，蓋起捲棚山子，各亭臺耍子去處，非止一日，不必盡說。光陰迅速，日月如梭。西門慶在家看管起蓋花園，約有一個月有餘。都在三月上旬，乃花子虛百日。李瓶兒預先請過西門慶去和他計議，要把花子虛靈燒了：「房子賣的賣。不的，你着人來看守。你早把奴取過去罷，省的奴在這裡，晚夕空落落的，我害怕，常有狐狸鬼混的慌，你到家對大娘說，只當可憐見奴的性命罷。隨你把奴做第幾個，奴情願伏侍你，鋪牀疊被，也無抱怨。」說着，淚如雨下。西門慶道：「你休煩惱。前日我把你這話，到家對房下和潘五姐也說過了，直待與你把房蓋得完，那時你孝服將滿，取你過門不遲。」李瓶兒道：「好好。你既有真心取奴，先早把奴房攛掇蓋了，取過奴去。到你家住一日，死也甘心。省的奴在這裡度日如年。」西門慶道：「你的話，我知道了。」李瓶兒道：「再不的，房子蓋完，我燒了靈，搬在五姐那邊樓上住兩日。等你蓋了新房子，搬移不遲。你好歹到家和五姐說，我還等你的話。這三月初十日，是他百日，我好念經燒靈。」西門慶應諾，與婦人歇了一夜，到次日，一五一十，對潘金蓮說了。金蓮道：「可知好哩！奴巴不的騰兩間房與他住，只怕別人，你還問聲大姐姐去。我落得河水不洗船，看大姐姐怎麼說。」這西門慶一直走到月娘房裡來，月娘正梳頭。西門慶把李瓶兒要嫁一節，從頭至尾聽說一遍。月娘道：「你不好取他的休。他頭一件，孝服不滿；第二件，你當初和他男子漢相交；第三件，你又和他老婆有連手，買了他房子，收着他寄放的許多東西。常言：『機兒不快，梭兒快。』我聞得人說，他家房族中花大，是個刁徒潑皮的人。倘或一時有些聲口，倒沒的惹虱子頭上撓。奴說的是好話，趙錢孫李，你依不依隨你。」幾句說的西門慶閉口無言。走出前廳來，自己坐在椅子上沉吟。又不好回李瓶兒話，又不好不去的。尋思了半日，還進入金蓮房裡來，金蓮問道：「你到大姐姐房裡，大姐姐怎麼說？」西門慶把月娘的話，告訴了一遍。金蓮道：「大姐不肯，論他也說的是。你又買了他房子，又取他老婆，當初又與他漢子相交了一世，方纔好。我又是一說，既做朋友，沒絲也有寸交，官兒也看喬了。」西門慶道：「這個也罷了。倒只怕花大那廝，沒圈子跳，知道，挾制他孝服不滿，在中間鬼混，怎生計較？我如今又不好回他的。」金蓮道：「呸！有甚難處事？我問你，今日回他去，明日回他去？」西門慶道：「他教我今日回他聲去。」金蓮道：「你今日到那裡，恁對他說。你說：『我到家對五姐說來，他的樓上堆着許多藥料，你這家火去，到那裡沒處堆放。亦發再寬待些時，你這邊房子七八也待蓋了，攛掇匠人，早些裝修油漆停當。你這邊孝服也將滿，那時取你過去，都不齊備些？強似搬在五姐樓上，葷不葷，素不素，擠在一處甚麼樣子？』管情他也罷了。」西門慶聽言大喜，那裡等的時分，走到李瓶兒家。婦人便問：「你到家所言之事如何？」西門慶道：「五姐說來，一發等收拾油漆你新房子，你搬去不遲。如今他那邊樓上，堆的破零三亂。你這些東西過去，那裡堆放？只有一件打攪，只怕你家大伯子，說你孝服不滿，如之奈何？」婦人道：「他不敢管我的事。休說各衣另飯，當官寫立分單，已倒斷開了的勾當。只我先嫁由爹娘，後嫁由自己。自古嫂兒不通問，大伯管不的我暗地裡事。我如今見過不的日子，他顧不的我。他若但放出個屁來，我教那賊花子坐着死，不敢睡着死。大官人你放心，他不敢惹我。」因問：「你這房子，也得幾時方收拾完備？」西門慶道：「我如今分付匠人，先替你蓋出這三間樓來，及到油漆了，也到五月頭上。」婦人道：「我的哥哥，你上緊些。奴情願等着到那時候也罷。」說畢，丫鬟擺上酒，兩個歡娛飲酒過夜，西門慶自此，沒三五日不來，俱不必細說。光陰迅速，西門慶家中已蓋了兩月房屋。三間玩花樓，裝修將完；只少捲棚還未安磉。一日，五月蕤賓佳節，家家門插艾葉，處處戶掛靈符。李瓶兒治了一席酒，請過西門慶來。一者解粽，二者商議過門之日。擇五月十五日，先請僧人念經燒靈，然後西門慶這邊擇取婦人過門。西門慶因問李瓶兒道：「你燒靈那日，花大、花三、花四請他不請？」婦人道：「我每人把個帖子，隨他來不來。」當下計議已定。單等五月十五日，婦人請了報恩寺十二眾僧人，在家念經除靈。西門慶那日封了三錢銀子人情，與應伯爵做生日。早辰拿了五兩銀子與玳安，教他買辦雞鴨置酒。晚夕李瓶兒除服，都教平安、畫童兩個跟馬，約午後時分，往應伯爵家來。那日在席前者，謝希大、祝日念、孫天化、吳典恩、雲離守、常時節，連新上會賁地傳，十個朋友一個不少。又叫了兩個小優兒彈唱。遞畢酒，上坐之時，西門慶叫過兩優兒，認的頭一個是吳銀兒兄弟，名喚吳惠。那一個不認的，跪下說道：「小的是鄭愛香兒的哥，叫鄭奉。」西門慶坐首席，每人賞二錢銀子。吃到日西時分，只見玳安拿馬來接。正上席來，向西門慶耳邊悄悄說道：「娘請爹早些去罷。」西門慶與了他個眼色，就往下走！被應伯爵叫住問道：「賊狗骨頭兒！你過來實說。若不實說，我把你小耳朵擰過一邊來。你應爹一年有幾個生日？恁日頭半天裡，就拿馬來接了你爹，往那裡去？端的誰使了你來？或者是你家中那娘使了你來？或是裡邊十八子那裡？你若不說過，一百年也不對你爹說替你這小狗禿兒娶老婆。」那玳安只是說道：「委的沒人使小的。小的恐怕夜緊，爹要起身，早拿馬來伺侯。」那應伯爵奈何了他一回，見不說，便道：「你不說，我明日打聽出來，和你這小油嘴兒算帳。」于是又斟了一鍾酒，拿了半碟點心，與玳安下邊吃去。良久，西門慶下來，東淨裡更衣。叫玳安道，到僻靜處問他話：「今日花家那有誰來？」玳安道：「花三往鄉裡去了。花四家裡瞎眼，都沒人來。只有花大家兩口子來，吃了一日齋飯，他漢子先家去了。只有他老婆臨去，二娘叫到房裡去了，與了他十兩銀子，兩套衣服，還與二娘磕了頭。」西門慶道：「他沒說甚麼？」玳安道：「他一字通沒敢題甚麼，只說到明日二娘過來，他三日要來爹家走走。」西門慶道：「他真個說此話來？」玳安道：「小的怎敢說謊！」這西門慶聽了，滿心歡喜。又問：「齋供了畢不曾？」玳安道：「和尚老早就去了，靈位也燒了。二娘說請爹早些過去。」西門慶道：「我知道了，你外邊看馬去。」這玳安正往外走，不想應伯爵在過道內聽，猛可叫了一聲，把玳安諕了一跳。伯爵罵道：「賊小狗骨頭兒！你不告我說，我就的也聽見了。原來你爹兒們幹的好繭兒！」西門慶道：「怪狗才！休要唱揚一地裡知道。」伯爵道：「你央及我央兒，我不說便了。」于是走到席上，如此這般，對眾人說了一回。把西門慶拉着說道：「哥，你可成個人？有這等事，就掛口不對兄弟們說聲兒。就是花大有些甚話說，哥只分付俺每一聲，等俺每和他說，不怕他不依。他若敢道個不是，俺每就與他結一個大胳膊。端的不知哥這親事成了不曾？哥一一告訴俺們。比來相交朋友做甚麼？哥若有使令俺們處，兄弟情厚，火裡火去，水裡水去；願不求同日生，只求各自死。弟兄每這等待你，哥你不說個道理，還只顧瞞着不說。」謝希大接過說道：「哥如若不說，俺每明日唱揚的裡邊李桂姐、吳銀兒那裡知道了，大家都不好意思的。」西門慶笑道：「我教眾位得知罷。親事已都停當了。」應伯爵問道：「取行禮過門，還未定日子？」謝希大道：「哥到明日取嫂子過門，俺每賀哥去。哥好歹叫上四個唱的，請俺每吃喜酒。」西門慶道：「這個不消說，一定奉請列位兄弟。」祝日念道：「比時明日與哥慶喜，不如咱如今替哥把一杯酒兒，先慶了喜罷。」于是叫伯爵把酒，謝希大執壺，祝日念捧茶，其餘都陪跪。把兩個小優兒也叫來，跪着彈唱一套十三腔喜遇吉日，一連把西門慶灌了三四鍾酒。祝日念道：「哥，那日請俺每吃酒，也不要少了鄭奉、吳惠他兩個。」因定下：「你二人好歹去。」鄭奉掩口道：「小的們已定早去宅裡伺侯。」須臾，遞畢酒，各歸席座下，又吃了一回。看看天晚，那西門慶那埋坐的住，趕眼錯起身走了。應伯爵還要攔門不放，謝希大道：「應二哥，你放哥去罷。休要誤了他的事，教嫂子見怪。」那西門慶得手上馬，一直走了。到了獅子街，李瓶兒摘去孝䯼髻，換了一身豔服。堂中燈燭熒煌，預備下一桌齊整酒餚。上面獨獨安一張交椅，讓西門慶上坐，方打開一壜酒篩來，丫鬟執壺，李瓶兒滿斟一杯遞上去，插燭也似磕了四個頭，說道：「今日拙夫靈已燒了。蒙大官人不棄，奴家得奉巾櫛之歡，以遂于飛之願。」行畢禮起來。西門慶下席來，亦回遞婦人一杯，方纔坐下。因問：「今日花大兩口子，沒說甚麼？」李瓶兒道：「奴午齋後，叫進他到房中，就說大官人這邊做親之事。他滿口說好，一句閑話也無。只說明日三日哩，教他娘子兒來咱家走走。奴與他十兩銀子，兩套衣服，兩口子喜歡的要不的。臨出門，謝了又謝。」西門慶道：「他既恁說，我容他上門走走也不差甚麼。但有一句閑話，我不饒他。」李瓶兒道：「他就放屁辣騷，奴也不放過他。」于是湯水嗄飯，老媽廚下一齊拏上。李瓶兒親自洗手剔甲，做了些葱花羊肉，一寸的匾食兒。銀鑲鍾兒盛着南酒 。秀春斟了兩盃，李瓶兒陪西門慶吃。西門慶止吃了上半甌，就把下半甌送與李瓶兒吃。一往一來，迭連吃上幾甌。真個是：

「年隨情少，  酒因境多。」

李瓶兒因過門日子近了，比常時益發喜歡得了不的。臉上堆下笑來，對西門慶道：「方纔你在應家吃酒，奴已候得久了。又恐怕你醉了，叫玳安來請你早些歸來，不知那邊可有人覺道麼？」西門慶道：「又被應花子猜着，逼勒小廝說了幾句，鬧混了一場。諸弟兄要與我賀喜，喚唱的，做東道。又齊攢的幫襯，灌上我幾盃。我趕眼錯就走出來，還要攔阻，又說好說歹，放了我來。」李瓶兒就道：「他每放了你，也還解趣哩。」西門慶看他醉態顛狂，情眸眷戀，一霎的不禁胡亂兩個口吐丁香，臉偎仙杏。李瓶兒把西門慶抱在懷裡叫道：「我的親哥！你既真心要娶我，可趁早些。你又往來不便，休丟我在這裡日夜懸望。」說畢，翻來倒去，攪做一團，真個是：

「傾國傾城漢武帝，  為雲為雨楚襄王。」

有詩為證：

「情濃胸緊湊，  欵洽臂輕籠；

賸把銀缸照，  猶疑是夢中；」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}
