%# -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = en_US
% !TeX TS-program = xelatex
%~ \XeTeXinputencoding "UTF-8"
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上設定默認使用 XeLaTex 編譯，並指定 Unicode 編碼，供 TeXShop 自動識別

%第十八回
\chapter{來保上東京幹事\KG 陳經濟花園管工}

\begin{showcontents}{}



「堪嘆人生毒似蛇，  誰知天眼轉如車，

去年妄取東鄰物，  今日還歸北舍家；

無義錢財湯潑雪，  倘來田地水推沙，

若將奸狡為活計，  恰似朝雲與暮霞。」

話分兩頭。不說蔣竹山在李瓶兒家招贅。單表來保來旺二人上東京打點，朝登紫陌，暮踐紅塵，饑餐湯飲，帶月披星。有日到東京進了萬壽城門，投旅店安歇。到次日街前打聽，只聽見過路人風裡言風裡語，多交頭接耳，街談巷議。都說兵部王尚書昨日會問明白，聖旨下來，秋後處決。止有楊督名下親屬人等，未曾拿完，尚未定奪。且待今日，便有次第。這來保等二人，把禮物打在身邊，急來到蔡府門首。舊時幹事，來了兩遍，道路久熟。立在龍德街牌樓底下，探聽府中消息。少頃，只見一個青衣人，慌慌打太師府中出來，往東去了。來保認的是楊提督府裡，親隨楊幹辦，待要叫住，問他一聲事情何如，說家主不曾吩咐招惹他，以此不言語，放過了他去了。遲了半日，兩個走到府門前望著守門官深深唱了個喏：「動問一聲，太師老爺在家不在？」那守門官道：「老爺不在家了，朝中議事未回，你問怎的？」來保又問道：「管家翟爺請出來，小人見見，有事稟白。」那官吏：「管家翟叔也不在了，跟出老爺去了。」來保道：「且住！他不實說與我，已定問我要些東西。」於是袖中取出一兩銀子遞與他。那官吏接了，便問：「你要見老爺？要見學士大爺？老爺便是大管家翟謙稟，大爺的事便是小管家高安稟，各有所掌。況老爺朝中未回，止有學士大爺在家，你有甚事？我替你請出高管家來，有甚事引你稟見大爺，也是一般。」這來保就借情道：「我是提督楊爺府中，有事稟見。」官吏聽了，不敢怠慢，進入府中，良久，只見高安出來。來保慌忙施禮，遞上十兩銀子，說道：「小人是楊爺的親，同楊幹辦一路來見老爺討信。因後邊吃飯來遲了一步，不想他先來見了，所以不曾趕上。」高安接了禮物，說道：「楊幹辦只剛纔去了，老爺還未散朝。你且待待，我引你再見見大爺罷。」一面把來保領到第二層大廳傍邊，另一座儀門進去。坐北朝南，三間敞廳，綠油欄杆，朱紅牌額，召青填地，金字大書，天子御筆欽賜「學士琴堂」四字。原來蔡京兒子蔡攸也是寵臣，見為祥和殿學士，兼禮部尚書，提點太一宮使。來保在門外伺候，高安先入說了，出來然後喚來保入見，當廳跪下。廳上垂著朱簾，蔡攸深衣軟巾，坐於堂上，問道：「是那裡來的？」來保稟道：「小人是楊爺的親家陳洪的家人，同府中楊幹辦來稟見老爺討信。不想楊幹辦先來見了，小人趕來後見。」因向懷中取出揭帖，遞上。蔡攸見上面寫著白米五百石。叫來保近前說道：「蔡老爺亦因言官論列，連日迴避。閣中之事，并昨日二法司會問，都是右相李爺秉筆。稱楊老爺的事，昨日內裡消息出來， 聖上寬恩，另有處分了。其手下用事有名人犯，待查明問罪。你還往到李爺那裡說去。」來保只顧磕頭道：「小的不認的李爺府中，望爺憐憫俯就，看家楊老爺分上。」蔡攸道：「你去到天漢橋迤北高坡大門樓處，問聲當朝右相，資政殿大學士，兼禮部尚書，名諱邦彥的你李爺，誰是不知道。也罷，我這裡還差個人同你去。」即令祇候官呈過一緘，使了圖書，就差管家高安同去見李老爺，如此這般替他說。那高安承應下了，同來保出了府門，叫了來旺，帶著禮物，轉過龍德街，逕到天漢橋李邦彥門首。正值邦彥朝散纔來家，穿大紅縐紗袍，腰繫玉帶，送出一位公卿，上轎而去。回到廳上，門吏稟報說：「學士蔡大爺差管家來見。」先叫高安進去，說了回話。然後喚來保來旺進見，跪在廳臺下。高安就在傍邊遞了蔡攸封緘，并禮物揭帖。來保下邊就把禮物呈上。邦彥看了說道：「你蔡大爺分上，又是你楊老爺親，我怎麼好受此禮物？況你楊爺昨日聖心回動已沒事。但只是手下之人，科道參語甚重，已定問發幾個。」即令堂候官取過昨日科中送的那幾個名字與他瞧，上寫著：「王黼名下書辦官董昇，家人王廉，斑頭黃玉；楊戩名下。壞事書辦官盧虎，幹辦楊盛府，椽韓宗仁、趙弘道，斑頭劉成，親黨陳洪、西門慶、胡四等，皆鷹犬之徒，狐假虎威之輩。揆置本官，倚勢害人。貪殘無比，積弊如山。小民蹙額，巿肆為之騷然！乞敕下法司，將一干人犯，或投之荒裔，以禦魑魅；或寘之典刑，以正國法。不可一日使之留于世也！」來保等見了，慌的只顧磕頭，告道：「小人就是西門慶家人，望老爺開天地之心，超生性命則個！」高安又替他跪禀一次。邦彥見五百兩金銀，只買一個名字，如何不做分上？即令左右檯書案過來，取筆將文卷上西門慶名字改作賈慶。一面收上禮物去。邦彥打發來保等出來，就拿回帖回蔡學士，賞高安、來保、來旺一封五十兩銀子。來保路上作辭高管家，回到客店，收拾行李，還了店錢，星夜回到清河縣來。早到家見西門慶，把東京所幹的事，從頭說了一遍。西門慶聽了，如提在冷水盆內，對月娘說：「早時使人去打點，不然怎了！」正是：這回西門慶性命，有如落日已沈西嶺外，卻被扶桑喚出來。於是一塊石頭，方纔落地。過了兩日，門也不關了，花園照舊還蓋，漸漸出來街上走動一日，玳安騎馬打獅子街所過，看見李瓶兒門首開個大生藥舖，裡邊堆著許多生熟藥材。朱紅小櫃，油漆牌面，吊看幌子，甚是熱鬧。歸來告與西門慶說：還不知招贅竹山一節。只說：「二娘搭了個新夥計，開了個生藥舖。」西門慶聽了，半信不信。一日，七月中旬時分，金風淅淅，玉露冷冷。西門慶正騎馬街上走著，撞見應伯爵、謝希大兩人叫住，下馬唱喏。問道：「哥一向怎的不見？兄弟到府上幾遍，見大門關著，又不敢叫，整悶了這幾日。端的哥在家做甚事？嫂子取過來不曾？也不請兄弟們吃酒？」西門慶道：「不好告訴的。因舍親家陳宅那邊為些閒事，替他亂了幾日。親事另改了日期了。」伯爵道：「兄弟每不知哥吃驚。今日既撞遇哥，兄弟二人肯空放了？如今請哥同到裡邊吳銀姐那裡吃三杯，權當解悶。」不由分說，把西門慶拉進院中來。玳安、平安牽馬，後邊跟著走。正是：

「歸去只愁紅日短，  思卿猶恨馬行遲:

世財紅粉歌樓酒，  誰為三般事不迷。」

當日西門慶被他二人拉到吳銀兒家，吃了一日酒。到日暮時分，已帶半酣，纔放出來，打馬正望家走，到於東街口上，撞見馮媽媽從南來，走得甚慌。西門慶勒住馬，問道：「你往那去？」馮媽媽道：「二娘使我往門外寺裡魚籃會，替過世二爹燒箱庫去來。趕進門來。」西門慶醉中道：「你二娘在家好麼？我明日和他說話去。」馮媽媽道：「尤得大人還問甚麼好也來？把個見見成成做熟了飯的親事兒，吃人掇鍋兒去了。」西門慶聽了，失驚問道：「莫不他嫁人去了？」馮媽媽道：「二娘那等使老身送過頭面，往你家去了幾遍不見你，大門關著。對大官兒說進去，教你早動身，你不理。今教別人成了，你還說甚的？」西門慶問：「是誰？」馮媽媽悉把半夜三更，婦人被狐狸纏著，染病著，看看至死。怎的請了大街上住的蔣竹山來看，吃了他的藥，怎的好了。某日怎的倒踏門招進來，成其夫婦。見今二娘拿出三百兩銀子，與他開了生藥舖。從頭至尾說了一遍。這西門慶不聽便罷，聽了氣的在馬上只是跌腳。叫道：「苦哉！你嫁別人，我也不惱。如何嫁那矮王八！他有甚麼起解？」于是一直打馬來家。剛下馬進儀門，只見吳月娘、孟玉樓、潘金蓮并西門大姐四個在前廳天井內，月下跳馬索兒耍子。見西門慶來家，月娘、玉樓、大姐三個都往後走了。只有金蓮不去，且扶著庭柱兜鞋。被西門慶帶酒罵道：「淫婦們間的聲喚，平白跳甚麼百索兒？」趕上金蓮踢了兩腳。走到後邊，也不往月娘房中去脫衣裳，走在西廂稍間一間書房，要了舖蓋，那裡宿歇。打丫頭，罵小廝，只是沒好氣。眾婦人站在一處，都是著恐，不知是那緣故？吳月娘甚是埋怨金蓮：「你見他進門有酒了。兩三步扠在一邊便了，還只顧在眼前笑成一塊且提鞋兒，卻被他蝗蟲螞蚱一例都罵著！」王樓道：「罵我每也罷，如何連大姐也罵起淫婦來了？沒槽道的行貨子！」金蓮接過來道：「這一家子只我是好欺負的！一般三個人在這裡，只踢我一個兒。那個偏受用著甚麼也怎的？」月娘就惱了，說道：「你頭裡何不教他連我也踢不是？你沒偏受用，誰偏受用恁的？賊不識高低貨！我到不言語，你只顧嘴頭子〈石畢〉哩礡喇的！」那金蓮見月娘惱了，便轉把話兒來摭，說道：「姐姐不是這等說。他不知那裡因著甚麼由頭兒，只拿我煞氣。要便睜著眼望著我叫，千也要打個臭死，萬也要打個臭死！」月娘道：「誰教你只要嘲他來？他不打你，卻打狗不成？」玉樓道：「大姐姐，且叫了小廝來問他聲，今日在誰家吃酒來？早辰好好出去，如何來家恁個腔兒？」不一時把玳安叫到根前，問他端的。月娘罵道：「賊囚根子！你不實說，教大小廝來吊拷你和平安兒每人都是十板子。」玳安道：「娘休打，待小的實說了罷。爹今日和應二叔每都在院裡吳家吃酒。散的早了來，在東街口上，撞遇馮媽媽，說花二娘等爹不去，嫁了大街住的蔣太醫了。爹一路上惱的要不的。」月娘道：「信那沒廉恥的歪淫婦；浪著嫁了漢子，來家拿人煞氣！」玳安道：「二娘沒嫁蔣太醫，把他倒踏門招進去了，如今二娘與了他本錢，開了好不興的大藥舖。我來家告爹說，爹還不信。」孟玉樓道：「論起來，男子漢死了多少時兒，服也還未滿，就嫁人，使不得的！」月娘道：「如今年程，論的甚麼使的使不的？漢子孝服未滿，浪著嫁人的，纔一個兒？淫婦成日和漢子酒裡眠，酒裡臥底人，他原守的甚麼貞節？」看官聽說：月娘這一句話，一棒打著兩個人。孟玉樓與潘金蓮都是再醮嫁人，孝服都不曾滿。聽了此言，未免各人懷著慚愧歸房，不在話下。正是：

「不如意處常八九，  可與人言無二三。」

卻說西門慶當晚在前邊廂房睡了一夜。到次日，把女婿陳經濟安他在花園中同賁四管工記帳。換下來昭來，教他看守大門。西門大姐白日裡便在後邊和月娘眾人一處吃酒，晚夕歸前邊廂房中歇。陳經濟每日只在花園中管，非呼喚不敢進入中堂。飲食都是小廝內裡拿出來吃。所以西門慶手下這幾房婦女，都不曾見面。一日西門慶不在家，與提刑所賀千戶送行去了。月娘因陳經濟搬來居住，一向管工辛苦，不曾安排一頓飯兒酬勞他酬勞，向孟玉樓、李嬌兒說道：「待要管，又說我多攬事。我待欲不管，又看不上。人家的孩兒在你家，每日起早睡晚，辛辛苦苦，替你家打勤勞兒，那個興心知慰他一知慰兒也怎的？」玉樓道；「姐姐，你是個當家的人，你不上心誰上心？」月娘於是吩咐廚下，安排了一桌酒餚點心，午間請經濟進來吃一頓飯。這陳經濟撇了工程，教賁四看管，逕到後邊參見月娘。作畢揖，旁邊坐下。小玉拿茶來吃了，安放桌兒，拿蔬菜案酒上來。月娘道：「姐夫每日管工辛苦；要請姐夫進來坐坐，白不得個閒。今日你爹不在家，無事，治了一杯水酒，權與姐夫酬勞。」經濟道：「兒子蒙爹娘抬舉，有甚勞苦？這等費心！」月娘遞了酒，經濟傍邊坐下。須臾，饌餚齊上。月娘陪著他吃了一回酒。月娘使小玉：「請大姑娘來這裡坐。」小玉道：「大姑娘使看手，便來。」少頃，只聽房中抹的牌响。經濟便問：「誰人抹牌？」月娘道：「是大姐與玉簫丫頭弄牌。」經濟道：「你看沒分曉。娘這裡呼喚不來，且在房中抹牌。」不一時大姐掀簾子出來，與他女婿對面坐下，一同飲酒。月娘便問：「陳姐夫也會看牌也不會？」大姐道：「他也知道些香臭兒。」當時月娘自知經濟是個志誠的女婿，卻不道是小夥子兒，詩詞歌賦、雙陸象棋，折牌道字，無所不通，無所不曉。有西江月為證：

「自幼乖滑伶俐，風流博浪牢成。愛穿鴨綠出爐銀，雙陸象棋幫襯。琵琶笙竺簫管，彈丸走馬員情。只有一件不堪聞，見了佳人是命。」

月娘便道：「既是姐夫會看牌，何不進去咱同看一看？」經濟道：「娘和大姐看罷，兒子卻不當。」月娘道：「姐夫至親間，怕怎的？」一面進入房中。只見孟玉樓正在牀上鋪茜紅毡看牌。見經濟進來，抽身就要走。月娘道：「姐夫又不是別人，見個禮兒罷。」向經濟道：「這是你三娘哩。」那經濟慌忙躬身作揖，玉樓還了萬福。當下玉樓、大姐三人同抹，經濟在傍邊觀看。抹了一回，大姐輸了下來。經濟上來又抹，玉樓出了個天地分，經濟出了恨點不到頭。吳月娘出了個四紅沉，八不就，雙三不搭兩么兒，和兒不出；左來右去配不著色頭。只見潘金蓮掀開簾子走進來，銀絲䯼髻上戴著一頭鮮花兒仙掌，體可玉貌，笑嘻嘻道：「我說是誰，原來是陳姐夫在這裡。」慌的陳經濟扭頸回頭，猛然一見，不覺心蕩目搖，精魂已失。正是：

「五百年冤家今朝相遇，  三十年恩愛一日遭逢。」

月娘道：「此是五娘。姐夫也只見個長禮兒罷。」經濟忙向前深深作揖，金蓮一面還了萬福。月娘便道：「五姐你來看，小雛兒倒把老鴉子來贏了。」這金蓮近前一手扶著牀護炕兒，一隻手拈著白紗團扇兒，在傍替月娘指點說道：「大姐姐，這牌不是這等出了。把雙三搭過來，卻不是天不同和牌，還贏了陳姐夫和三姐姐。」眾人正抹牌在熱鬧處，只見玳安抱進毡包來，說：「爹來家了。」月娘連忙攛掇小玉送陳姐夫打角門出去了。西門慶下馬進門，先到前邊工上觀看了一遍，然後踅到潘金蓮房中。金蓮慌忙接著，與他脫了衣裳，說道：「你今日送行去來的早。」西門慶道：「提刑所賀千戶新陞、新平寨知寨，合衛所相知都郊外送他，來拿帖兒來會我，不好不去的。」金蓮道：「你沒酒，教丫鬟看酒來你吃。」不一時放了桌兒飲酒，菜蔬都擺在面前。飲酒中間，因說起後日花園捲棚上梁，約有許多親朋都要來遞菓盒酒掛紅，少不得叫廚子置酒管待。說了一回，天色已晚。春梅掌燈歸房，二人上牀宿歇。西門慶因起早送行，著了辛苦，吃了幾杯酒就醉了。倒下頭鼾睡如雷，齁齁不醒。那時正值七月二十頭天氣，夜裡有些餘熱，這潘金蓮怎生睡得著。忽聽碧紗帳內一派蚊雷，不免赤著身子起身來，執著燭滿帳照蚊。照一個燒一個。回首見西門仰臥枕上，睡得正濃，搖之不醒。其腰間那話，帶著托子，纍垂偉長，不覺淫心輙起。放下燭臺，用纖手捫弄弄了一回，蹲下身去，用口吮之，吮來吮去，西門慶醒了。罵道：「怪小淫婦兒！你達達睡睡，就摑混死了。」一面起來，坐在枕上，亦發叫他在下儘著吮咂；又垂首翫之，以暢其美。正是：

「怪底佳人風性重，  夜深偷弄紫鸞蕭。」

有蚊子雙關，踏莎行詞為證：

「我愛他身體輕盈，楚腰膩細，行行一泒笙歌沸。黃昏人未掩朱扉，潛身撞入紗廚內。款傍香肌，輕憐玉體，嘴到處臙脂記。取邊廂，告就百般聲，夜深不肯教人睡。」

婦人于是頑了有一頓飯時，西門慶忽然想起一件事來，叫香梅篩酒過來，在牀前執壺而立。將燭移在牀背板上，教婦人馬爬在他面前，那話隔山取火，托入牝中，令其自動，在上飲酒取其快樂。婦人罵道：「好個刁鑽的強盜！從幾時新興出來的例兒，怪剌剌教丫頭看答著甚麼張致！」西門慶道：「我對你說了罷。當初你瓶姨和我常如此幹，叫他家迎春在傍執壺斟酒，到好耍子。」婦人道：「我不好罵出來的，甚麼瓶姨鳥姨！題那淫婦則甚？奴好心不得好報。那淫婦等不的，浪著嫁漢子去了。你前日吃了酒，你來家，一般三個人在院子裡跳百索兒，只拿我煞氣，只踢我一個兒，倒惹的人和我辨了回子嘴。想起來，奴是好欺負的！」西門慶問道：「你與誰辨嘴來？」婦人道：「那日你便進來了，上房的好不和我合氣。說我在他根前頂嘴來，罵我不識高低的貨。我想起來，為甚麼養蝦蟇得水蠱兒病，如今到教人惱我？」西門慶道：「不是我也不惱，那日應二哥他們拉我到吳銀兒家吃了酒出來，路上撞見馮媽媽子，如此這般告訴我，把我氣了個立睜。若嫁了別人，我到罷了。那蔣太醫賊矮王八，那花大怎不咬下他下截來？他有甚麼起解？招他進去，與他本錢，教他在我眼面前開舖子，大剌剌做買賣？」婦人道：「虧你有臉兒還說哩！奴當初怎麼說來？先下米的先吃飯。你不聽，只顧求他問姐姐。常信人調，丟了瓢！你做差了，你抱怨那個？」西門慶被婦人這幾句話，沖得心頭一點火起，雲山半壁通紅。便道：「你由他，教那不賢良的淫婦說去，到明日休想我這裡理他。」看官聽說：自古讒言罔行，雖君臣父子夫婦昆弟之間，猶不能免，況朋友乎？饒吳月娘恁般賢淑的婦人，居于正室，西門慶聽金蓮袵席脾睨之閒言，卒致于反目。其他可不慎哉！自是以後，西門慶與月娘尚氣，彼此觀面，都不說話。月娘隨他往那房裡去，也不管他來遲去早，也不問他。或是他進房中取東取西，只教丫頭上前答應，也不理他，兩個都把心來冷淡了。正是：

「前車倒了千千輛，  後車到了亦如然；

分明指與平川路，  錯把忠言當惡言。」

且說潘金蓮自西門慶與月姐尚氣之後，見漢子偏聽已，于是以為得志。每日抖搜著精神，粧飾打扮，希寵巿愛。因為那日後邊會遇陳經濟一遍，見小夥兒生的乖猾伶俐，有心也要抅搭他。但只畏悮西門慶，不敢下手。只等的西門慶往那裡去，不在家，便使了丫鬟叫進房中，與他茶水吃，常時兩個下棋做一處。一日，西門慶新蓋捲棚上梁，親友掛紅慶賀，遞菓盒的也有許多。各作人匠，都有犒勞賞賜。大廳上管待官客，吃到晌午時分人纔散了。西門慶看著收拾了家火，歸後邊睡去了。陳經濟走來金蓮房中，討茶吃。金蓮正在牀上彈弄琵琶道：「前邊上梁吃了恁半日酒，你就不曾吃了些甚麼？還來我屋裡要茶吃。」經濟道：「兒子不瞞你老人家說，從半夜起來，亂了這一五更，誰吃甚麼來？」婦人問道：「你爹在那裡？」經濟道：「爹後邊睡去了。」婦人道：「你既沒吃甚麼，叫春梅揀粧裡，拿我吃的那蒸酥菓餡餅兒來，與你姐夫吃。」這小夥兒就在他炕桌兒擺著四碟小菜，吃著點心。因見婦人彈琵琶，戲問道：「五娘，你彈的甚曲兒？怎不唱個兒我聽。」婦人笑道：「好陳姐夫，奴又不是你影射的，如何唱曲兒你聽？我等你爹起來，看我對你爹說不說。」那經濟笑嘻嘻，慌忙跪下，央及道：「望乞五娘可憐見，兒子再不敢了。」

那婦人笑起來了。自此這小夥兒，和這婦人日近日親。或吃茶吃飯，穿房入屋，打牙犯嘴，挨肩擦膀，通不忌憚。月娘托以兒輩，放這樣不老實的女婿在家，自家的事卻看不見。正是：

「只繞採花成釀蜜，  不知辛苦為誰甜！」

「堪嘆西門慮未通，  惹將桃李笑春風，

滿牀錦被藏賊睡，  三頓珍羞養大蟲；

愛物只圖夫婦好，  貪財常把丈人坑，

還有一件堪誇事，  穿房入屋弄乾坤。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：




\end{showcontents}
