%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十七回　
\chapter{陳經濟守禦府用事\KG 薛嫂買賣說姻親}


\begin{showcontents}{}




「在世為人保七旬，  何勞日夜弄精神，

世事到頭終有盡，  浮華過眼恐非真；

貧窮富貴天之命，  得失榮枯隙裡塵，

不如且放開懷樂，  莫待無常鬼使侵。」

話說陳經濟到於守備府中下了馬，張勝先進去本稟報春梅。春梅分付，教他在外邊班直房內，用香湯澡盆，沐浴了身體乾淨，後邊使養娘包出一套新衣服靴帽來，與他更換了。張勝把他身上脫下來舊藍縷衣服，捲做一團，閣在班直房內上上吊著，然後稟了春梅。那時守備還未退廳，春梅請經濟到後堂。盛粧打扮，出來相見。這經濟進門，就望春梅拜了四雙八拜：「讓姐姐受禮！」那春梅受了半禮，對面坐下。敘說寒溫離別之情，彼此皆眼中垂淚。春梅恐怕守備退廳進來，見無人在眼前，使眼色與經濟悄悄說：「等住回他若問你，只說是姑表兄弟，我大你一歲，二十五歲了，四月廿五日午時生的。」經濟道：「我知道了。」不一時，丫鬟拏上茶來，兩人吃了茶。春梅便問：「你一向怎麼出了家做了道士？打我這府中出去，守備不知是我的親，錯打了你，悔的要不的！若不是那時就留下你，爭奈有雪娥那賤人在我這裡，不好又安插你的，所以放你去了。落後打發了那賤人，纔使張勝到處尋你不著。誰知你在城外做工，流落至于此地位！」經濟道：「不瞞姐姐說，一言難盡！自從與你相別，要娶六姐。我父親死在東京，來遲了，不曾娶成，被武松殺了。聞得你好心，葬埋了他永福寺，我也到那裡燒布來。在家又把俺娘沒了。剛打發喪事出去，被人坑陷了資本。來家又是大姐死了，被俺丈母那淫婦告了我一狀，床帳粧奩，都搬的去了。打了一場官司。將房兒賣了，弄的我一貧如洗。多虧了俺爹朋友王杏菴賑濟，把我纔送到臨清晏公廟那裡出家。不料又被光棍打了，拴到咱府中，打了十棍出去，投親不理，投友不顧。因此在寺內傭工。多虧姐姐掛心，使張管家尋將我來。見姐姐一面，恩有重報，不敢有忘！」說到傷心處，兩個都哭了。正說話中間，只見守備退廳，進入後邊來。左右掀開簾子，守備進來，這陳經濟向前倒身下拜。慌的守備答禮相還，說：「向日不知是賢弟，被下人隱瞞，有誤衝撞，賢弟休怪！」經濟道：「不才有玷，一向缺禮，有失親近，望乞恕罪！」又磕下頭去。守備一手拉起，讓他上坐。那經濟乖覺，那里肯，務要拉下椅兒旁邊坐了。守備關席，春梅陪他對坐下。須臾換茶上來，吃畢。守備便問：「賢弟貴庚？一向怎的不見？如何出家？」經濟便告說：「小弟虛度二十四歲，俺姐姐長我一歲，是四月二十五日午時生。向因父母雙亡，家業凋喪，妻又沒了，出家在晏公廟。不知家姐嫁在府中。有失探望。」守備道：「自從賢弟那日去後，你令姐晝夜憂心，常時啾啾唧唧不安，直到如今。一向使人找尋賢弟不著。不期今日相會，實乃三生有緣！」一面分付左右放卓兒，安排酒上來。須臾擺設許多盃盤，雞蹄鵝鴨，烹炮蒸煠，湯飯點心，堆滿卓上。銀壼玉盞，酒泛金波。守備相陪敘話，吃至晚來，掌上燈燭方罷。守備分付家人周仁，打掃西書院乾淨，那裡書房床帳都有。春梅拿出兩床鋪蓋衾枕，與他安歇。又撥一個小廝喜兒答應他。又包出兩套紬絹衣服來，與他更換。每日飯食，春梅請進後邊吃。正是：

「一朝時運至，  半點不由人。」

光陰迅速，日月如梭，但見：

「行見梅花肥底，  忽逢元旦新正；

不覺艷杏盈枝，  又早新荷貼水。」

經濟在守備府裡，住了一個月有餘。一日，四月二十五日，春梅的生日。吳月娘那邊買了禮來，一盤壽桃，一盤囊麵，兩隻湯鵝，四隻鮮雞，兩盤果品，一罈南酒 ，玳安穿青衣，挐帖兒送來。守備正在廳上坐的，門上人稟報進去，抬進禮來。玳安遞上帖兒，扒在地下磕頭。守備看了禮帖兒，說道：「多承你奶奶費心，又送禮來。」一面分付家人：「收進禮去，討茶來與大官兒吃。把禮帖教小伴當送與你舅收了。封了一方手帕，三錢銀子，與大官兒；抬盒人錢一百文。拏回帖兒，多上覆。」說畢，守備穿了衣服，就起身出去拜人去了。玳安只顧在廳前伺候討回帖兒。只見一個年小的，戴著瓦楞帽兒，穿著青紗道袍，涼鞋淨襪，從角門裡走出來，手中拿著帖兒賞錢，遞與小伴當，一直往後邊去了。「可要作怪！模樣倒好相陳姐夫一般，他如何卻在這里？」只見小伴當遞與玳安手帕銀錢，打發出門。到于家中，回月娘話。見回帖上寫著：周門龐氏歛袵拜。月娘便問：「你沒見你姐？」玳安道：「姐姐倒沒見，倒見姐夫來！」月娘笑道：「怪囚，你家倒有恁大姐夫！守備好大年紀，你也叫他姐夫？」玳安道：「不是守備，是咱家的陳姐夫！我初進去，周爺正在廳上。我遞上帖兒，與他磕了頭，他說：『又生受你奶奶送重禮來！』分付伴當拿茶與我吃：『把帖兒拏與你舅收了，討一方手帕三錢銀子，與大官兒。抬盒人是一百文錢。』說畢，周爺穿衣服出來上馬，拜人去了。半日，只見他打角門裡出來，遞與伴當回帖賞賜，他就進後邊去了。我就押著盒擔出來。不是他卻是誰？」月娘道：「怪小囚兒，休胡說白道的！那羔子赤道流落在那里討吃，不是凍死就是餓死！他平白在在那府做甚麼？守備認的他甚麼毛片兒，肯招攬下他何用？」玳安道：「奶奶敢和我兩個賭？我看得千真萬真！就燒的成灰骨兒，我也認的！」月娘問：「他穿著甚麼？」玳安告訴：「他戴著新瓦楞帽兒，金簪子，身穿著青紗道袍，涼鞋淨襪，吃的好了！」月娘道：「我不信，不信！」這里說話不題。卻說陳經濟進入後邊，春梅還在房中鏡臺前搽臉，描畫雙蛾。經濟拿吳月娘禮帖兒與他看，因問：「他家如何送禮來與你？是那里緣故？」這春梅便把從前已往，清明郊外永福寺撞遇月娘相見的話，訴說一遍。後來怎生平安兒偷了解當舖頭面，吳巡檢怎生夾打平安兒，追問月娘奸情之事。薛嫂又怎生說人情，守備替他處斷了事。落後他家買禮來相謝，正月裡我往他家與孝哥兒生日，勾搭連環到如今。他許下我生日，買禮來看好一節。經濟聽了，把眼瞅了春梅一眼，說：「姐姐你好沒志氣！想著這賊淫婦，那咱把咱姐兒們生生的拆散開了，又把六姐命喪了。永世千年，門裡門外，不相逢纔好！反替他說人情兒？那怕那吳典恩追拷著平安小廝，供出奸情來，隨他那淫婦，一條繩子拴去出醜見官，管咱每大腿事！他沒和玳安小廝有奸，怎的把丫頭小玉配與他？有我早在這里，我斷不教你替他說人情！他是你我仇人，又和他上門往來做甚麼？六月連陰，想他好晴天兒！」幾句話說得春梅閉口無言。春梅道：「過往勾當也罷了！還是我心好，不念舊仇。」經濟道：「如今人好心不得好報哩！」春梅道：「他既送了禮，莫不白受他的？還等著我這裡人請他去哩！」經濟道：「今後不消理那淫婦了，又請他怎的？」春梅道：「不請他又不好意思的。丟個帖與他，來不來隨他就是了。他若來時，你在那邊書院內，休出來見他。往後咱不招惹他就是了！」經濟惱的一聲兒不言語，走到前邊，寫了帖子。春梅使家人周義，去請吳月娘。月娘打扮出門，教奶子如意見抱著孝哥兒，坐著一頂小轎，玳安跟隨，來到府中。春梅、孫二娘都打扮出來迎接，至後廳相見，敘禮坐下。如意兒抱著孝哥兒相見磕頭畢。經濟躲在那邊書院內，不走出來。由著春梅、孫二娘，在後廳擺茶安席遞酒。叫了兩個妓女，韓玉釧、鄭嬌兒彈唱，俱不必細說。玳安在前邊廂房內管待。只見一個小伴當，打後邊拿出一盤湯飯點心下飯。往西角門書院中走。玳安便問他：「拿與誰吃？」小伴當道：「是與舅吃的。」玳安道：「你舅姓甚麼？」小伴當道：「姓陳。」這玳安賊悄悄後邊跟著他到西書院，小伴當便掀簾子進去。玳安慢慢打紗窗外往裡張看。卻不是陳姐夫？正在書房床上〈扌歪〉著。見拿進湯飯點心來，連忙起來，放卓兒正吃。這玳安悄悄走出外邊來，依舊坐在廂房內。直待天晚，家中燈籠來接，吳月娘轎子起身，到家一五一十，告訴月娘，說：「果然陳姐夫在他家居住。」自從春梅這邊被經濟把攔，兩家都不相往還。正是：

「誰知豎子多間阻，  一念翻成怨恨媒！」

自此經濟在府中，與春梅暗地勾搭，人都不知。或守備不在，春梅就經濟在房中吃飯吃酒，閑時下棋調笑，無所不至。守備在家，便使丫頭小廝，拿飯往書院與他吃，或白日裡，春梅也常往書院內，和他坐半日，方歸後邊來。彼此情熱，俱不必細說。一日，守備領人馬出巡，正值五月端午佳節，春梅在西書院花亭上置了一卓酒席，和孫二娘、陳經濟吃雄黃酒，解粽歡娛。丫鬟侍妾，都兩邊侍奉。當日怎見的蕤賓好景？但見：

「盆栽綠柳，瓶插紅榴，水晶簾捲鍛鬚，雲母屏開孔雀。菖蒲切玉，佳人笑捧紫霞觴；

角黍堆金，侍妾高擎碧玉盞。食烹異品，果獻時新。靈符艾虎簪頭，五色絨繩臂。家家慶賞午節，處處歡飲香醪，遨遊身外醉乾坤，消遣壼中閑日月。得多少珮環聲碎金蓮小，紈扇輕搖玉笋柔。」

春梅令海棠、月桂兩個侍妾，在席前彈唱。當下直吃到炎光西墜，微雨生涼的時分，春梅拏起大金荷花盃來相勸。酒過數巡，孫二娘不勝酒力，起身先往後邊房中看去了。獨落下春梅和經濟在花亭上吃酒，猜枚行令，你一盃，我一盃。不一時，丫鬟掌上紗燈上來，養娘金匱、玉堂打發金哥兒睡去了。經濟輸了，便走出書房內，躲酒不出來。這春梅先使海棠來請。見經濟不去，又使月桂來。分付：「他不來，你好歹與我拉將來，拉不將來，回來把你這賤人打十個嘴巴！」這月桂走至西書房中，推開門，見經濟〈扌歪〉在床上，推打鼾睡不動。月桂說：「奶奶交我來請你老人家。請不去，要打我哩！」那經濟口裡喃喃吶吶說：「打你不干我事，我醉了，吃不的了！」被月桂用手拉將起來，推著他：「我好歹拉你去！拉不將你去，也不算好漢！」推拉的經濟急了，黑影子裡，佯裝著醉，作耍當真，摟了月桂在懷裡，就親個嘴。那月桂亦發上頭上腦說：「人好意叫你，你做大不正，倒做這個營生！」經濟道：「我的兒！你若肯了，那個好意做大不成？」又按著親了個嘴，方走到花亭上。月桂道：「奶奶要打我，還是我把舅拉將來了！」春梅令海棠斟上大鍾，兩個下盤棋，賭酒為樂。當下你一盤，我一盤，熬的丫鬟都打睡去了。春梅又使月桂、海棠後邊取茶去。兩個在花亭上，解珮露相如之玉，朱唇點漢署之香。正是：

「得多少花陰曲檻燈斜照，  旁有墜釵雙鳳翹！」

有詩為證：

「花亭懽洽鬢雲斜，  粉汗凝香沁絳紗；

深院日長人不到，  試看黃鳥啄名花。」

當下兩個正幹得好，忽然丫鬟海棠送茶來：「請奶奶後邊去，金哥睡醒了，哭著尋奶奶哩！」春梅陪經濟又吃了兩鍾酒，用茶漱了口，然後抽身往後邊來。丫鬟收拾了家活，喜兒扶經濟歸書房寢歇，不在話下。一日，朝廷勅旨下來，命守備領本部人馬，會同濟州府知府張叔夜，征勦梁山泊賊王宋江，早晚起身。守備對春梅說：「你在家看好哥兒，叫媒人替你兄弟尋上一門親事。我帶他個名字在軍門，若早僥倖得功，朝廷恩典，陞他一官半職，於你面上也有光輝。」這春梅應諾了。遲了兩三日，守備打點行裝，整率人馬，留下張勝、李安看家。止帶家人周仁跟了去不題。一日春梅叫將薛嫂兒來，如此這般和他說：「他爹臨去，分付替我兄弟尋門親事。你替我尋個門當戶對好女兒，不拘十六七歲的也罷。只要好模樣，腳手兒聰明伶俐些的。他性兒也有些刁厥些兒。」薛嫂兒道：「我不知道他也怎的？要你老人家分付。想著大姐那等的還嫌哩！」春梅道：「若是尋的不好，看我打你耳刮子不打？我要趕著他叫小妗子兒哩，休要當耍子兒！」說畢，春梅令丫鬟擺茶與他吃。只見陳經濟進來吃飯。薛嫂向他道了萬福，說：「姑夫，你老人家一向不見，在那里來？且喜呀！剛纔奶奶分付，交我替你老人家尋個好娘子，你怎麼謝我？」那陳經濟把臉兒蛙著不言語。薛嫂道：「老花子怎的不言語？」春梅道：「你休叫他姑夫，那個已是揭過去的帳了。你只叫他陳舅就是了。」薛嫂道：「只該打我這片子狗嘴！只要叫錯了。往後趕著你只叫舅爺罷。」那陳經濟忍不住撲吃的笑了，說道：「這個纔可到我心上！」那薛嫂撒風撒痴？趕著打了他一下，說道：「你看老花子說的好話兒！我又是你影射的，怎麼可在你心上？」連春梅也笑了。不一時，月桂安排茶食，與薛嫂吃了。提著花箱兒出來，說道：「我替你老人家用心踏看，有人家相應好女孩兒，就來說。」春梅道：「財禮羹果，花紅酒禮，頭面衣服，不少他的，只要好人家好女孩兒，方可進入我門來。」薛嫂道：「我曉得。管情應的你老人家心便了！」良久，經濟吃了飯，往前邊去了。薛嫂兒還坐著，問春梅：「他老人家幾時來的？」春梅便把出家做道士一節說了：「我尋得他來，做我個親人兒。」薛嫂道：「好好，你老人家有後眼！」又道：「前日你老人家好的日子，說那頭他大娘來做生日來？」春梅道：「先送禮來，然後纔使人送帖兒請他坐了一日去了。」薛嫂道：「我那日在一個人家鋪床，整亂了一日，心內要來，急的我要不的！」又問：「他陳舅也見他那頭大娘來？」春梅道：「他肯下氣見他？為請他，好不和我亂成一塊！我與他說，人替他家說人情。說我沒志氣：『那怕吳典恩打著小廝，攀扯他出官纔好，管你腿事！你替他尋分上，想著他昔日好情兒？』」薛嫂道：「他老人家也說的是。及到其間，人不計舊仇。」春梅道：「咱既受了他禮，不請他來坐坐兒又使不的。寧可教他不仁，休要咱不義！」薛嫂道：「怪不的你老人家有恁大福，你的心忒好了！」當下薛嫂兒說了半日話，提著花箱兒拜辭出門。過了兩日，先來說：「城裡朱千戶家小姐，今年十五歲，也好陪嫁。只是沒了娘的兒子。」春梅嫌小，不要。又說：「應伯爵第二個女兒，年二十二歲。」春梅又嫌應伯爵死了，在大爺手內聘嫁，沒甚陪送也不成。都回出婚帖兒來。又遲了幾日，薛嫂兒送花兒來，袖中取出個婚帖兒，大紅段子上寫著：「開段舖葛員外家大女兒，年二十歲，屬雞的，十一月十五日子時生，小字翠屏，生的上畫兒般模樣兒，五短身材，瓜子面皮，溫柔典雅，聰明伶俐。針指女工，自不必說。父母俱在，有萬貫錢財，在大街上開段子舖。走蘇、杭、南京，無比好人家！都是南京床帳箱籠。」春梅道：「既是好，成了這家子的罷。」就交薛嫂兒先通信去。那薛嫂兒連忙說去了。正是：

「欲向繡房求艷質，  須臾紅葉是良媒！」

有詩為證：

「天仙機上繫香羅，  千里姻緣竟足多；

天上牛郎配織女，  人間才子伴嬌娥。」

這里薛嫂通了信來。葛員外家知是守備府裡，情願做親。又使一個張媒人同說媒。春梅這里備了兩抬茶葉，髓餅羹果，教孫二娘坐轎子，往葛員外家插定女兒，帶戒指兒。回來對春梅說：「果然好個女子！生的一表人材，如花似朵，人家又相當。」春梅這里擇定吉日，納採行禮。十六盤羹果茶餅，兩盤上頭面，二盤珠翠，四抬酒，兩牽羊。一頂䯼髻，全付金銀頭面，簪環之類，兩件羅段袍兒，四季衣服。其餘綿花布絹，二十兩禮銀，不必細說。陰陽生擇在六月初八日，准娶過門。春梅先問薛嫂兒：「他家那里有陪床使女沒有？」薛嫂兒道：「床帳粧奩，描金箱廚都有，只沒有使女陪床。」春梅道：「咱這里買一個十三四歲丫頭子，與他房裡使喚，掇桶子倒水方便些。」薛嫂道：「有兩個人家賣的丫頭子，我明日帶一個來。」到次日，果然領了一個丫頭，說：「是商人黃四家兒子房裡使的丫頭，今年纔十三歲。黃四因用下官錢糧，和李三家，還有咱家出去的保官兒，都為錢糧，拏在監裡追賍，監了一年多，家產盡絕，房兒也賣。李三先死，拏兒子李活監著。咱家保官兒那兒子僧寶兒，如今流落在外，與人家跟馬哩！」春梅道：「是來保？」薛嫂道：「他如今不叫來保，改了名字叫湯保了。」春梅道：「這丫頭是黃四家丫頭，要多少銀子？薛嫂道：「只要四兩半銀子，緊等著要交賍去。」春梅道：「甚麼四兩半！與他三兩五錢銀子留下罷。」一面就交了三兩五錢雪花官銀與他，寫了文書，改了名字，喚做金錢兒。話休饒舌。又早到六月初八。春梅打扮珠翠鳳冠，穿通袖大紅袍兒，束金鑲碧玉帶，坐四人大轎，鼓樂燈籠，娶葛家女子，奠雁過門。陳經濟騎大白馬，揀銀鞍轡，青衣軍牢喝道，頭戴儒巾，穿著青段圓領，腳下粉底皂靴，頭上簪著兩枝金花。正是：

「久旱逢甘雨，他鄉遇故知；洞房花燭夜，金榜掛名時。」

一番折洗一番新！到守備府中，新人轎子落下。戴著大紅銷金蓋袱，添粧含飯，抱著寶瓶，進入大門陰陽生引入畫堂，先參拜家堂，然後歸到洞房。春梅安他兩口兒坐帳，然後出來。陰陽生撒帳畢，打發喜錢出門，鼓手都散了。經濟與這葛翠屏小姐，坐了回帳，騎馬打燈籠，往岳丈家謝親，吃的大醉而歸。晚夕女貌郎才，未免燕爾新婚，交姤雲雨。正是：

「得多少春點杏桃紅綻蕊，  風欺楊柳綠翻腰！」

有詩為證：

「近覩多情花月標，  教人無福也難消；

風吹列子歸何處，  夜夜嬋娟在柳梢。」

當夜經濟與這葛翠屏小姐，倒且是合得著。兩個被底鴛鴦，帳中鸞鳳，如魚似水，合巹懽娛。三日完飯，春梅在府廳後堂，張筵掛綵，鼓樂笙歌，請親眷吃會親酒，俱不必細說。每日春梅吃飯，必請他兩口兒，同在房中一處吃。彼此以姑妗稱之，同起同坐。丫頭養娘，家人媳婦，誰敢道個不字，原來春梅收拾西廂房三間，與他做房。裡面鋪著床帳，翻的雪洞般齊整，垂著簾幃。外邊西書院，是他書房，裡面亦有床榻、几席、古書，并守備往來書柬拜帖，并各處遞來手本揭帖，都打他手裡過。或登記簿籍，或御使印信。筆硯文房都有，架閣上堆滿書集。春梅不時常出來書院中，和他閑坐說話。兩個暗地交情，非止一日。正是：

「朝陪金谷宴，  暮伴綺樓娃；

休道歡娛處，  流光逐落霞。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：





\end{showcontents}


