%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十四回　
\chapter{宋御史索求八仙壽\KG 吳月娘聽宣黃氏卷}


\begin{showcontents}{}




「昔年南去得娛賓，  願遜階前共好春，

螘泛羽觴蠻酒膩，  鳳啣瑤句蜀箋新；

花憐遊騎紅隨後，  草戀征軍碧繞輪，

別後清清鄭南路，  不知風月屬何人。」

話說西門慶摟抱潘金蓮，一覺睡到次日天明。婦人見他那話還直竪一條棍相似，，便道：「達，你將就饒了我罷，我來不得了，待我替你咂咂罷！」西門慶道：「怪小淫婦兒，你不若咂咂的過了，是你造化！」這婦人真個蹲向他腰間，按著他一隻腿，用口替他吮弄那話的。吮勾一個時分，精還不過，這西門慶用手按著粉項往來，只顧沒稜露腦，搖撼那話在口裏吞吐不絕，，抽拽的婦人口邊白沫橫流，殘脂在莖，精欲洩之際，婦人一面問西門慶：「二十八日，應二爹送了請帖來，請俺每，去不去？」西門慶道：「怎的不去？都收拾了去。」婦人道：「我有庄事兒央你，依不依？」西門慶道：「怪小淫婦兒，你有甚事說不是？」婦人道：「把李大姐那皮襖拿出來與我穿了罷，明日吃了酒回來，他們都穿著皮襖，只奴沒件兒穿。」西門慶道：「有年時王招宣府中當的皮襖，你穿就是了。」婦人道：「當的我不穿他。你與了李嬌兒去；把李嬌兒那皮襖卻與雪娥穿，我穿李大姐這皮襖，你今日拿出來與了我，我〈扌寨〉上兩個大紅遍地金鶴袖，襯著白綾襖兒穿，也是我與你做老婆一場，沒曾與了別人。」西門慶道：「賊小淫婦兒！單管愛小便益兒！他那件皮襖，值六十兩銀子哩，油般大黑蜂毛兒，你穿在身上是會搖擺。」婦人道：「怪奴才，你是與了張三、李四的老婆穿了？左右是你的老婆，替你裝門面的，沒的有這些聲兒氣兒的！好不好，我就不依了。」西門慶道：「你又求人，又做硬兒。」婦人道：「怪硶貨！我是你房里丫頭，在你跟前服軟！」一面說著，把那話放在粉臉上，只顧偎〈扌晃〉良久，又吞在口裡挑弄蛙口一回，又用舌尖底其琴絃，攪其龜稜，然後將朱唇裹著，只顧動動的。西門慶靈犀灌頂，滿腔春意透腦，良久精來，連聲呼：「小淫婦兒，好生裹緊著，我待過也…」言未絕，其精邈了婦人一口一面，口口接著多咽了。正時：

「自我內事迎郎意，  慇勤愛把紫簫吹。」

當日卻是安郎中擺酒，西門慶起來梳頭淨面出門。婦人還睡在被裏，便說道：「你趁閒尋尋兒出來罷。等一回你又不得閒了。」這西門慶于是走到李瓶兒房中，奶子、丫頭又早起來收拾乾淨、安頓下茶水伺候。見西門慶進來坐下，問養娘如意兒，這咱供養多時了？西門慶見如意兒穿著玉色對衿襖兒，白布裙子，葱白段子紗綠高底鞋兒，薄施朱粉，長畫蛾眉，油胭脂搽的嘴唇鮮紅的。耳邊帶著兩個金丁香兒，手上帶著李瓶兒與他四個烏金戒指兒，笑嘻嘻遞了茶，在旁邊說話兒。西門慶一面使迎春往後邊討牀房裏鑰匙去。那如意兒便問：「爹討來做什麼？」西門慶道：「我要尋皮襖與你五娘穿。」如意道：「是娘的那貂鼠皮襖？」西門慶道：「就是，他要穿穿，拿與他罷。」迎春去了，把老婆就摟在懷裡，兩手就舒在胸前，摸他奶頭，說道：「我兒，你雖然生養了孩子，奶頭兒到還恁緊。」就兩個臉對臉兒親嘴，且咂舌頭做一處。如意兒道：「我見爹常在五娘身邊，沒見爹往別的房里去，他老人家別的罷了，只是心多容不的人。前日爹不在，為了棒槌，好不和我大嚷了一場，多虧韓嫂兒和三娘來勸開了。落後爹來家，也沒敢和爹說。不知什麼多嘴的人對他說，又說爹要了我。他也告爹來不曾？」西門慶道：「他也告我來，你到明日替他陪個禮兒便了。他是恁行貨子，受不的人個甜棗兒，就喜歡的！」如意兒道：「五娘嘴頭子雖利害，倒也沒什麼心！前日我和他嚷了，第二日爹到家，就和我說好話，說爹在他身邊偏的多，就是別的娘多讓我幾分。你凡事只有個不瞞我，我放著河水不洗船？好做惡人？」西門慶道：「既是如此，大家取和些。」又許下老婆：「你每晚夕等我來這房裏睡。」如意道：「爹真個來？休哄俺每著！」西門慶道：「誰哄你來？」正說著，只見迎春取鑰匙來了。西門慶教開了牀房門，又開櫥櫃，拿出那皮襖來抖了抖，還用包袱包了，教迎春拿到那邊房裡去。如意兒悄悄向西門慶說：「我沒件好皮襖兒，你趁著手兒，再尋出來與了我罷。有娘小衣裳兒，再與我一件兒。」西門慶連忙就教他開箱子，尋出一套翠藍緞子襖兒，黃綿紬裙子；又是一件藍潞紬綿褲兒；又是一雙粧花膝褲腿兒，與了他。老婆磕頭謝了。西門慶鎖上門去了，就使送皮襖與金蓮房裡來。金蓮纔起來，在牀上裹腳，只見春梅說：「如意兒送皮襖來了。」婦人便知其意，說道：「你教他進來。」問道：「爹使你來？」如意道：「是爹教我送來與娘穿。」金蓮道：「也與了你些什麼兒沒有？」如意道：「爹賞了我兩件紬絹衣裳年下穿，教我來與娘磕頭。」于是向前磕了四個頭。婦人道：「姐姐們，這般不好！你主子既愛你，常言：『船多不礙港，車多不礙路。』那個好做惡人？你只不犯著我，我管你怎的！我這裡還多著個影兒哩！」如意兒道：「俺娘已是沒了，雖是後邊大娘承攬，娘在前邊還是主兒，早晚望娘擡舉。小媳婦敢欺心，那裡是葉落歸根之處？」婦人道：「你這衣服，少不得還對你大娘說聲是的。」如意道：「小的前者也問大娘討來，大娘說，等爹閒時拿兩件與你。」婦人道：「既說知罷了。」這如意就出來，還到那邊房裡。西門慶是往前廳去了。如意便問迎春：「你頭裡取鑰匙去，大娘怎的說？」迎春說：「大娘問，你爹要鑰匙做什麼？我也沒說拿皮襖與五娘，只說我不知道。大娘沒言語。」卻說西門慶走到廳上看著設席擺列，海鹽子弟張美、徐順、苟子孝、生旦都挑戲箱到了。李銘等四名小優兒，又早來伺候，都磕頭見了。西門慶分付打發飯與眾人吃。分付李銘三個在前邊唱，左順後邊答應堂客。那日，韓道國娘子王六兒沒來，打發申二姐買了兩盒禮物，坐轎子，他家進財兒跟著，也來與玉樓做生日。王經送到後邊，打發轎子出去了。那日門前韓大娘、孟大妗子都到了，又是傅夥計、甘夥計娘子、崔本媳婦兒，段大姐并賁四娘子。西門慶正在廳上，看見夾道內，玳安領著那個五短身子，穿綠段襖兒紅裙子，勤著藍金綃箍兒，不搽胭粉，兩個密縫眼兒，一似鄭愛香模樣，便問：「是誰？」玳安道：「是賁四嫂。」西門慶就沒言語。往後見了月娘，月娘擺茶。西門慶進來吃粥，遞與月娘鑰匙。月娘道：「你開門做什麼？」西門慶道：「六姐他說明日往應二哥家吃酒沒皮襖，要李大姐那皮襖穿。」被月娘瞅了一眼，說道：「你自家把不住自家嘴頭了。他死了，嗔人分散房裡丫頭；相你這等，就沒的話兒說了。他見放皮襖不穿，巴巴兒只要這皮襖穿，早時他死了，你只望這皮襖。他不死，你只要好看一眼兒罷了！」幾句話得西門慶閉口無言。忽報李學官來還銀子，西門慶出去，陪坐在廳上說話。只見玳安拿進帖兒說：「王招宣府送禮來了。」西門慶問：「是什麼禮？」玳安道：「是賀禮。一疋尺頭，一罈南酒 ，四樣下飯。」西門慶看帖兒上，寫著：「眷晚生王寀頓首拜。」西門慶即便叫王經拿著眷生回帖兒謝了。賞了來人五錢銀子，打發出了門。只見李桂姐門首下轎，保兒挑四方盒禮物，慌的玳安替他抱毡包，說道：「桂姨打夾道內進去罷，廳上有劉學官坐在哩。」那桂姨即向夾道內進裡邊去。來安兒把盒子挑進月娘房裡去。月娘道：「爹看見來不曾？」玳安道：「爹陪著客，還不見哩。」月娘便說道：「連盒放在明間內。」一回，客去了，西門慶進來吃飯。月娘道：「李桂姐送禮在這裡。西門慶道：「我不知道。」月娘令小玉揭開盒兒，見一盒果餡壽糕，一盒玫瑰八仙糕 ，兩隻燒鴨 ，一副豕蹄。只見桂姐從房內出來，滿頭珠翠，勒著白挑線汗巾，大紅對衿襖兒，藍段裙子，望著西門慶磕了四個頭。西門慶道：「罷了，又買這禮來做什麼？」月娘道：「剛纔桂姐對我說，怕你惱他。不干他事。說起來都是他媽的不是。那日桂姐害頭疼來，只見這王三官領著一行人，往秦玉芝兒家請秦玉芝兒。打門首過，進來吃茶，就被人進來驚散了。桂姐也沒出來見他。」西門慶道：「那一遭是沒出來見他，這一遭又是沒出來見他，自家也說不過。論起來我也難管。你這麗春院拿燒餅砌著門不成？到處幾錢兒，都是一樣，我也不惱！」那桂姐跪在地下，只顧不起來說道：「爹惱的是。我若和他沾沾，身子就爛化了，一個毛孔兒裡生個天疱瘡！都是俺媽空老了一片皮，幹的營生，沒個主意，好的也招惹，歹的也招惹來家，平白教爹惹惱！」月娘道：「你既來了說開就是了，又惱怎的？」西門慶道：「你起來，我不惱你便了。」那桂姐故作嬌張致，說道：「爹笑一笑兒，我纔起來；你不笑，我就跪一年也不起來。」不妨潘金蓮在傍插口道：「桂姐，你起來，只顧跪著他，求告他黃米頭兒，教他張致！如今在這裡你便跪著他，明日到你家他卻跪著你；你那時別要理他。」把西門慶、月娘多笑了，桂姐纔起了來。只見玳安慌慌張張來報：「宋老爹和安老爹來了。」這西門慶便教拿衣服穿了，出去迎接去了。桂姐向月娘說道：「爹，嚛嚛！從今後我也不要爹了，只與娘做女兒罷。」月娘道：你虛頭愿心，說過道過罷了。前日兩遭往裡頭去，沒在那里？」桂姐道：「天麼，天麼！可是殺人！爹沒往我家里，若是到我家，見爹一面，沾沾身子兒，就促死了我，渾身生天疱瘡！娘你錯打聽了，敢不是我那裡，多往鄭月兒家走走兩遭，請了他家小粉頭子了。我道一篇是非，就是他氣不憤架的；不然爹如何惱我？」金蓮道：「各人衣飯，他平白怎麼架你是非？」桂姐道：「五娘，你不知，俺每這里邊人，一個氣不憤一個，好不生！」月娘接過來道：「你每裡邊與外邊，怎的打偏別？也是一般，一個不憤一個。那一個有些時道兒，就要躧下去。」月娘擺茶與他吃，不在話下。卻說西門慶迎接宋御史、安郎中到廳上敍禮，每人一疋段子，一部書，奉賀西門慶。見了卓席齊整，甚是稱謝不盡。一面分賓主坐下，叫上戲子來參見。分付：「等蔡老爹到，用心扮演。」不一時吃了茶，宋御史道：「學生有一事奉凟四泉，今有巡撫侯石泉老先生，新陞太常卿，學生同兩司作東，二十九日借尊府，置杯酒奉餞，初二日就起行上京去了，未審四泉允諾否？」西門慶道：「老先生分付，敢不從命。但未知多少卓席？」宋御史道：「學生有分資在此。」即喚吏上來，毡包內取出布按兩司連他共十二封分資來，每人一兩，共十二兩銀子。要一張大插卓，餘者六卓都是散卓，叫一起戲子。西門慶答應收了，宋御史又下席作揖致謝。少頃，請去捲棚聚景堂那里坐的。不一時，鈔關錢主事也到了。三員官會在一處換了茶，擺棋子下棋。安御史見西門慶堂廡寬廣，院中幽深，書畫文物，極一時之盛。又見挂著一幅陽捧日橫批古畫，正面螺鈿屏風，屏風前安者一座八仙捧壽的流金鼎，約數尺高，甚是做得奇巧，見爐內焚著沉檀香，煙從龜、鶴、鹿口中吐出，只顧近前觀看，誇獎不已。問西門慶：「這付爐鼎造得好。」因向二官說：「我學生寫書與淮安劉年兄那裡，替我梢帶這一付來送蔡老生，還不見到。四泉不知是那里得來的？」西門慶道：「也是淮上一個人送學生的。」說畢，下棋。西門慶分付下邊，看了兩個卓盒，細巧菜蔬，菓餡點心上來，一面叫生旦在上唱南曲。宋御史道：「客尚未到，主人先吃得面紅，說不通。」安郎中道：「天寒飲一杯無礙。」原來宋御史已差公人船上邀蔡知府去了。近午時分，來人回報：「邀請了，在磚廠黃老爹那里下棋，便來也。」宋御史令起去伺候。一個下棋飲酒。安郎中喚戲子：「你每唱個宜春令奉酒。」于是貼旦唱道：

「第一來為壓驚，第二來因謝誠。殺羊茶飯，來時早已安排定。斷行人，不會親僯；請先生，和俺鶯娘匹娉。我只見他，歡天喜地，道謹依來命。」

〔五供養〕「來回顧影，文魔秀士欠酸丁。下工夫將頭顱來整，遲和疾擦倒蒼蠅。光油油輝花人眼睛，酸溜溜螫得牙根冷。天生這個後生，天生這個俊英！」

〔玉降鶯〕「今宵歡慶，我鶯娘何曾慣經。你須索要欵欵輕輕，燈兒下共交鴛頸。端祥可憎，誰無志誠。恁兩人今夜親折證，謝芳卿。感紅娘錯愛，成就了這姻親。」

〔解三醒〕「玳筵開，香焚寶鼎，綉簾外，風掃閑庭。落紅滿地胭脂冷，碧玉欄杆花弄影。准備鴛鴦夜月銷金帳，孔雀春風軟玉屏。合歡令，更有那鳳簫象板錦瑟鷥笙。」生唱：「可憐我書劍飄零無厚聘，感不盡姻親事有成。新婚燕爾安排定，除非是折桂手報答前程；我如今博得個跨鳳乘鸞客，到晚來臥看牽牛織女星。非僥倖，受用的珠圍翠繞，結果了黃卷青燈。」

〔尾聲〕「老夫人專意等。」生唱：「常言道恭敬不如從命。」紅唱：「休使紅娘再來請。」唱畢，忽吏進報：「蔡老爹和黃老爹來了。」宋御史忙令收了卓席，各整衣冠，出來迎接。蔡九知府穿素服金帶，跟著許多吏書先令人投一侍生蔡修拜帖與西門慶，進廳上。安郎中道：「此是主人西門大人，見在本處作千兵，也是京中老先生門下。」那蔡知府又作揖，稱道：「久仰，久仰！」西門慶亦道：「客當奉拜。」敍禮畢，各寬衣服坐下，左右上了茶，各人扳話。良久，就上座，西門慶令小優先在傍彈唱。蔡九知府居上，主位四坐。廚役割道湯飯，戲子呈遞手本，蔡九知府揀了雙忠記，演了兩摺，酒過數巡，宋御史令生旦上來遞酒。小優兒席前這套新水令『玉驄轎馬出皇都。』蔡知府笑道：「拙原直得多少，可謂御史青驄馬三公，乃劉郎舊索髯。」安郎中道：「今日更不道江州司馬青衫濕。」言罷，眾人都笑了。西門慶又令春鴻唱了一套『金門獻罷平胡表』，把宋御史喜歡的要不的。因向西門慶道：「此子可愛！」西門慶道：「此是小价，原是揚州人。」宋御史攜著他手兒，教他的遞酒，賞了他三錢銀子，磕頭謝了。正是：

「窗外日光彈指過，  席前花影坐間移；

一杯未盡笙歌迭，  階下申牌又報時。」

不覺日色沉西，蔡九知府見天色晚了，即令左右穿衣告辭，眾位欵留不住，俱送出大門而去，隨即差了兩名吏典，把卓席羊酒尺頭擡送到新河口下處去訖不題。宋御史于是亦作辭西門慶，因說道：「今日且不謝，後日還要取擾。」各上轎而去。西門慶送了回來，打發了戲子，分付：「後日原是你們來，再唱一日，叫幾個會唱的來，宋老爹請巡撫侯爺哩。」戲了道：「小的知道了。」西門慶令攢上酒卓，使玳安：「去請溫相公來坐坐。」再教來安兒：「去請應二爹去。」不一時，次第而至，各行禮坐下。三個小優兒在傍彈唱，把酒來斟。說鄭金、左順在後邊堂客席前。西門慶又問伯爵：「你娘們明日都去，你叫唱的？是雜耍的？」伯爵道：「哥到說得好，小人家那里擡放。將就叫了兩個唱女兒唱罷了。明日早些，請眾娘嫂子下降。」這里前廳吃酒，唱了一日。孟大姨與孟二妗子先起身去了。落後楊姑娘也要去，月娘道：「姑奶奶，你再住一日兒家去不是？薛姑子使他徒弟取了卷來，咱晚夕教他宣卷咱們聽。」楊姑娘道：「老身實和姐姐說，要不是我也住。明日俺們外弟二個侄兒定親事，使孩子來請我，我要瞧瞧去。」于是作辭而去。只有傅夥計、甘夥計娘子與賁四娘子、段大姐、月娘還留在上房陪大妗子、潘姥姥、李桂姐、申二姐、郁大姐在傍，一遞一套彈唱，兩個小優兒都打發在前邊來了。又吃至掌燈已後，三位夥計娘子，都作辭去了。止段大姐沒去，在後邊雪娥房中歇了。潘姥姥往金蓮房內去了。只有大妗子、李桂姐、申二姐和三個姑子、郁大姐和李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮，在月娘房內坐的。忽聽前邊西門慶散了，小廝收進家活來。這金蓮慌忙抽身就往前走了，到前邊黑影兒裡，悄悄立在角門首。只見西門慶扶著來安兒打著燈，趔【走息】着脚兒，就往李瓶兒那邊走，看見金蓮在門首立著，拉了手進入房來。那來安兒便往上房教鍾筯。月娘只說西門慶進來，把申二姐、李大姐、郁大姐都打發往李嬌兒房內去了。問來安道：「你爹來沒有？在前邊做什麼？」來安道：「爹在五娘房里去了的不耐煩了！」月娘聽了，心內就有些惱，因向玉樓道：「你向恁沒來頭的行貨子！我說他今日進來往你房裡去，如何三不知又摸到他那屋裡去了？這兩日又浪風發起來，只在他前邊纏！」玉樓道：「姐姐隨他纏去，恰似咱每把這件事放在頭里爭他的一般！于是大師父說笑話兒的來頭，左右這六房裡由他串到。他爹心中所欲，你我管的他？」月娘道：「乾淨他有了話？剛纔聽見前頭散了，就慌的奔命的往前走了。」因問小玉：「灶上沒人了，與我把儀門拴上了罷。後邊請三位師父來，咱每且聽他宣一回卷著。」又把李大姐、申二姐、段大姐、郁大姐都請了來。月娘問大妗子道：「我頭裡旋叫他使小沙彌請了黃氏女卷來宣，今日可可兒楊姑娘已去了。」分付玉筲頓下好茶。玉樓對李嬌兒說：「咱兩家子輪替管茶，休要只顧累了大姐姐這屋裡。」于是各往房裡分付預備茶去。不一時，放下炕卓兒，三個姑子來到，盤膝坐在炕上。眾人俱各坐了，擠了一屋裡人，聽他宣卷。月娘洗手炷了香。這薛姑子展開黃氏女卷，高聲演說道：

「盖聞法初不滅，故歸空；道本無生，每因生而不用。由法身以垂入相，由入相以顯法身。朗朗惠燈，通開世戶；明明佛鏡，照破昏衢。百年景賴剎那間，四大幻身如泡影。每日塵勞碌碌，終朝業試忙忙。豈知一性圓明，徒逞六根貪慾。功名盖世，無非大夢一場；富貴驚人，難免無常二字。風火散時無老少，溪山磨盡幾英雄。我好十方傳句偈，八部會壇場。救大宅之烝熬，發空門之龠綸。」

偈曰：

「富貴貧窮各有由，只綠分定不須求。未曾下的春時種，空手荒田望有秋。」眾菩薩每，聽我貧僧演說佛法，道四句偈子，乃是老祖留下。如何說「富貴貧窮各有由？」相如今你道眾菩薩嫁得官人，高官厚祿，在這深宅大院，呼奴使婢，插金帶銀。在綾錦窩中長大，綺羅堆裡生成，思衣而綾錦千箱，思食而珍羞百味，享榮華，受富貴，盡皆是你前世因由，根基上有你的一般大緣分，不待求而自得。就是貧僧在此宣經念佛，也是吃著這美口茶飯，受著發心布施老人緣分，非同小可。都是龍華一會上的人，皆是前生修下的功果。你不修下時，就如春天不種下場，到了秋成時候，一片荒田，那成熟結子從那里來？正是：

「淨地靈臺好下工，得意歡喜不放鬆；五濁六根爭洗淨，參透玄門見家風。」

又：

「百歲光陰瞬息回，此身必定化飛灰；誰人肯向生前悟，悟卻無生歸去來。」

又：

人命無常呼吸間，眼觀紅日墜西山。寶山歷盡空回首，一失人身萬劫難。想這富貴榮華，如湯潑雪。仔細算來，一件無多做了虛花驚夢。我今得個人身，心中煩惱悲切。死後四大化作塵土，又不知這點靈魂往何處受苦去也。懼怕生死輪迴，往前再參一步。

唱：

〔一封書〕「生和死兩下相，嘆浮生終日忙。男和女滿堂，到無常祇自當。人如春夢終須短，命苦風燈不久常。自思量，可悲傷，題起教人欲斷腸。」開卷曰：應身長救苦，并本無去亦無來。彌陀教主大願弘深，四十八願度眾生，使人人悟本性。彌陀今惟心淨主渡苦海，苦海洪波，證菩提之妙果。持念者罪滅河沙，稱揚者福增無量。書寫讀誦者，當生華藏之天。見聞受持，臨命纔時定往西方淨土。凡念佛者斷有功，無量慈愍故慈愍大，慈愍故，皈命一切佛法僧信，禮常住三寶法輪，常輪度眾生。

偈曰：

「無上甚深做妙法，百千萬劫難遭遇。我今見聞得受持，願解如來真實意。黃氏寶卷纔展開，諸佛菩薩降臨來。爐香遍滿虛空界，佛號聲名動九垓。」昔日漢王治世，雨順風調，國泰民安。感到一位善心娘子出世。家住曹州南華縣黃員外所生一女，端嚴美色，年方七歲，吃齋把素，念金剛經報答父母深恩，每日不缺。感得觀世音菩薩半空中化魂。父母見他終日念經，若切不從。一日尋媒，吉日良時，把他嫁與一婿，姓趙名方，屠宰為生。為夫婦一十二載，生下一男二女。一日黃氏告其夫曰：「我與你為夫妻一十二載，生下嬌兒嬌女，但貪戀恩愛，永墮沉淪。妾有小詞，勸喻丈夫聽取。」詞曰：「宿緣夫婦得成雙，雖有男和女，誰會抵無常？伏望我夫主，定念與雙同，共修行終年富貴也。須草草貪名與利，隨分度時光。」這趙郎見詞，不能依隨。一日作別起身，往山東買豬去。黃氏女見丈夫去了，每日淨房寢歇，沐浴身體，燒香禮誦金剛經。

今方當下山東去，四個兒女在中堂。黃氏女在西房，香湯沐浴換衣裳。卸簪珥淺淡梳粧，每日家向西方，燒香禮拜，面念顏并寶卷，持念金剛。看經文猶未了，香烟沖散。念佛音聲朗朗，貫徹穹蒼。地獄門天堂界，豪光發現。閻羅王一見了，喜悅龍顏。莫不是陽世間，生下佛祖。急宣召二鬼判，審問端詳。有鬼判告吾王：「聆音察理，曹州府南華縣，有一善良、看經文黃氏女，持齋把素。行善心功行大，驚動天堂。」唱金剛經：「閰羅王聞言心內忙，急點無常鬼一雙。一雙急趙家庄。黃氏正看經卷，忽見仙童在面前。」「善人便是童子請，惡人須遣夜叉郎。」黃氏看經忙來問：「誰家童子到奴行？」仙童答告娘子道：「善心娘子你莫慌。不是凡間親眷屬，我是陰間童子郎。今因為你看經卷，閻王請你善心娘。」黃氏見說心煩惱，小心一一告無常：「同姓同名勾一個，如何勾我見閻王。千死萬死甘心死，怎捨嬌娃女一雙，大姐嬌姑方九歲，伴嬌六歲怎拋娘。長壽嬌兒年三歲，常抱懷中心怎忘。苦放奴家魂一命，多將功德與你行。」仙童答告娘子道：「何人似你念金剛？」

善惡二童子，被黃氏女哀告，再三不肯赴幽，留戀一二個孩兒，難拋難捨。仙童催促說道：

「善心娘子，陰間取你三更死，定不容情到四更。不比你陽間好轉限，陰司取你，若違了限，我得罪，更不輕說短長。」黃氏此時心意想，便喚女使去燒湯。香湯沐浴方纔了，將身便乃入佛堂。盤膝坐定不言語，一靈真性見閻王。」唱：

〔楚江秋〕「人生夢一場，光陰不久常。臨危個個是風燈樣，看看回步見閻王。急辦行粧，鄉臺上把家鄉望，兒啼女哭好恓惶。排鉸打鼓作道場，披麻帶孝安塋葬。」白：「不說令方恓惶事，且言黃氏赴陰靈。看看來到奈何岸，一道金橋接路行。借問此橋作何用？單等看經念佛人。奈何兩邊血浪水，河中多少罪淹魂。悲聲哭泣紛紛鬧，四面毒蛇咬露筋。前到破錢山一座，黃氏向前問原因。是你陽間人化紙，殘燒未了便拋焚。因此挑翻多破碎，積聚號作破錢山。又打枉死城下過，多少孤魂未托生。黃氏見說心慈愍，舉口便誦金剛經。河裡罪人多開眼，尸山爐剔樹騫林。鑊湯火池蓮花現，無間地徹瑞雲籠。當下仙童忙不住，急忙便去奏閻君。」唱：

〔山坡羊〕「黃氏到了那森羅寶殿，有童子先奏說，請了看經人來見。閻羅王便傳召請，黃氏拜在金階下，不由的跪在面前。有閻君問你，從幾年把金剛經念起？何年月日感得觀世音出現？這黃女又手訴說前情來訶，自從七歲吃齋，供養聖賢。望上聖聽言，從嫁了兒夫，看經心不減。」白：

「閽君當下忙傳旨，善心娘子你聽因。你念金剛多少字？凡多點化接陰陰。甚字起頭甚字落？是何兩字在中間？你若念經無差錯，放你還魂回世間。黃氏當時階下立，願王聽奴念金剛。字有五千四十九，八萬四千點畫行。如字起頭行字住，荷擔兩字在中央。黃氏說經尤未了，閻王殿前放毫光。舉手龍顏真喜悅，放你還魂看世間。黃氏聞知忙便告，願王俯就聽奴言。第一不往屠家去，第二不要染衣行。只願作個善門子，看經念佛過時光。閻王取筆忙判斷，曹州張家轉為男。他家積有家財廣，缺少墳前拜孝郎。員外夫妻俱修善，姓名四海廣傳揚。吃罷迷魂湯一盞，張家娘子腹懷躭。十月滿足生一子，左肋紅字有兩行：「此是看經黃氏女，曾嫁觀水趙令方。此是看經多因果，得為男子壽延長。」張家員外親看見，愛如璽寶喜開顏。」唱：

〔皂羅袍〕「黃氏在張家托化轉男身。相湊無差，員外見了喜添花。三年就養成人。大年方七歲，聰明秀發。攻書習字，取名俊達，十八歲科舉登黃甲。」

「卻說張俊達十八歲登科應舉，陞授曹州南華縣知縣。忽然思憶是他本鄉，到縣中赴任之後，先去王糧國稅，然後理論公廳。差兩個公差，即去請趙郎令方，我和他說話。兩個公差不敢怠慢，即到趙家來請令方。」白：

「趙令方在家中，看經念佛。兩公人，忙喎喏聽說來因。即時間，忙打扮，來到縣裡。公廳上，忙施禮，且說家門。張知縣，起躬身，便令坐。敍寒溫，分賓主，捧出茶湯。你是我親夫主，令方姓趙。我是你前妻子，黃氏之身。你不信，到靜臺，脫衣親見，左肋下，硃砂記，字寫原因。我大女，嬌姑兒，嫁人去了。第二女，伴姐姐，嫁了曹真。長壽兒，我掛牽，守我墳塋。咱兩個，同騎馬，前到先塋。」

知縣同令方兒女五人，到黃氏墳前開棺，見屍容顏不動。回來做道場七日，令方看金剛經，瑞雪紛紛，男女五人，總賀祥雲昇天去了。臨江仙一首為證：

「『黃氏看經成正果，同日登極樂。五口盡昇天，道善人傳觀音菩薩未度我。』」

「寶卷已終，佛聖已知。法界有情，同生勝會。南無一乘字無量，又真空諸佛海會悉遙聞，普使河沙同淨土。伏願經聲佛號，上徹天堂，下透地府。念佛者出離苦海，作惡者永墮沉淪。得悟者諸佛引路，放光明照徹十方。東西下，〈廴回〉光返照。南北處，親到家鄉。登無生漂舟到岸，小孩兒得見親娘。入母胎三實不怕，八十部永返安康。」偈曰：

「眾等所造諸惡業，  自始無始至如今。

靈山失散迷真性，  一點靈光串四生。

一報天地盖載恩，  二報日月照臨恩。

三報皇天水土恩，  四報爹娘養育恩。

五報祖師親傳法，  六報十類孤魂早超身。」

（摩訶般若波羅密）

薛姑子宣畢卷，已有二更天氣。先是李嬌兒房內元宵兒拿了一道茶了，眾人吃了。後孟玉樓房中蘭香拿了幾樣精製果菜，一坐壺酒來，又頓了一大壺好茶，與大妗子、段大姐、桂姐眾人吃。月娘又教玉簫拿出四盒兒細茶食餅糖之類，與三位師父點茶。李桂姐道：「三位師父宣了這一回卷，也該我唱個曲兒孝順。」月娘道：「桂姐，又起動你唱。」郁大姐道：「等我先唱道。」月娘道：「也罷，郁大姐先唱。」申二姐道：「等姐姐唱了，等我也唱個兒與娘們聽。」問月娘：「要聽什麼？」月娘道：「你唱『更深夜深靜峭』。」當下桂姐送眾人酒，取過琵琶來，輕舒玉笋，欵跨鮫綃，啟朱唇露皓齒，唱道：

「更深靜峭，把被兒熏了。看看等到月上花稍，全靜悄悄，全無消耗。敲殘了更鼓，你便纔來到。見我這臉兒不瞧，來跪在奴身邊告。我做意兒瞧，他偷眼兒瞧，甫能咬定牙，其實忍不住笑。」

又：

「勤兒推磨，好似飛蛾援火。他將我做啞謎兒包籠，我手裡登時猜破。近新來把不住船兒舵，特故里搬弄心腸軟，一似酥蜜果。者麼是誰，休道是我。便做鐵打人，其實難不過。」

又：

「疎狂｛弋心｝煞，薄情無奈，兩三夜不見你回來。問著他便撒頑不睬，不由人轉尋思權寧耐。他笑吟吟將被兒錦開，半掩過香羅待。我推綉鞋不去睬。你若是惱的人，慌只教氣得我害。」

又：

「花街柳市，你戀著蜂蝶採。使我這里玉潔冰清，你那里瓜甜蜜柿。恰回來無酒半裝醉，只顧里打草驚蛇，到尋找些風流罪。我欲待撾了你面皮，又恐傷了就里待。要隨順了他，其實受不的你氣。」

桂姐唱畢，郁大姐就纔要接琵琶，被申二姐要過去了。挂在胳膊上，先說道：「我唱個十二月兒掛真兒與大妗子和娘每聽罷。」于是唱道：「正月十五鬧元宵，滿把焚香天地也燒。」一套。唱畢，月娘笑道：「慢慢兒的說，左右夜長儘著你說。」那時大妗子害夜深困的慌，也沒等的郁大姐唱，吃了茶多散歸各房內睡去了。桂姐便歸李嬌兒房內，段大姐便往孟玉樓房中，三位師父便往孫雪娥後邊房裡睡。郁大姐、申二姐與玉簫、小玉在那邊炕屋裡睡。月娘同大妗子在上房內睡。俱不在話下。正是：

「參橫斗轉三更後，  一鈎斜月到紗窗。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：






\end{showcontents}


