%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十九回　
\chapter{劉二醉罵王六兒\KG 張勝忿殺陳經濟}

格言：

「一切諸煩惱，  皆從不忍生，

見機而耐性，  妙悟生光明；

佛語戒無倫，  儒書貴莫爭，

好個快活路，  只是少人行。」

話說陳經濟過了兩日，到第三日，卻是五月二十五日他生日。春梅後廳整置酒肴，與他上壽，合家歡樂了一日。次日早辰，經濟說：「我一向不曾往河下去，今日沒事去走一遭。一者和主管算帳，二來就避炎暑，散走走便回。」春梅分付：「你去坐一乘轎子，少要勞碌。」交兩個軍牢抬著轎子，小姜兒跟隨，逕往河下馬頭上謝家大酒樓店中來，一路無詞。午後時分，早到河下大酒樓前，下了轎子，進入裏面。兩個主管齊來參見，說：「官府貴體好些？」那經濟一心只在韓愛姐身上，便道：「生受二位夥計掛心！」坐了一回，便起身。分付主管：「查下帳目，等我來算。」就轉身到後邊。八老又早迎見，報與王六兒夫婦。韓愛姐正在樓上凭欄盼望，揮毫洒翰，作了幾首詩詞，以遣悶懷。忽報陳經濟來了，連忙輕移蓮步，款蹙湘裙，走下樓來。母子面上，堆下笑來迎接，說道：「官人，貴人難見面，那陣風兒吹你到俺這里？經濟與母子作了揖，同進入閣兒內坐定。少頃，王六兒點茶上來。吃畢茶，愛姐道：「請官人到樓上奴房內坐。」經濟上的樓來，兩個如魚得水，似漆投膠，無非說些深情密意的話兒。愛姐硯臺底下，露出一幅花箋。經濟取來觀看。愛姐便說：「此是奴家這幾日盼你不來，閑中在樓上作得幾首詞，以消遣悶懷。恐污官人貴目！」經濟念了一遍。上寫著：

「倦倚繡床愁懶動，  閒垂繡帶鬢鬟低；

玉郎一去無消息，  一日相思十二時。」

右春

「危樓高處眺晴光，  滿架薔薇靄異香；

十二欄杆閑凭遍，  南薰一味透襟涼。」

右夏

「帳冷芙蓉夢不成，  知心人去轉傷情；

枕邊淚似階前雨，  隔著窗兒滴到明。」

右秋

「羞對菱花拭淨粧，  為郎瘦損減容光；

閉門不管閒風月，  分付梅花自主張。」

右冬

經濟看了，極口羨，喝采不已。不一時，王六兒安排酒肴上樓。撥過鏡架，就擺在梳粧卓上。兩個並坐，愛姐篩酒一盃，雙手遞與經濟，深深道了萬福，說：「官人一向不來，妾心無時不念！前八老來，又多謝盤纏，舉家感之不盡！」經濟接酒在手，還了喏，說：「賤疾不安，有失期約，姐姐休怪！」酒盡，也篩一盃，敬奉愛姐吃過。兩人坐定，把酒來斟。王六兒、韓道國上來，也陪吃了幾盃，各取方便下樓去了。教他二人自在吃幾盃，敘些闊別話兒。良久，吃得酒濃時，情興如火，免不得再把舊情一敘。交歡之際，無限恩情。穿衣起來，洗手更酌，又飲數盃，醉眼朦朧，餘興未盡。這小郎君一向在家中不快，又心在愛姐，一向未與渾家行事。今日一旦見了情人，未肯一次即休。正是：

「生死冤家，  五百年前撞在一處！」

經濟魂靈，都被他引亂。少頃，情竇復起，又幹一度。自覺身體困倦，打熬不過。午飯也沒吃，倒在床上，就睡著了。也是合當禍起，不想下邊販絲綿何官人來了。王六兒陪他在樓下吃酒。韓道國出去街上，買菜蔬肴品果子來配酒。兩個在下邊行房。落後韓道國買將果菜來，三人又吃了幾盃。約日西時分，只見酒家店坐地虎劉二，吃的酩酊大醉，軃身衣衫，露著一身紫肉，提著拳頭，走來酒樓下大叫，採去何蠻子來要打。諕的兩個主管，見經濟在樓上睡，恐他聽見。慌忙走出櫃來，向前喏說道：「劉二哥，何官人並不曾來。」這劉二那里依聽，大拔步撞入後邊韓道國屋裏，一手把門簾扯上半邊。見何官人正和王六兒並肩飲酒，心中大怒，罵那何官人：「賊狗男女！我｛入日｝你娘！那里沒尋你，卻在這里！你在我店中占著兩個粉頭，幾遭歇錢不與。又塌下我兩個月房錢，卻來這里養老婆？」那何官人忙出來說：「老二你請回，我去也。」那劉二罵道：「你？你這狗｛入日｝！」不防颼的一拳來，正打何官人面間上，登時就青腫起來。那何官人起來，奪了跑了。劉二將王六兒酒卓一腳登翻，家活都打了。王六兒便罵道：「是那里少死的賊殺才，無事來老娘屋裏放屁？老娘不是耐驚耐怕兒的人！」被劉二向前一腳，跺了個仰八叉，罵道：「我｛入日｝你淫婦娘！你是那里來的無名少姓私窠子？不來老爺手里報過，許你在這酒店內趁熟？還與我搬去！若搬遲，須乞我一頓好拳頭！」那王六兒道：「你是那里來的光棍搗子？老娘就沒親戚兒，許你便來欺負老娘，要老娘這命做甚麼？」一頭撞倒哭起來。劉二罵道：「我把淫婦腸子也踢斷了！你還不知老爺是誰哩？」這裡喧亂，兩邊鄰舍并街上過往人，登時圍著約有許多。不知道的旁邊人說：「王六兒你新來，不知他是守備老爺府中管事張虞候的小舅子，有名坐地虎劉二，在酒家店住，專一是打粉頭的班頭，降酒客的領袖！你讓他些兒罷，休要不知利害，這地方人誰敢惹他？」王六兒道：「還有大是他的，采這殺才做甚做？」陸秉義見劉二打得兇，和謝胖子做好做歹，把他勸的去了。陳經濟正睡在床上，聽見樓下攘亂，便起來看。時天已日西時分，問：「那里攘亂？」那韓道國不知走的往那里去了。只見王六兒披髮垢面上樓，如此這般告訴說：「那里走來一個殺才搗子，諢名喚地虎劉二，在酒家店住，說是咱府里管事張虞候小舅子，因尋酒客，無事把我踢打，罵了恁一頓去了！又把家活酒器，都打得粉碎！」一面放聲大哭起來。經濟叫上兩個主管問他，兩個都面面相覷，不敢說。陸主管嘴快，說：「是府中張主管小舅子，來這里尋何官人，說少他二個月房錢，又是歇錢，來討。見他在屋裏吃酒，不由分說，把簾子扯下半邊來，打了何官人一拳，諕的何官人跑了。又和老韓娘子兩個相罵，踢了一腳，烘的滿街人看。」這經濟恐怕天晚惹起來，分付把眾人喝散。問劉二那廝，主管道：「被小人勸他回去了。」經濟聽了，記在心內。安撫王六兒母子放心：「有我哩，不妨事。你母子只情住著，我家去自有處置。」主管算了利錢銀兩，遞與他，打發起身上馬，伴當跟隨，打著馬走。剛走趕進城來，天已昏黑，心中甚惱。到家見了春梅，交了利息銀兩。歸入房中，一宿無話。到次日，心心念念，要告春梅說。展轉尋思：「且住！等我慢慢尋張勝那廝幾件破綻，亦發教我姐姐對老爺說了，斷送了他性命！叵耐這幾次在我身上欺心，敢說我是他尋得來，知我根本出身，量視我，禁不得他！」正是：

「冤仇還報當如此，  機會遭逄莫遠圖；

踏破鐵鞋無覓處，  得來全不費工夫。」

一日，經濟來到河下酒店內，見了愛姐母子，說：「外日吃驚！」又問陸主管道：「劉二那廝不曾走動？」陸主管道：「自從那日去了，再不曾來。」又問韓愛姐。那何官人也沒來行走。這經濟吃了飯，算畢帳目，不免又到愛姐樓上，兩個敘了回衷腸之話，幹訖一度出來。因閑中叫過量酒陳三兒近前，如此這般：「打聽府中張勝和劉二幾庄破綻。」這陳三兒千不合，萬不合，說出張勝包占著府中出來的雪娥在酒家店做表子。劉二又怎的各處巢窩加三討利，舉放私債，竊逞老爺們壞事。這經濟一口聽記在心，又與了愛姐二三兩盤纏。和主管算了帳目，包了利息銀兩作別，騎頭口來家。閑話休題。一向懷意在心，一者也是冤家相湊，二來合當禍這般起來。不料東京朝中徽宗天子，見大金人馬犯邊，搶至腹內地方，聲息十分緊急。天子慌了，與大臣計議，差官往北國講和，情願每年輸納歲幣金銀彩帛數百萬。一面傳位與太子登基，改宣和七年為靖康元年。宣寡號為欽宗皇帝在位，徽宗自稱太上道君皇帝，退居龍德宮。朝中陞了李綱為兵部尚書，分部諸路人馬。種師道為大將，總督內外宣務。一日降了一道勅書來濟南府守備，陞他為山東都統制，提調人馬一萬，往東昌府駐扎，會同巡撫都御史張叔夜防守地方，阻當金兵。守備正在濟南府衙正坐，忽然左右來報：「有朝廷降勅來，請老爺接旨意！」這周守備不敢怠慢，香案迎接勅旨，跪聽宣讀。使命官開讀，其略曰：

「奉天承運皇帝制曰：朕聞文能安邦，武能定國。三皇憑禮樂而有封疆，五帝用征伐而定天下。爭從順逆，人有賢愚。朕承祖宗不拔之洪基，上皇付托之重位。創造萬事，惕然悚悮。自古舜征四凶，湯伐有苗。非用兵而不能剋，非威武而莫能安。兵乃邦家爪牙，武定封疆扞禦。茲者中原陸沉，大羊犯順。遼寇擁兵西擾，金虜控騎南侵。生民塗炭，朕甚憫焉！山東濟南制置使周秀，老練之才，干城之將。屢建奇勳，忠勇茂著。用兵有略，出戰有方。今陞為山東都統制，兼四路防禦使。會同山東巡撫都御史張叔夜，提調所部人馬，前赴高陽關防守，聽大將種師道分布截殺。安幾危之社稷，驅猖獗之腥膻！嗚乎！任賢匡國，赴難勤王，乃臣子之忠誠；旌善賞功，激揚敵愾，實朝廷之大興。名殫厥忠，以副朕意。欽哉！故諭。

下書靖康元年秋九月日諭。」

周守備開讀已畢，打發使命官去了。一面叫過張勝、李安兩個虞候近前，分付先押兩車箱馱行李細軟器物家去。原來在濟南做了一年官職，也撰得巨萬金銀。都裝在行李馱箱內委托二人：「押到家中，交割明白。晝夜巡風仔細，我不日會同你巡撫張爺，調領四路兵馬，打清河縣起身。」二人當日領了鈞旨，打點車輛起身先行，一路無詞。有日到於府中，交割明白。二人晝夜內外巡風，不在話下。卻說陳經濟，見張勝押車輛來家，守備陞了山東統制，不久將到。正欲把心腹中事，要告訴春梅。等守備來家，要發露張勝之事。不想一日，因渾家葛翠屏往娘家回門住去了，他獨自個在西書房寢歇，春梅早辰驀進房看他，見無丫鬟跟隨，兩個就解衣在房內雲雨做一處。不防張勝搖著鈴巡風過來。到書院角門外，聽見書房內彷彿有婦人笑語之聲。就鈴聲按住，慢慢走來窗下竊聽。原來春梅在裏面，與經濟交姤。聽得經濟告訴春梅說：「叵耐張勝那廝，好生欺壓於我！說我當初虧他尋得來，幾次在下人前敗壞我。昨日見我在河下開酒店來，一徑使小舅子坐地虎劉二，專一倚逞他在姐夫麾下，在那里開巢窩，放私債，把去雪娥，隱占在外姦宿。只瞞了姐姐一人眼目，昨日教他小舅子劉二，打我酒店來，把酒客都打散了。我幾次含忍，不敢告姐姐說。趁姐夫來家，若不早說知，往後我定然不敢往河下做買賣去了！」春梅聽了，說道：「這廝恁般無禮！雪娥那賊人賣了，他如何又留住在外？」經濟道：「他非是欺壓我，就是欺壓姐姐一般！」春梅道：「等他爺來家，交他定結果了這廝！」常言道：「隔墻須有耳，窗外豈無人！」兩個只管在內說，卻不知張勝窗外聽了個不亦樂乎！口中不言，心內暗道：「此時教他算計我們，我先算計了他罷！」一面撇下鈴，走到前邊班房內，取了把解腕鋼刀。說時遲，那時快，在石上磨了兩磨，走入書院中來，不想天假其便，還春梅不該死於他手！忽被後邊小丫鬟蘭花兒，慌慌走來叫春梅，報說：「小衙內金哥兒，忽然風搖倒了，快請奶奶看去。」諕的春梅兩步做來一步走，奔入後房中看孩兒去了。剛進去了，那張勝提著刀子逕奔到書房內。不見春梅，只見經濟睡在被窩內。見他進來，叫道：「阿呀！你來做甚麼？」張勝怒道：「我來殺你！你如何對淫婦說倒要害我？我尋得你來不是了！反恩將仇報？常言：『黑頭蟲兒不可救，救之就要吃人肉。』休走！吃我一刀子！明年今日是你死忌！」那經濟光赤條身子，沒處躲，摟著被，乞他拉被過一邊，向他身就扎了一刀子來。扎著軟肋，鮮血就邈出來。這張勝見他掙扎，復又一刀去，攘著胸膛上，動彈不得了！一面採著頭髮，把頭割下來。正是：

「三寸氣在千般用，  一日無常萬事休！」

可憐經濟青春不上三十九，死於非命！張勝提刀，遶屋裏床背後尋春梅不見，大拔步逕望後廳走。走到儀門首，只見李安背著牌鈴，在那里巡風。一見張勝兇神也似提著刀跑進來，便問：「那里去？」張勝不答，只顧走，被李安攔住。張勝就向李安截一刀來。李安冷笑道：「我叔叔有名山東夜叉李貴，我的本不用借！」早飛起右腳，只聽忒楞的一聲，把手中刀子踢落一邊。張勝急了，兩個就揪採在一處。被李安一個潑腳，跌番在地。解下腰間纏帶，登時綁了，攘的後廳春梅知道。說：「張勝持刀入內，小的拏住了！」那春梅方救得金哥卻甦著，聽言大驚失色。走到書院內，經濟已被殺死在房中，一地鮮血橫流，不覺放聲大哭。一面使人報知渾家，葛翠屏慌奔家來。看見經濟殺死，哭倒在地，不省人事。被春梅扶救甦省過來，拖過屍首，買棺材裝殯。把張勝墩鎖在監內，單等統制來家處治這件事。那消數日期程，軍情事務緊急，兵牌來催促，周統制調完各路兵馬，張巡撫又早先往東昌府那里等候取齊。統制在家，春梅把殺死經濟一節說了。李安將兇器放在面前，跪稟前事。統制大怒，坐在廳上，提出張勝，也不問長短，喝令軍牢：「五棍一換，打一百棍！」登時打死。隨即馬上差旗牌快手，往河下捉拏坐地虎劉二，鎖解前來。孫雪娥見拏了劉二，恐怕拏他，走到房中自縊身死。旗牌拏劉二到府中，統制也分付打一百棍，當日打死。烘動了清河縣，大鬧了臨清洲。正是：

「平生作惡欺天，  今日上蒼報應！」

有詩為證：

「為人切莫用欺心，  舉頭三尺有神明；

若還作惡無報應，  天下兇徒人食人。」

當時統制打死二人，除了地方之害。分付李安：「將馬頭大酒店還本主，把本錢收算來家。」分付春梅：「在家，與經濟做齋累七，打發城外永福寺擇吉日葬埋。」留李安、周義看家。把周忠、周仁帶去軍門等應。春梅晚夕與孫二娘置酒送餞，不覺簇地兩行淚下，說：「相公此去，未知幾時回還？出戰之間，須要仔細。番兵猖獗，不可輕敵！」統制道：「你每自在家清心寡慾，好生看守孩兒，不必憂念！我既受朝廷爵祿，盡忠報國。至於吉凶存亡，付之天也！」囑付畢，過了一宿。次日，軍馬都在城外屯集，等候統制起程。果然人馬整齊！但見：

「繡旗飄號帶，畫鼓間銅鑼。三股叉，五股叉，燦燦秋霜；六花鎗，點銅鎗，紛紛瑞雪。蠻牌引路，強弓硬弩當先；火炮隨車，大斧馬刀在後。鞍上將，似南山猛虎，人人好鬬偏爭；坐下馬，如北海蛟虬，騎騎能爭敢戰。端的刀鎗流水急，果然人馬撮風行！」

當下一路無詞。有日哨馬來報說：「不可前進，馬哨東昌府下。」達統制差一面令字藍旗，把人馬屯城外：「我報進城。」巡撫張叔夜聽見周統制人馬來到，與東昌府知府達天道出衙迎接，至公廳敘禮坐下，商議軍情，打聽聲息緊慢，駐馬一夜。次日人馬早行，往關上防守去了。不在話下。卻表韓愛姐母子在謝家樓店中，聽見經濟已死，愛姐晝夜只是哭泣，茶飯都不吃。一心只要往城內統制府中，見經濟屍首一見，死了也甘心！父母旁人，百般勸解不從。韓道國無法可處，使八老往統制府中，打聽經濟靈柩，已出了殯，埋在城外永福寺內。這八老走來回了話。愛姐一心只要到他墳上燒紙，哭一場，也是和他相交一場。做父母的，只得依他。顧了一乘轎子，到永福寺中，問長老：「葬於何處？」長老令沙彌引到寺後：「新墳堆便是。」這韓愛姐下了轎子，到墳前點著紙錢，道了萬福，叫聲：「親郎！我的哥哥！奴寔指望我你同諧到老，誰想今日死了！」放聲大哭，哭的昏暈倒了，頭撞於地下，就死過去了。慌了韓道國和王六兒向前扶救：「大姐姐！」叫不應，越發慌了。只見那日是葬了三日，春梅與渾家葛翠屏，坐著兩乘轎子，伴當跟隨，抬三牲祭物來，與他煖墓燒紙。看見一個年小的婦人，穿著縞素，頭戴孝髻，哭倒在地。一個男子漢，和一中年婦人，摟抱他，扶起來又倒了，不省人事。乞了一驚！因問：「那男子漢是那里的？」這韓道國夫婦，向前施禮，把從前已往話，告訴了一遍：「這個是我的女孩兒韓愛姐。」春梅一聞愛姐之名，就想起昔日曾在西門慶家中會過，又認得王六兒。韓道國悉把東京蔡府中出來一節說了一遍：「女孩兒曾與陳官人有一面相交，不料死了，他只要來墳前見他一見燒紙錢。不想到這里又哭倒了。當下兩個救了半日，這愛姐吐了口粘痰，方纔甦省。尚哽咽哭不出聲來。痛哭了一場，起來與春梅、翠屏，插燭也似磕了四個頭，說道：「奴與他雖是露水夫妻，他與奴說山盟，言海誓，情深意厚！實指望和他同諧到老，誰知天不從人願，一旦他先死了，撇得奴四脯著地。他在日曾與奴一方吳綾帕兒，上有四句情詩。知道宅中有姐姐，奴願做小！倘不信……向袖中取出吳綾帕兒來。上面寫詩四句，春梅同葛翠屏看了，詩云：

「吳綾帕兒織迴紋，  洒翰揮毫墨跡新；

寄與多情韓五姐，  永諧鸞鳳百年情。」

愛姐道：「奴也有個小小鴛鴦錦囊，與他佩帶在身邊。兩個都扣繡著並頭蓮。每朵蓮花瓣兒一個字兒：『寄與情郎，隨君膝下。』」春梅便問翠屏：「怎的不見這個香囊？」翠屏：「在地〈衤旋〉子上拴著不是？奴替他裝殮在棺槨內了。」當下祭畢，讓他母子到寺中，擺茶飯，與他吃了些飯食。做父母的見天色將晚，催促他起身。他只顧不思動身。一面跪著春梅、葛翠屏哭說：「情愿不歸父母，同姐姐守孝寡居，也是奴和他恩情一場！活是他妻小，死傍他魂靈！」那翠屏只顧不言語。春梅便說：「我的姐姐，只怕年小青春，守不住！只怕誤了你好時光！」愛姐便道：「奶奶說那里話？奴既為他，雖刳目斷鼻，也當守節，誓不再配他人！」囑付他父母：「你老公母回去罷，我跟奶奶和姐姐府中去也！」那王六兒眼中垂淚；哭道：「我承望你養活俺兩口兒到老，纔從虎穴龍潭中奪得你來，今日倒閃賺了我！」那愛姐口裏只說：「我不去了，你就留下我到家，也尋了無常！」那韓道國因見女孩兒堅意不去，和王六兒大哭一場，酒淚而別，回上臨清店中去了。這韓愛姐同春梅、翠屏坐轎子往府里來。那王六兒一路上悲悲切切，只是捨不的他女兒。哭了一場，又一場。那韓道國又怕天色晚了，顧上兩疋頭口，望前趕路。正是：

「馬遲心急路途窮，  身似浮萍類轉蓬；

只有都門樓上月，  照人離恨各西東。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

