%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十六回　
\chapter{來旺兒遞解徐州\KG 宋惠連含羞自縊}

「閑居慎句說無妨，  纔說無妨便有方，

爭先徑路機關惡，  近後語言滋味長，

爽口物多終作疾，  快心事過必為殃；

與其病後能求藥，  不若病前能自防。」

話說西門慶聽了金蓮之言，變了卦兒。到次日，那來旺兒收拾行李，伺候裝馱垜起身上東京。等到日中，還不見動靜。只見西門慶出來，叫來旺兒到根前，說道：「我夜間想來，你纔打杭州來家多少時兒，又教你往東京去，忒辛苦了；不如叫來保替你去罷了！你且在家歇息幾日，我到明日，家門首生意，尋一個與你做罷。」自古物定主財，貨隨客便；那來旺兒那裡敢說甚的，只得應諾下來。西門慶就把生辰担，并細軟銀兩，馱垜書信，交付與來保和吳主管，五月廿八日起身，往東京去了，不在話下。這來旺兒回到房中，把押担生辰不要他去，教來保去了一節，心中大怒。吃酒醉倒房中，口中胡說，怒起宋惠蓮來，要殺西門慶。被宋惠蓮罵了他幾句：「你咬人的狗兒不露齒，是言不是語。墻有縫，壁有耳。〈口床〉了那黃湯，挺他兩覺。」打發他上床睡了。到次日，走到後邊，串作玉筲房裡，請出西門慶，兩個在廚房後墻底下，僻靜處說話，玉筲在後門首替他觀著風。老婆甚是埋怨西門慶，說道：「爹你是個人。你原說教他去，怎麼轉了靶子，又教別人去？你乾淨是個毬子心腸，滾下滾上；燈草拐捧兒，原拄不定。把你到明日蓋個廟兒，立起個旗杆來，就是個謊神爺。你謊乾淨順屁股喇喇，我再不信你說話了！我那等和你說了一場，就沒些情分兒？」西門慶笑道：「到不是此說。我不是也教他去，恐怕他東京蔡太師府中不熟，所以教來保去了；留下他，家門首尋個買賣與他做罷。」婦人道：「你對我說，尋個甚麼買賣與他做？」西門慶道：「我教他搭個主管，在家門首開酒店。」婦人聽言，滿心歡喜。走到屋裡一五一十，對來旺兒說了，單等西門慶示下。一日，西門慶在前廳坐下，著人叫來旺兒近前。桌上放下六包銀兩，說道：「孩兒，你一向杭州來家，辛苦要不的。教你往東京去了，恐怕你蔡府中不十分熟些，所以教來保同吳主管去了。今日這六包銀子三佰兩，你拿去搭上個主管，在家門首開個酒店，月間尋些利息孝順我，也是好處。」那來旺連忙扒在地下磕頭，領了六包銀兩，回到房中，告與老婆說：「他到過醮來了，拿買賣來窩盤我。今日與了我這三百兩銀子，教我搭主管開酒店做買賣。」老婆道：「怪賊黑囚！你還嗔老娘說，一鍬就撅了井？也等慢慢來。如何今日也做上買賣了？你安分守己，休再吃了酒，口裡六說白道！」來旺兒叫老婆：「把銀兩收在箱中，我在街上尋夥計去也。」於是走到街上尋主管，尋到天晚，主管也不成，又吃的大醉來家，老婆打發他睡了。也是合當有事，剛睡下沒多大回，約一更多天氣，將人纔初靜時分，只聽得後邊一片聲叫趕賊。老婆忙推睡醒來旺兒，酒還未醒，楞楞睜睜，扒起來就去取床前防身稍棒，要往後邊趕賊。婦人道：「夜晚了，須看個動靜，你不可輕易就進去！」來旺兒道：「養軍千日，用在一時。豈可聽見家有賊，怎不行趕。」于是拖著稍棒，大扠走入儀門裡面。只見玉筲在廳堂臺上站立，大叫：「一個賊往花園中去了。」這來旺兒徑往花園中趕來。趕到廂房中角門首，不防黑影拋出一條凳子來，把來旺兒絆倒了一交；只見哃喨了一聲，一把刀子落地。左右閃過四五個小廝，大叫：「捉賊！」一齊向前，把來旺兒一把捉住了。來旺兒道：「我是來旺兒，進來趕賊。如何顛倒把我拿住了？」眾人不由分說，一步兩棍，打倒廳上。只見大廳上燈燭熒煌，西門慶坐在上面，即叫：「拿上來！」來旺兒跪在地下，說道：「小的聽見有賊，進來捉賊，如何到把小的拿住了？」那來興兒就把刀子放在面前，與西門慶看。西門慶大怒，罵道：「眾生好度人難度，這廝真個殺人賊！我到見你杭州來家，教你領三百兩銀子做買賣。如何夤夜進內來要殺我？不然拿這刀子做甚麼？取過來我燈下觀看。」是一把背厚刃薄扎尖刀，鋒霜般快。看見越怒，喝令左右：「與我押到他房中，取我那三百兩銀子來。」眾小廝隨即押到房中，惠蓮見了，放聲大哭，說道：「他去後邊捉賊，如何拿他做賊？」向來旺道：「我教你休去，你不聽。只當暗中了人的拖刀之計！」一面開箱子，取出六包銀兩來，拿到廳上。西門慶燈下打開觀看，內中止有一包銀兩，餘者都是錫鉛定子。西門慶大怒，因問：「如何抵換了我的銀兩，往那裡去了？趁早實說。」那來旺兒哭道：「爹抬舉小的做買賣，小的怎敢欺心，抵換銀兩？」西門慶道：「你打下刀子，還要殺我。刀子現在，還要支吾甚麼？」因把甘來興兒叫到面前跪下，執證說：「你從某日沒曾在外對眾發言要殺爹？嗔爹不與你買賣做。」這來旺兒只是嘆氣張眉，口兒合不的要。西門慶道：「既賍證刀杖明白，叫小廝與我拴鎖在門房內，明日寫狀子，送到提刑所去。」只見宋惠蓮雲鬢鬔鬆，衣裙不整，走來廳上，向西門慶不當不正跪下，說道：「爹，此是你幹的營生！他好意進來趕賊，把他當賊拿了？你的六包銀子，我收著原封兒不動，平白怎的抵換了？恁活埋人，也要天理！他為甚麼，你因他甚麼，打與他一頓。如今拉剌剌著送他那裡去？」西門慶見了他，回嗔作喜道：「媳婦兒，不關你事！你起來。他無理胆大，不是一日。見藏著刀子要殺我，你不得知道。你自安心，沒你之事！」因令來安兒小廝：「好速攙扶你嫂子回房去，休要慌嚇他！」那惠蓮只顧跪著不起來，說：「爹好狠心處。你不看僧面看佛面，我恁說著，你就不依依兒？他雖故他吃酒，並無此事。」纏的西門慶急了，教來安兒搊他起來，勸他回房去了。到天明，西門慶寫了柬帖，叫來興兒做證見，揣著狀子，押著來旺兒往提刑院去。說：「某日酒醉持刀，夤夜殺害家主，又抵換銀兩等情。」纔待出門，只見吳月娘輕移蓮步走到前廳，向西門慶再三將言勸解。說道：「奴才無禮，家中處分他便了；好要刺刺出去，驚官動府做甚麼？」西門慶聽言，圓睜二目，喝道：「你婦人家不曉道理！奴才安心要殺我，你到還教饒了他罷！」于是不聽月娘之言，喝令左右，把來旺兒押送提刑院去了。月娘當下羞赧而退。回到後邊，向玉樓眾人說道：「如今這屋裡，亂世為王，九條尾狐狸精出世。不知聽信了甚麼人言語，平白把小廝弄出去了！你就賴他做賊，萬物也要個著實纔好。拿紙棺材糊人，成個道理？恁沒道理昏君行貨！」宋惠蓮跪在當面哭泣。月娘道：「孩兒，你起來，不消哭。你漢子恆是問不的他死罪，打死了人還有消繳的日子兒。賊強人他吃了迷魂湯了，俺每說話不中聽，老婆當軍，充數兒罷了！」玉樓向惠蓮道：「你爹正在個氣頭上，待後慢慢的俺每再勸他。你安心回房去罷！」按下這裡不題。單表來旺兒押到提刑院，西門慶先差玳安下了一百石白米，與夏提刑、賀千戶。二人受了禮物，然後坐廳。來興兒遞上呈狀，看了一遍，已知來旺先因領銀做買賣，見財起意，抵換銀兩。恐家主查筭，夤夜持刀，突入後廳，謀殺家主等情。心中大怒，把來旺叫到當廳，審問這件事。這來旺兒告道：「望天官爺查情。容小的說，小的便說；不容小的說，小的不敢說。」夏提刑道：「你這廝見獲賍証明白，勿得推調。從實與我說來，免我動刑。」來旺兒悉把西門慶初時令某人將藍段子，怎的調戲他媳婦兒宋氏成姦；如今故入此罪，要墊害圖霸妻子一節，訴說一遍。夏提刑大喝了一聲，令左右打嘴巴，說：「你這奴才，欺心背主！你這媳婦，也是你家主娶的，配與你為妻，又托資本與你做買賣；你不思報本，還生事，倚醉夤夜突入臥房，持刀殺害。滿天下人都像你這奴才，也不敢使人了！」來旺兒口還叫冤屈。被夏提刑叫過甘來興兒過來面前執証，那來旺兒有口也說不得了。正是：

「會施天上計，  難免目前災。」

夏提刑即令左右，選大來棍上夾，把來旺兒夾了一夾，打了二十大棍，打的皮開肉綻，鮮血淋漓。分付獄卒：「帶下去收監。」來興兒、鉞安兒來家，回覆了西門慶話。西門慶滿心歡喜。分付家中小廝：「舖蓋、飯食，一般都不與他送進去；但打了休要來家對你嫂子說。只說衙門中一下兒也沒打他；監幾日便放出來。」眾小廝應諾道：「小的每知道了。」這宋惠蓮自從拿了來旺兒去後，頭也不梳，臉也不洗，黃著臉兒，裙腰不整，倒靸了鞋，只是關閉房門哭泣，茶飯不吃。西門慶慌了，使了玉宵并賁娘子兒，再三進房勸解他，說道：「你放心！爹因他吃酒狂言，監他幾日，耐他性兒，不久也放他出來。」惠蓮不信，使小廝來安兒送飯進監去。回來問他，也是這般說：「哥見官一下兒也沒打，一兩日來家，教嫂子在家安心。」這惠蓮聽了此這，方纔不哭了。每日淡掃蛾眉，薄施脂粉，出來走跳。西門慶要便來回打房門首走，老婆在簾下叫道：「房裡無人，爹進來坐坐不是。」西門慶抽身進入房裡，與老婆做一處說話。西門慶哄他說道：「我兒，你放心，我看你面上，寫了帖兒，對官府說，也不曾打他一下兒。監他幾日，耐耐他性兒，一兩日還放他出來，還教他做買賣。」婦人摟抱著西門慶脖子，說道：「我的親達達，你好歹看奴之面，奈何他兩日，放他出來。隨你教他做買賣，不教他做買賣也罷。這一出來，我教他把酒斷了，隨你去近到遠，使他往那去，他敢不去？再不，你若嫌不自便，替他尋上個老婆，他也罷了，我常遠不是他的人了！」西門慶道：「我的心肝，你話是了。我明日買了對過喬家房，收拾三間房子，與你住，搬了那裡去，咱兩個自在頑耍！」老婆道：「著來親親，隨你張主便了。」說畢，兩個閉了門首。原來婦人夏月常不穿褲兒，只單吊著兩條裙子，遇見西門慶在那裡，便掀開裙子就幹。口中常噙著香茶餅兒 ，于是二人觧佩露【馬爰】妃之玉，有幾點漢署之香。雙鳧飛肩，雲雨一席。婦人將身帶所佩的白銀條紗挑線四條穗子的香袋兒，裡面裝著松柏兒，挑著「冬夏長青」，玫瑰花蕊并跤趾排草，挑著「嬌香美愛」八個字。把西門慶令轉了，喜的心中要不的。恨不的與他誓共死生，不能遽捨。向袖中又掏了一二兩銀子，與他買菓子吃，房中盤纏。再三安撫他：「不消憂慮，只怕憂慮壞了你，我明日寫帖子對夏大人說，就放他出來。」說了一回，西門慶恐有人來，連忙出去了。這婦人對西門慶此話，到後邊對眾丫鬟媳婦，詞色之間，未免輕露。孟玉樓早已知道，轉來告潘金蓮說：他爹怎的早晚要放來旺兒出來，另替他娶一個。怎的要買對門喬家房子，把媳婦子吊到那裡去，與他三間房住。又買個丫頭扶侍他，與他編銀絲䯼髻，打頭面。一五一十，說了一遍：「就和你我等輩一般，其麼張致？大姐姐也就不管管兒？」潘金蓮不聽便罷，聽了忿氣滿懷無處著，雙腮紅上更添紅。說道：「真個由他，我就不信了！今日與你說的話，我若教賊奴才淫婦與西門慶做了第七個老婆，我不是喇嘴說，就把『潘』字吊過來哩！」玉樓道：「漢子沒正條，大的又不管，咱每能走不能飛，到的那些兒。」金蓮道：「你也忒不長俊，要這命做甚麼？活一百歲殺肉吃？他若不依我，我拼著這命，擯兌在他手裡，也不差甚麼！」玉樓笑道：「我是小胆兒，不敢惹他；看你有本事和他纏！」話休絮煩。到晚，西門慶在花園中，翡翠軒書房裡坐的，要教陳經濟來寫帖子，往夏提刑處說要放來旺兒出來。被金蓮驀地走到根前，搭伏著書卓兒問：「你教陳姐夫寫甚麼帖子？送與誰家去？」西門慶不能隱諱，把來旺兒責打與他幾下，放他出來罷一節，告訴一遍。婦人止住小廝，且不要叫陳姐夫來。坐在傍邊，因說道：「你空躭著漢子的名兒，原來是個隨風倒舵，順水推船的行貨子！我那等對你說的話兒，你不依，倒聽那賊奴才淫婦話兒。隨你怎的逐日沙糖拌蜜與他吃，他還只疼他的漢子！依你，如今把那奴才放出來，你也不好要他這老婆的了，教他奴才好藉口；你放在家裡，不葷不素，當做甚麼人兒看成？待要把他做你小老婆，奴才又見在；待要說是奴才老婆，你見把他逞的恁沒張置的，在人根前，上頭上臉，有些樣兒？就筭另替那奴才娶一個著，你要了他這老婆，往後倘忽你兩個坐在一答裡，那奴才或走來根前回話。做甚麼，見了有個不氣的？老婆見了他，站起來是？不站起來是？先不先只這個就不雅相，傳出去休說六鄰親戚笑話，只家中大小，把你也不著在意裡。正是：上梁不正下梁歪！你既要幹這營生，誓做了泥鰍怕污了眼睛，不如一狠二狠，把奴才結果了，你就摟著他老婆也放心！」幾句又把西門慶又念翻了。把帖子寫就了，送與提刑院，教夏提刑限三日提出來，受一頓拷譏，拶打的通不像模樣。提刑兩位官府，并上下觀察、緝捕、排軍、監獄中〈扌匣〉鎖上下，都受了西門慶財物，只要重不要輕。內中有一當案的孔目陰先生，名喚陰騭，乃山西孝義縣人，極是個仁慈正直之士；因是提刑官吏上下受了西門慶賄賂，要陷害此人，圖謀他妻子，故入他奴婢圖財，持刀謀殺家長的重罪。也要天理，做官的養兒養女也往上長。再三不肯做文書送問，與提刑官抵面相講。況兩位提刑官上下都被西門慶買通了，以此掣肘難行。又況來旺兒監中無錢，受其凌逼。多虧陰先生憫念他負屈啣冤，是個沒底入。反替他分付監中獄卒，凡事鬆寬看顧他。延挨了幾日，人情兩盡，只把當廳責了他四十，論個遞解原籍徐州為民。當查原賍，花費十七兩，鉛錫五包，責令西門慶家人來興兒領回。差人拿了個帖子，回覆了西門慶，隨教即日押發起身。這裡提刑官當廳押了一道公文，差兩個公人，把來旺兒取出來，已是打的稀爛，旋釘了扭，上了封皮，限即日起程，逕往徐州管下交割。可憐這來旺兒在監中，監了半月光景，沒錢使用，弄的身體狼狽，衣服藍縷，沒處投奔。哀告兩個公人，哭泣不一，說：「兩位哥在上，我打了一場屈官司，身上分文沒有，寸布皆無。要湊些腳步錢與二位，無處所湊。望你可憐見，押我到我家主家處，有我的媳婦兒，并衣服箱籠，討出來變賣了，致謝二位，并路途盤費，也討得一步鬆寬。」那兩個公人道：「你好不知道理。你家主西門慶既要擺佈了一場，他又肯發出媳婦并箱籠與你？你還有甚親故？俺每看陰師父分上，瞞上不瞞下，領你到那裡胡亂討些錢米；勾你路上盤費便了。誰指望你甚腳步錢兒？」來旺道：「二位哥哥，你只可忴引我先到我家主門首，我央浼兩三位親鄰，替我美言討討兒，無多有少。」兩個公人道：「也罷，我每押你到他門首！」這來旺兒先到應伯爵門首，伯爵推不在家。又央了左鄰賈仁清、伊面慈二人，來西門慶家，替來旺兒說念，討媳婦箱籠。西門慶也不出來，使出五六個小廝，一頓棍打出來，不許在門首纏繞。把賈、伊二人，羞的要不的。他媳婦兒宋惠蓮在屋裡瞞的鐵桶相似，並不知一字。西門慶吩咐：「那個小廝走漏消息，決打二十板。」兩個公人，又押到丈人家，賣棺材的宋仁家。

來旺兒如此這般，對宋仁哭訴其事，打發了他一兩銀子，與那兩個公人一吊銅錢、一斗米、路上盤纏。哭哭啼啼，從四月初旬，離了清河縣，往徐州大道而來。這來旺兒又是那棒瘡發了，身邊盤纏缺乏，甚是苦惱。正是：

「若是苟全痴性命，  也甘飢餓過平生。」

有詩為證：

「當案推詳秉至公，  來旺遭陷出牢籠；

今朝遞解徐州去，  病草淒淒遇暖風。」

不說來旺兒遞解徐州去了，且說宋惠蓮在家，每日只盼他出來。小廝一般的替他送飯，到外邊眾人都吃了，轉回來。惠蓮問著他，只說：「哥吃了。監中無事，若不是也放出來了，連日提刑老爹沒來衙門中問事，也只在一二日來家。」西門慶又哄他說：「我差人說了，不久即出。」婦人以為信實。一日，風裡言風裡語，聞得人說：「來旺兒押出來，在門首討衣箱，不知怎的去了。」這婦人幾問眾小廝每，都不說。忽見鉞安跟了西門慶馬來家，叫住問他：「你旺哥在監中好麼？幾時出來？」鉞安道：「嫂子，我告你知了罷，俺哥這早晚到流沙河了。」惠蓮問其故。這鉞安千不合，萬不合，如此這般：「打了四十板，遞解原籍徐州家去了。只放你心裡，休題我告你說。」這婦人不聽萬事皆休，聽此言是實，關閉了房門，放聲大哭道：「我的人嚛！你在他家幹壞了甚麼事來，被人紙棺材暗筭計了你！你做奴才一場，好衣服沒曾掙下一件在屋裡。今日只當把你遠離他鄉，筭的去了。坑得奴好苦也！你在路上，死活未知，存亡未保，我如今合在缸底下一般，怎的曉得？」哭了一回，取一條長手巾，拴在臥房門揝上，懸梁自縊。不想來昭妻一丈青住房，正與他相連，說：後來聽見他屋裡哭了一回，不見動靜。半日，只聽喘息之聲。扣房門，叫他不應。慌了手腳，教小廝平安兒，撬開窗戶拴進去。見婦人穿著隨身衣服，在閂椎下正吊得好。一面解救下來，開了房門，取姜湯撅灌。須臾，攘的後邊知道，吳月娘率領李嬌兒、孟玉樓、西門大姐、李瓶兒、玉筲、小玉都來看視。見賁四娘子兒也來瞧，一丈青搊扶他，坐在地下，只顧哽咽，白哭不出聲來。月娘叫著他，只是低著頭，口吐涎痰，不答應。月娘便道：「原來是個傻孩子！你有話只顧說便好，如何尋這條路起來？」因問一丈青：「灌些姜湯與他不曾？」一丈青道：「纔灌了些姜湯吃了！」月娘令玉筲扶著他，親叫道：「惠蓮孩兒，你有甚麼心事，越發老實叫上幾聲，不妨事。」問了半日，那婦人哽咽了一回，大放聲，排手拍掌哭起來。月娘叫玉筲扶他上炕，他不肯上炕。月娘眾人勸了半日，回後邊去了。止有賁四嫂同玉筲相伴在屋裡。只見西門慶掀簾子進來，也看見他坐在冷地下哭泣。令玉筲：「你搊他炕上去罷！」玉筲道：「剛纔娘教他上去，他不肯去。」西門慶道：「好襁孩子！冷地下冰著你，你有話對我說，如何這等拙智？」惠蓮把頭搖著，說道：「爹，你好人兒！你瞞著我幹的好勾當兒，還說甚麼孩子不孩子！你原來就是個弄人的劊子手！把人活埋慣了；害死人，還看出殯的！你成日間只哄著我，今日也說放出來，明日也說放出來，只當端的好出來。你如要遞解他，也和我說聲兒。暗暗不透風，就解發遠遠的去了；你也要合憑個天理，你就信著人，幹下這等絕戶計。把圈套兒做的成，你還瞞著我！你就打發，兩個人都打發了。如何留下我做甚麼？」西門慶笑道：「孩兒，不關你事。那廝壞了事，難以打發你；你安心，我自有個處。」因令玉筲：「你和賁四娘子相伴他一夜兒，我使小廝送酒來你每吃。」說畢，往外去了。賁四嫂良久扶他上炕坐的，和玉筲將話兒勸解他，做一處坐的。只見西門慶到前邊舖子裡，問傅夥計要了一吊錢，買了一錢酥燒 ，拿盒子盛了。又是一瓶酒，使來安兒送到惠蓮屋裡，說道：「爹使我送這個與嫂子吃。」惠蓮看見，一頓罵：「賊囚根子！趁早與我都拿了去，省的我摔一地！大拳打了這回，拿手摸挲！」來安兒道：「嫂子收了罷，我拿回去，爹又打我！」于是放在卓子上就是。那惠蓮跳下來，把酒拿起來，纔待趕著摔了去，被一丈青攔住了。那賁四嫂看著一丈青咬指頭兒，正相伴他坐的，只見賁四嫂家長兒走來，叫他媽，他爹門外頭來家，要吃飯。賁四嫂和一丈青走出來，到一丈青門首，只見西大姐在那裡，和來保兒媳婦惠祥說話。因問：「賁四嫂那裡去？」賁四嫂道：「他爹門外頭來了，要飯吃。我到家瞧瞧就來。我來看看，乞他大爹再三央陪伴他坐坐兒，誰知倒把我來掛住了，不得脫身。」因問：「他想起甚麼？幹這道路？」一丈青接過來道：「早是我打後邊來，聽見他在屋裡哭著，就不聽的動靜兒。乞我慌了，推門推不開。旋叫了平安兒來，打窗子裡跳進去，纔救下來了；若遲了一步兒，胡子老兒吹燈，把人了了。」惠祥道：「剛纔爹在屋裡，他說甚麼來？」那賁四嫂只顧笑，說道：「看不出他旺官娘子，原來也是個辣菜 根子，和他大爹白搽白折的平上，誰家媳婦兒有這個道理？」惠祥道：「這個媳婦兒，比別的媳婦不同好些。從公公身上拉下來的媳婦兒，這一家大小誰如他？」說畢，往家裡去了。一丈青道：「四嫂，你到家快來。」賁四嫂道：「甚麼話？我若不來，惹他大爹就怪死了！」西門慶白日教賁四嫂和一丈青陪他坐，晚夕教玉筲伴他一處睡，慢慢將言詞說勸化他，說道：「宋大姐，你是個聰明的趁早恁妙齡之時，一朵花初開，主子愛你，也是緣法相投。你如今將上不足，比下有餘；守著主子，強如守著奴才。他去也是去了，你恁煩惱不打緊，一時哭的有好歹，卻不虧負了你的性命？常言道：『我做了一日和尚，撞了一日鐘。』往後貞節，輪不到你頭上了！」那惠蓮聽了，只是哭涕，每日飯粥也不吃。玉筲回了西門慶話，西門慶又令潘金蓮親來對他說，也不依。金蓮惱了，自西門慶：「賊淫婦！他一心只想他漢子。千也說一夜夫妻百夜恩，萬也說相隨百步也有個徘徊意。這等貞節的婦人，便拿甚麼拴的住他心？」西門慶笑道：「你休聽他摭說。他若早有貞節之心，當初只守著廚子蔣聰，不嫁來旺兒了！」一面坐在前廳上，把眾小廝家人都叫到根前審問：「你每近前幾日，來旺兒遞解去時，是誰對他說來？趁早舉出來，我也一下不打他；不然，我打聽出，每人三十板子，即與我離門離戶。」忽有畫童跪下，說道：「小的不敢說！」西門慶道：「你說不妨！」畫童道：「那日小的聽見鉞安跟了爹爹馬來家，在夾道內，嫂子問他。他走了口，對嫂子說。」這西門慶不聽便罷，聽了心中大怒。一片聲使人尋鉞安兒，這鉞安兒早已知此消息，一直躲在潘金蓮房裡不出來。金蓮正洗臉，小廝走到屋裡，跪著哭道：「五娘救小的則個。」金蓮罵道：「賊囚！猛可走來，唬我一跳！你又不知幹下甚麼事？」鉞安道：「爹因為小的告嫂子說了，旺哥去了。要打我；娘好歹勸勸爹，過出去，爹在氣頭上，小的就是死罷了！」金蓮怪道：「囚根子！諕的鬼也似的。我說甚麼勾當來，恁驚天動地的，原來為那奴才淫婦！」分付：「你在我這屋裡，不要出去！」藏在門背後。西門慶見叫不將鉞安去，在前廳暴叫如雷。一連使了兩替小廝，來金蓮房尋他，都被金蓮罵的去了。落後，西門慶一陣風自家走來到，手裡拿著馬鞭子，問：「奴才在那裡？」金蓮不理他。被西門慶遶屋走了一遍，從門背後採出鉞安來要打。乞金蓮向前把馬鞭子奪了，掠在牀頂上，說道：「沒廉恥的貨兒！你臉做個主了。那奴才淫婦想他漢子上吊，羞急拿小廝來煞氣。關小廝另腳兒事？」那西門慶氣的睜睜的。金蓮叫小廝：「你往前頭幹你那營生去，不要理他。等他再打你，有我哩！」那鉞安得手，一直往前去了。正是：

「兩手劈開生死路，  翻身跳出是非門。」

這潘金蓮幾次見西門慶留意在宋惠蓮身上，于是心生一計，行在後邊唆調孫雪蛾，說：「來旺兒媳婦子怎的說你要了他漢子，備了他一篇是非。他爹惱了，纔把他漢子打發了。前日打了你那一頓，拘了你頭面衣服，都是他過嘴舌說的。」這孫雪蛾耳滿心滿，掉了雪蛾口氣兒，走到前邊，自惠蓮又是一樣說。說：「孫雪蛾怎的後邊罵你是蔡家使喝了的奴才，積年轉主子養漢，不是你背養主子，你家漢子怎的離了他家門？說你眼淚留著些腳後跟。」說的兩下都懷仇忌恨。一日，也是合當有事。四月十八日，李嬌兒生日。院中李媽媽并李桂姐，都來與他做生日，吳月娘留他同眾堂客在後廳飲酒。西門慶往人家赴席，不在家。這宋惠蓮吃了飯兒，從早辰在後邊打了個〈扌晃〉兒，一頭拾到屋裡，直睡到日沉西。由著後邊一替兩替使了丫鬟來叫，只是不出來。雪蛾尋不著這個由頭兒，走來他房裡叫他，說道：「嫂子，做了王美人了怎的這般難請？」那惠蓮也不理他，只顧面朝裡睡。這雪蛾又道：「嫂子你思想你家旺官兒哩，早思想好來，不得你，他也不得死，還在西門慶家裡！」這惠蓮聽了他這一句話，打動潘金蓮說的那情由，翻身跳起來，望雪蛾說道：「你沒的走來浪聲顙氣！他便因我弄出去了，你為甚麼來？打你一頓，攆的不容上前。得人不說出來，大家將就些便罷了！何必撑著頭兒來尋趁人？」這雪蛾心中大怒，罵道：「好賊奴才，養漢淫婦！如何大胆罵我？」惠蓮道：「我是奴才淫婦！你是奴才小婦！我養漢養主子，強如你養奴才。你倒背地偷我的漢子，你還來倒自家掀騰！」這幾句話，分明戮在雪蛾身上，那雪蛾怎不急了！那宋惠蓮不防他，被他走向前，一個巴掌打在臉上，打臉上通紅的。說道：「你如何打我？」於是一頭撞將去，兩個就揪扭打在一處，慌的來昭妻一丈青走來勸解，把雪蛾拉的後走，兩個還罵不絕口。吳月娘走來，罵了兩句；「你每都沒些規矩兒，不管家裡有人沒人，都這等家反宅亂。等主子回來，我對你主子說不說？」當下雪蛾便往後邊去了。月娘見惠蓮頭髮揪亂，便道；「還不快梳了頭，往後邊來囉！」惠蓮一聲兒不答話，打發月娘後邊去了。走到房內，倒插了門，哭泣不止。哭到掌燈時分，眾亂著後邊堂客吃酒，可憐這婦人忍氣不過，尋了兩條腳帶，拴在門楹上，自縊身死，亡年二十五歲。正是：

「世間好物不堅牢，  彩雲易散琉璃脆。」

那時可霎作怪，不想月娘正送李媽媽、桂姐出來，打惠蓮門首過，關著不見動靜，心中甚是疑影。打發李媽媽娘兒兩個上轎去了，回來推他，叫他，門不開。都慌了手腳。還使小廝打窗戶內跳進去。正是：瓦罐不離井上破。割斷腳帶解卸下，撅救了半日，不知多咱時分，鳴呼哀哉死了！但見：

「四肢冰冷，一氣燈殘。香魂渺渺已赴望鄉台；星眼雙瞑魄悠悠，屍橫光地下半晌。不知精爽逝何處？疑是行雲秋水中。」

月娘見救下不活，慌了。連忙使小廝來興兒騎頭口，往門外請西門慶來家。雪蛾恐怕西門慶來家，拔樹尋根，歸罪於己。在上房打旋麼兒，跪著月娘，教休題出和他嚷鬧來。月娘見他諕的那等腔兒，心中又下般不的：「此時你恁害怕，當初大家省言一句兒便了。」至晚，等的西門慶來家，只說惠蓮因思想他漢子，哭了一日，趕後邊人亂，不知多咱尋了自盡。西門慶便道：「他自個拙婦，原來沒福！」一面差家人，遞了一紙狀子，報到縣主李知縣手裡，只說；「本婦因本家請堂客吃酒，他管銀器家火。他失落一件銀鍾，恐家主查問見責，自縊身死。」又送了知縣三十兩銀。回來，知縣自恁要做分上，胡亂差了一員司吏，帶領幾個仵作來看了。自買了一具棺材，討了一張紅票，賁四、來興兒同送到門外地藏寺，與了火家五錢銀子，多架些柴薪纔待發火燒燬。不想他老子賣棺材宋仁，打聽得知，走來攔住，叫起冤屈來。說他女兒死的不明，口稱：「西門慶固倚強姦要他，我家女兒貞節不從，威逼身死。我還要撫按上告，進本告狀，誰敢燒化屍首？」那眾火家都亂走了，不敢燒。賁四、來興少不的把棺材停在寺裡，來家回話。正是：

「青龍與白虎同行，  吉兇事全然未保。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：

