%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十回　
\chapter{來旺盜拐孫雪娥\KG 雪娥官賣守備府}


\begin{showcontents}{}



「花開花落開又落，  錦衣布衣更換著，

豪家未必常富貴，  貧人未必常寂寞；

扶人未必上青天，  推人未必填溝壑，

勸君凡事莫怨天，  天意與人無厚薄。」

話說吳大舅領着月娘等一簇男女，離了永福寺，順着大樹長堤前來。玳安又早在杏花村酒樓下邊，人烟熱鬧，揀高阜去處，那里幕天席地設下酒殽，等候多時了。遠遠望月娘眾人轎子到了，問道：「如何咱纔來？」月娘又把永福寺中遇見春梅，告訴一遍。不一時，斟上酒來。眾人坐下，正飲酒，只見樓下香車綉轂，往來人烟喧雜，車馬轟雷，笙哥鼎沸。月娘眾人躧着高阜，把眼觀看。看見人山人海圍着，都看教師走馬耍解的。原來是本縣知縣相公兒子李衙內，名喚李拱璧，年約三十餘歲，見為國子上舍。一生風流博浪，懶習詩書，專好鶯犬走馬，打毬蹴踘。常在三瓦兩巷中走，人稱仔為李棍子。那日穿着一弄兒輕羅軟滑衣裳，頭戴金頂纏棕小帽，腳踏乾黃靴，納綉襪口，同廊史何不違帶領二三十好漢，拏彈弓吹筒毬棒，在於杏花庄大酒樓下，看教場李貴走馬賣解，豎肩椿，隔肚帶，輪鎗舞棒，做各樣技藝頑耍。有這許多男女圍着烘笑，那李貴諢名，號為山東夜叉，頭戴萬字中，腦後撲匾金環，身穿紫窄衫，銷金裹肚，腳上耙蹋腿絣，乾黃〈革翁〉靴，五彩飛魚襪口，坐下銀鬃馬，手執朱紅桿明鎗，頭招風令字旗，在街心扳鞍上馬，高聲說念一篇道：

「我做教師世罕有，江湖遠近揚名久。雙拳打下如鎚鑽，兩腳入來如飛走。南北兩京打戲臺，東西兩廣無敵手。分明是個鐵嘴行，自家本事何曾有！少林棍，只好打田雞；董家拳，只好嚇小狗。撞對頭不敢喊一聲，沒人處專會誇大口！騙得銅錢放不牢，一心要折章臺柳。虧了北京李大郎，養我在家為契友。蘸生醬喫了半畦蒜，捲春餅〈口床〉了兩擔韮。小人自來生得饞，寅時吃酒直到酉。牙齒疼，把來剉一剉，肚子脹，將來扭一扭。充饑吃了三斗米飯，點心吃了七石缸酒。多虧了此人未得酬，來世做隻看家狗。若有賊來掘壁洞，把他陰囊咬一口。問君何故咬他囊？！動不的手來只動口！」

當下李衙內一見那長挑身材婦人，不覺心搖目蕩，觀之不足，看之有餘。口中不言，心內暗道：「不知誰家婦女，有男子沒有？」一面叫過手下答應的小張閑架兒來，悄悄分付：「你去那高坡上，打聽那三個穿白的婦人是誰家的？訪得是實，告我知道。」那小張閑掩口應諾，雲飛跑去。不多時，走到跟前，附耳低言，回報說：「如此這般，是縣門前西門慶家妻小。一個年老的姓吳，是他嫂子。一個五短身材，是他大娘子吳月娘。那個長挑身材，有白麻子的，是第三個娘子，姓孟，名喚玉樓。如今都守寡在家。」這李衙內聽了，獨看著孟玉樓，重賞小張閑，不在話下。吳大舅和月娘眾人，觀看了半日，見日色銜山，令玳安收拾了食盒，攛掇月娘上轎回家。一路上得多少錦轡郎袖醉，綺羅人揭綉簾看。有詩為證：

「柳底花陰壓路塵，  一回遊賞一回新；

有緣千里來相會，  無緣對面不相親。」

這月娘眾人回家不題。都說那日孫雪娥與西門大姐在家，午後時分無事，都出大門首站立。也是天假其便，不想一個搖驚閨的過來。那時賣胭脂粉花翠生活磨鏡子，都搖驚閨。大姐說：「我鏡子昏了，使平安兒叫住那人，與我磨磨鏡子。」那人放下擔兒說道：「我不會磨鏡子，我賣些金銀生活，首飾花翠。」站立在門前，只顧眼上眼下看着雪娥。雪娥便道：「那漢子，你不會磨鏡子，去罷，只顧看我怎的？」那人說：「雪姑娘、大姑娘，不認的我了？」大姐道：「眼熟，急忙想不起來。」那人道：「我是爹手裏出去的來旺兒。」雪娥便道：「你這幾年在那里來？怎的不見？出落得恁胖了！」來旺兒道：「我離了爹門，到原籍徐州家裏，閑着沒營生，投跟了個老爹上京來做官。不想到半路里，他老爺兒死了，丁憂家去了。我便投在城內顧銀舖，學會了此銀行手藝，揀鈒大器頭面，各樣生活。這兩日市遲，顧銀舖教我挑副擔兒出來，街上發賣些零碎。看見娘們在門首，不敢來相認，恐怕踅門瞭戶的！今日不是你老人家叫住，還不敢相認！」雪娥道：「原來教我只顧認了半日，白想不起！既是舊兒女，怕怎的？」因問：「你擔兒裏賣的是甚麼生活？挑進裏面，等俺每看一看。」那來旺一面把擔兒挑入裏邊院子里來，打開箱子，用匣兒托出幾件首飾來，金銀箱嵌不等，打造得十分奇巧。但見：

「孤雁啣蘆，雙魚戲藻。牡丹巧嵌碎寒金，貓眼釵頭火焰蠟。也有獅子滾綉球，駱駝獻寶。滿冠擎出廣寒宮，掩鬢鑿成桃源境。左右圍髮，利市相對荔枝叢；前後分心，觀音盤膝蓮花座。也有寒雀爭梅，也有孤鶯戲鳳。正是：絲環平安珇珊綠，帽頂高嵌佛頭青。」

看了一回，問來旺兒：「你還有花翠？拏出來。」那來旺兒又取一盒子各樣大翠鬢花、翠翹滿冠，并零碎草蟲生活來。大姐揀了他兩對鬢花，這孫雪娥便留了他一對翠鳳，一對柳穿金魚兒。大姐便稱出銀子來與他，雪娥兩件生活，欠他一兩二錢銀子，約下他：「明日早來取罷，今日你大娘不在家，同你三娘和哥兒都往坟上與你爹燒紙去了。」來旺道：「我去年在家裏，就聽見人說爹死了，大娘子生了哥兒，怕不的好大了？」雪娥道：「你大娘孩兒如今纔周半兒，一家兒大大小小，如寶上珠一般，全看他過日子哩！」說話中間，來昭妻一丈青出來，傾了盞茶與他吃。那來旺兒接了茶，與他唱了個喏。來昭也在跟前，同敘了回話。分付：「你明日來見見大娘。」那來旺兒挑擔出門。到晚上，月娘眾人轎子來家。雪娥、大姐、眾人丫鬟接着，都磕了頭。玳安跟盒擔走不上，雇了疋驢兒騎來家，打發抬盒入去了。月娘告訴雪娥、大姐，說今日寺裏遇見春梅一節：「原來他把潘家的就葬在寺後首，俺們也不知。他來替他娘燒紙，誤打誤撞遇見他，娘兒們又認了回親。先是寺裏長老擺齋吃了，落後又放下兩張卓席，教伴當擺上他家的四五十攢盒，各樣菜蔬下飯，篩酒上來，通吃不了。他看見哥兒，又與了一對簪兒，好不和氣！起解行三坐五，坐着大轎子，許多跟隨，又且是出落的比舊時長大了好些，越發白胖了。」吳大妗子道：「他倒也不改常忘舊，那時在咱家時，我見他比眾丫鬟行事兒正大，說話兒沉穩，就是個才料兒！你看今日福至心靈，恁般造化。」孟玉樓道：「姐姐沒問他，我問他來，果然半年沒洗換，身上懷着喜事哩！也只是八九月里孩子，守備好不喜歡哩！薛嫂兒說的倒不差。」說了一回。雪娥題起：「今日娘不在，我和大姐在門首，看見來旺兒。原來又在這里學會了銀匠，挑着擔兒賣金銀生活花翠，俺每就不認得他了！買了他幾枝花翠。他問娘來，我說往坟上燒布去了。」月娘道：「你怎的不教他等着我來家？」雪娥道：「俺們叫他明日來。」正坐着說話，只見奶子如意兒向前對月娘說：「哥哥來家，這半日只是昏睡不醒，口中出冷氣，身上湯燒火熱的。」這月娘聽見慌了，向炕上抱起孩兒來，口搵着口兒，果然出冷汗，渾身發熱。罵如意兒：「好淫婦，此是轎子冷了孩兒了！」如意兒道：「我拿小被兒裹的沒沒的，怎得凍着？」月娘道：「再不是，抱了往那死鬼坟上，諕了他來了！那等分付，教你休抱他去，你不依，浪着抱的去了！」如意兒道：「早是小玉姐看着，抱了他到那里，看看就來了。幾時諕着他來？」月娘道：「別要說嘴！看那看兒，便怎的都把他諕了？」即忙叫來安兒：「快請劉婆子去。」不一時，劉婆來到。看了脉息，抹了身上，說：「着了些驚寒，撞見祟禍了。」留了兩服硃砂丸，用姜湯灌下去。分付奶子：「捲着他，熱炕上睡。」到半夜出了些冷汗，身上纔涼了。於是管待劉婆子吃了茶，與了他三錢銀子，叫他明日還來看看。一家子慌的要不的，開門闔戶，整亂了半夜。都說來旺次日依舊挑將生活擔兒，來到西門慶門首，與來昭唱喏，說：「昨日雪姑娘留下我些生活，許下今日教我來取銀子，就見見大娘。」來昭道：「你且去看，改日來。昨日大娘來家，哥兒不好，叫醫婆太醫看下藥，整亂一夜，好不焦心。今日纔好些，那得工夫稱銀子與你？」正說着，只見月娘、玉樓、雪娥送出劉婆子來，到大門首，看見來旺兒。那來旺兒扒在地下，與月娘、玉樓磕了兩個頭。月娘道：「幾時不見你，就不來這里走走？」來旺兒悉將前事說了一遍：「要來不好來的。」月娘道：「舊兒女人家，怕怎的？你爹又沒了。當初只因潘家那淫婦，一頭放火，一頭放水，架的舌，把個好媳婦兒，生逼臨的弔死了！將有作沒，把你墊發了去！今日天也不容他，往那去了！」來旺兒道：「也說不的，只是娘人裏明白就是了！」說了回話，月娘問他：「賣的是甚樣的生活？」拏出來瞧，揀了他幾件首飾，該還他三兩二錢銀子，都用等子稱與他。叫他進入儀門裏面，分付小玉取一壺酒來，又是一般點心，教他吃。那雪娥在廚上，一力攛掇，又熱了一大碗肉出來與他。吃的酒飯飽了，磕頭出門。月娘、玉樓眾人歸到後邊去。雪娥獨自悄悄和他打話：「你常常來走着，怕怎的？奴有話，教來昭嫂子對你說。我明日晚夕，在此儀門裏紫牆兒跟前耳房內等你。」兩個遞了眼色。這來旺兒就知其意，說：「這儀門晚夕關不關？」雪娥道：「如此這般，你先到來昭屋裏。等到晚夕，踩着梯凳，越過牆，順着遮隔，我這邊接你下來。咱二人會合一面，還有底細話與你說。」這來旺得了此話，正是：

「歡從額起，  喜向腮生。」

作辭雪娥，挑擔兒出門。正是：

「不著家神，  弄不得家鬼！」

有詩為證：

「閒來無事倚門闌，  偶遇多情舊日緣；

對人不敢高聲話，  故把秋波送幾番。」

這來旺兒歡喜回家，一宿無話。到次日，也不挑擔兒出來賣生活，慢慢踅來西門慶門首，等來昭出來，與他唱喏。那來昭便說：「旺兒希罕，好些時不見你了！」來旺兒說：「沒事，閒來走走。裡邊雪姑娘少我幾錢生活銀，討討。」來昭道：「既如此，請來屋裡坐。」把來旺兒讓到房里坐下。來旺兒道：「嫂子怎不見？」來昭道：「你嫂子今日後邊上灶哩。」那來旺兒拿出一兩銀子，遞與來昭說：「這幾星銀子，取壺酒來和哥嫂吃。」來昭道：「何消這許多！」即叫他兒子鐵棍兒過來，那鐵棍弔起頭去，十五歲了；拿壺出來，打了一大注酒。使他後邊叫一丈青來。不一時，一丈青蓋了一錫鍋熱飯，一大碗雜熬下飯，兩碟菜蔬，說道：「好呀，旺官兒在這里！」來昭便拿出銀子與一丈青瞧，說：「兄弟破費，也打壺酒咱兩口兒吃。」一丈青笑道：「無功消受，怎生使得？」一回放了炕卓，讓來旺炕上坐。擺下酒菜，把酒來斟。來旺兒先傾頭一盞，遞與來昭，次斟一盞，與一丈青，深深唱喏，說：「一向不見哥嫂，這盞水酒，孝順哥嫂。」一丈青便說：「哥嫂不道酒肉吃傷了？你對真人休說假話！裡邊雪姑娘昨日已央及達知我了。你兩個舊情不斷，托俺每兩口兒，如此這般周全。你每休推睡里夢里！要問山下路，且得過來人！你若入港相會，有東西出來，休要獨吃，須把些汁水，教我呷一呷！俺替你們須躭許多利害！」那來旺便跪下說：「只是望哥嫂周全，並不敢有忘。」說畢，把酒吃了一回。一丈青往後邊和雪娥答了話。出來對他說，約定晚上來來昭屋裏窩藏，待夜裏關上儀門，後邊人歇下，越牆而過，於中取事。有詩為證：

「報應本無私，  影響皆相似；

要知禍福因，  但看所為事。」

這來旺得了此言，回來家，巴不到晚，踅到來昭屋裡，打酒和他兩口兒吃。至更深時分，更無一人覺的，直待的大門關了，後邊儀門上了拴，家中大小歇息定了。彼此都有個暗號兒，只聽牆內雪娥咳嗽之聲。這來旺兒躧着梯凳，黑影中扒過粉牆，順着遮洋〈扌扉〉子，雪娥那邊用凳子接着，兩個在西耳房堆馬鞍子去處，兩個相摟相抱，雲雨做一處。彼此都是曠夫寡女，慾心如火。那來旺兒纓鎗強壯，儘力般弄了一回，樂極精來，一泄如注。事畢，雪娥遞與他一包金銀首飾，幾兩碎銀子，兩件段子衣服，分付：「明日晚夕你再來，我還有些細軟與你，你外邊尋下安身去處。往後這家中過不出好來，不如我和你悄悄出去，外邊尋下房兒，成其夫婦。你又會銀行手藝，愁過不得日子？」來旺兒便說：「如今東門外細米巷，有我個姨娘，有名收生的屈老娘，他那里曲彎小巷倒避眼，咱兩個投奔那里去。遲些時，看無動靜，我帶你往原籍家去，買幾畝地種去也好。」兩個商量已定，這來旺兒作別雪娥，依舊扒過牆來，到來昭屋裏。等至天明，開了大門，挨身出去。到黃昏時分，又來門首，踅入來昭屋裏，晚夕依舊跳過牆去，兩個幹事。朝來暮往，非止一日，也抵盜了許多細軟東西，金銀器皿，衣服之類。來昭兩口子，也得抽分好些肥己，俱不必細說。一日，後邊月娘看孝兒出花心，心中不快，睡得早。這雪娥房中使女中秋兒，原是大姐使的。因李嬌兒房中元宵兒被經濟耍，月娘就把中秋兒與了雪娥，把元宵兒扶侍大姐。那一日，雪娥打發中秋兒睡下。房裏打點一包釵環頭面，裝在一個匣內，用手帕蠻蓋了頭，隨身衣服，約定來旺兒在來昭屋裏等候，兩個要走。這來昭便說：「不爭你走了，我看守大門，管放水鴨兒？若大娘知道，問我要人，怎了？不如你二人打房上去，就躧破些，還有踪跡。」來旺兒道：「哥也說得是。」雪娥又留一個銀折盂、一根金耳幹、一件青綾襖、一條黃綾裙，謝了他兩口兒，直等五更鼓，月黑之時，隔房扒過去。來昭夫婦又篩上兩個大鍾煖酒，與來旺、雪娥吃，說：「吃了好走，路上壯膽些。」吃到五更時分，每人拏着一根香躧着梯子，打發兩個扒上房去，一步一步走，把房上氏也跳破許多。比及扒到房簷跟前，街上人還未行走。聽巡捕的聲音，這來旺兒先跳下去，後都教雪娥躧着他肩背，接摟下來。兩個往前邊走，到十字路口上，被巡捕的攔住，便說：「往那里去的男女？」雪娥便諕慌了手腳。這來旺兒不慌不忙，把手中官香彈了一彈，說道：「俺是夫婦二人，前往城外岳廟裏燒香，起的早了些。長官勿怪。」那人問：「背的包袱內是甚麼？」來旺兒道：「是香燭紙馬。」那人道：「既是兩口兒，岳廟燒香，也是好事，你快去罷。」這來旺得不迭一聲，拉着雪娥往前飛走。走到城下，城門纔開。打人鬧里，挨出城去，轉了幾條街巷。原來細米巷在個僻靜去處，住着不多幾家人家，都是矮房低廈，後邊就是大水穴沿子。到於屈姥姥家，屈姥姥還未開門，叫了半日，屈姥姥纔起來開了門兒，來旺兒領了個婦人來。原來來旺兒本姓鄭，名喚鄭旺。說：「這婦人是我新尋的妻小。姨娘這里有房子，且尋一個寄住些時，再尋房子。」遞與屈姥姥三兩銀子，教買柴米。那屈姥姥見這金銀首飾，來因可疑。他兒子屈鏜，因他娘屈姥姥安歇鄭件夫妻，二人帶此東西，夜晚見財起意，掘開房門，偷盜出來耍錢。致被捉獲，具了事件，拏去本縣見官。李知縣見係賊賍之事，賍身執儀見在，差人押着屈鏜到家，把鄭旺、孫雪娥，一條索子都拴了。那雪娥諕的臉蠟查也似黃了，換了滲淡衣裳，帶着眼紗，把手上戒指都勒下來，打發了公人，押去見官。當下烘動了一街人觀看。有認得的，說：「是西門慶家小老婆，今被這走出去的小廝來旺兒，今改名鄭旺，通姦拐盜財物，走外居住。又被這屈鏜掏摸了。今事發見官。」當下一個傳十，十個傳百個，路人行人口似飛！月娘家中自從雪娥走了，房中中秋兒見廂內細軟首飾都沒了，衣服丟的亂三攪四，報與月娘。月娘吃了一驚，便問中秋兒：「你跟着他睡，走了你豈不知？」中秋兒便說：「他要晚夕，悄悄偷走出外邊，半日方回。不知詳細。」月娘又問來昭：「你看守大門，人出去你怎不曉的？」來昭便說：「大門每日上鎖，莫不他飛出去？」落後看見上瓦躧破許多，方知越房而去了。又不敢使人躧訪，只得按納含忍。不想本縣知縣，當堂問理這件事，先把屈鏜夾了一頓，追出金頭面四件、銀首飾三件、金環一雙、銀鐘二個、碎銀五兩、衣服二件、手帕一個、匣一個；向鄭旺名下，追出銀三十兩、金碗簪一對、金仙子一件、戒指四個；向雪娥名下，追出金挑心一件、銀鐲一付、金鈕五付、銀簪四對、碎銀一包；屈姥姥名下，追出銀三兩。就將來旺兒問擬奴婢因奸盜取財物，屈鏜係竊盜，俱係雜犯死罪，准徒五年，賍物入官。雪娥孫氏，係西門慶妾，與屈姥姥，當下都當官拶了一拶。屈姥姥供明放了。雪娥責令本縣差人到西門慶家，教人遞領狀領孫氏。那吳月娘叫吳大舅來商議：「已是出醜，平白又領了來家做甚麼？沒的玷辱了家門，與死的裝幌子！」打發了公人錢，回了知縣話。知縣拘將官媒人來，當官變賣。都說守備府中春梅，打聽得知，說：「西門慶家中孫雪娥，如此這般，被來旺兒拐出，盜了財物去，在外居住。事發到官，如今當官變賣。」這春梅聽見，要買他來家上灶，要打他嘴，以報平昔之仇。對守備說：「雪娥善能上灶，會做的好菜飯湯水，買來家中伏侍。」這守備即便差張勝、李安，拿帖兒對知縣說。知縣自恁要做分上，只要八兩銀子官價。交完銀子，領到府中，先見了大奶奶，并二奶奶孫氏，次後到房中來見春梅。春梅正在房里縷金床錦帳之中，纔起來。手下丫鬟領雪娥見面。那雪娥見是春梅，不免低身進見，望上倒身下拜，磕了四個頭。這春梅把眼瞪一瞪，喚將當直的家人媳婦上來：「與我把這賤人撮去了䯼髻，剝了上蓋衣裳，打入廚下，與我燒火做飯！」這雪娥聽了，口中只叫苦。自古世間打牆板兒翻上下，掃米都做管倉人！既在他簷下，怎敢不低頭！孫雪娥到此地步，只得摘了髻兒，換了艷服，滿臉悲慟，往廚下去了。有詩為證：

「布袋和尚到明州，  策杖芒鞋任意遊；

饒你化身千百億，  一身還有一身愁。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}


