%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十四回　
\chapter{劉二醉毆陳經濟\KG 酒家店雪娥為娼}

「花開不擇貧家地，  月照山河到處明，

世間只有人心歹，  萬事還教天養人；

癡聾瘖瘂家豪富，  伶俐聰明卻受貧，

年月日時該載定，  筭來由命不由人。」

話說陳經濟自從陳三兒引到謝家大酒樓上見了馮金寶，兩箇又抅搭上前情，往後沒三日不和他相會。或一日經濟廟中有事不去，金寶就使陳三兒稍寄物事，或寫情書來叫他去。一次或五錢，或一兩。以後日間供其柴米，納其房錢，歸到廟中，便臉紅。任道士問他何處吃酒來？經濟只說：「在米舖和夥計暢飲三盃解辛苦來。」他師兄金宗明又替他遮掩，晚夕和他一處盤弄那勾當，是不必說。朝來暮往，把任道士囊篋中細軟的本也抵盜出大半，花費了不知覺。一日，也是合當有事。這酒家店的劉二，有名坐地虎。他是帥府周守備府中親隨張勝的小舅子。專一在馬頭上開娼店，倚強凌弱，舉放私債，與巢窩中各娼使錢，加三討利。有一不給，搗換文書，將利作本，利上加利。嗜酒行兇，人不敢惹他。就是打粉頭的班頭，欺酒客的領袖。因見陳經濟是晏廟任道士的徒弟，白臉小廝，在謝三家大酒樓上，把粉頭鄭金寶兒包占住了。吃的楞楞睜睜，提著碗來大小拳頭，走來謝家樓下，問：「金寶在那裡？」慌的謝三郎連忙聲諾說道：「劉二叔，他在樓上，第二箇閣兒裡便是。」這劉二大扠步上樓來。經濟正與金寶在閣兒裡面，兩箇飲酒，做一處快活。只把房門關閉，外邊簾子大掛著。被劉二一把手扯下簾子，大叫：「金寶兒出來！」諕的陳經濟鼻口內氣兒也不敢出，這劉二用腳把門跺開，金寶兒只得出來相見，說：「劉二叔叔，有何說話？」劉二罵道：「淫婦，你少我三箇月房錢，卻躲在這裡就不去了！」金寶笑嘻嘻說道：「二叔叔你家去，我使媽媽就送房錢來。」被劉二只摟心一拳，打了老婆一交，把頭顱搶在階沿下磕破，血流滿地。罵道：「賊淫婦，還等甚送來，我如今就要！」看見陳經濟在裡面，走向前把桌子只一掀，碟兒打得粉碎。那經濟便道：「阿呀！你是甚麼人？走來撒野！」劉二罵道：「我｛入日｝你道士秫秫娘！」手採過頭髮來，按在地下，拳踵腳踢無數。那樓上吃酒的人看著，都立睜了。店主人謝三郎初時見劉二醉了，不敢惹他。次後見打得人不像模樣，上樓來解勸說道：「劉二叔，你老人家息怒。他不曉得你老人家大名，誤言沖撞，休要和他一般見識。看小人人薄面，饒他去罷！」這劉二那裡依從，儘力把經濟打了發昏章第十一。叫將地方保甲，一條繩子，連粉頭都拴在一處墩鎖。分付：「天明早解到老爺府裡去！」原來守備勑書上，命他保障地方，巡捕盜賊，兼管河道。這裡拏了經濟，任道士廟中，還尚不知；只說他晚夕米鋪中上宿未回。卻說次日，地方保甲，巡河快手，押解經濟、金寶，顧頭回騎上，趕清晨，早到府前伺候，先遞手本與兩箇管事張勝、李安看看，說是劉二叔地方喧鬧一起，晏公廟道士一名陳經濟，娼婦鄭金寶。眾軍牢都問他要錢，說道：「俺們是廳上動刑的，一班十二人隨你罷；正景兩位管事的，你倒不可輕視了他！」經濟道：「身邊銀錢倒，有都被夜晚劉二打我時，被人掏摸的去了！身上衣服都扯碎了，那得錢來？止有頭上關頂一根銀簪兒，拔下來與二位管事的罷？」眾牢子拏著那根簪子，走來對張勝、李安如此這般：「他一個錢兒不拏出來，止與了這根簪兒，還是鬧銀的。」張勝道：「你叫他近，前等我審問他。」眾軍牢不一時，推擁他到根前跪下，問：「你是任道士第幾箇徒弟？」經濟道：「第三箇徒弟。」又問：「你今年多大年紀？」經濟道：「廿四歲了。」張勝道：「你這等年少，只該在廟中做道士，習學經典。許你在外宿娼飲酒喧嚷？你把俺老爺帥府衙門，當甚麼些小衙門，不拏了錢兒來？這根簪子打水不渾，要他做甚！」還掠與他去。分付牢子：「等住回老爺升廳，把他放在頭一起，眼看這狗男女道士，就是箇佞錢的！只許你白要四方施主錢糧？休說你為官事，你就來吃酒赴席，也帶方汗巾兒揩嘴！等動刑時，著實加力拶打這廝！」又把鄭金寶叫上去。鄭家王八跟著，上下打發了三四兩銀子。張勝說：「你係娼門，不過趁熟。不趁些衣飯為生，沒甚大事。看老爺喜怒不同；看惱，只是一兩拶子；若喜歡，只恁放出來也不止。」旁邊那箇牢子說：「你再把與我一錢銀子，等若拶你，待我饒你兩箇大指頭！」李安分付：「你帶他遠些伺候，老爺將次出廳。」不一時，只見裡面雲板響，守備升廳，兩邊療掾軍牢森列，甚是齊整！但見：

「緋羅繳壁，紫綬卓圍。當廳額掛茜羅，四下簾垂翡翠。勘官守正，戒石上刻卸製四行；人從謹廉，鹿角旁插令旗兩面。軍牢沈重，僚掾威儀。執大棍授事立階前，挾文書廳旁廳發放。雖然一路帥臣。果是滿堂神道！」

當時沒巧不成話。也是五日劫冤家聚會，姻緣合當湊著。春梅在府中，從去歲八月間，已生了箇哥兒小衙內，今方半歲光景。貌如冠玉，唇若塗硃。守備喜似席上之珍，過如無價之寶。未幾大奶奶下世，守備就把春梅冊正做了夫人，就住著五間正房。買了兩箇養娘抱奶哥兒，一名玉堂，一名金匱；兩個小丫鬟伏侍，一箇名喚翠花，一個名喚蘭花。又有兩箇身邊得寵彈唱的姐兒，都十六七歲，一名海棠，一名月桂，都在春梅房中侍奉。那孫二娘房中，止使著一箇丫鬟，名喚荷花兒，不在話下。比的小衙內，只要張勝懷中抱他外邊頑耍。遇著守備升廳，在旁邊觀看。當日守備升廳坐下，放了告牌出去，各地方解進人來。頭一起正叫上陳經濟，并娼婦鄭金寶兒去。守備看了呈狀，又見經濟面上帶傷，說道：「你這廝是箇道士，不守那清規，如何宿娼飲酒，騷擾我地方？行止有虧！左右拏下去打二十棍，追了度牒還俗。那娼婦鄭氏，拶一拶，敲五十敲，責令歸院當差。」兩邊軍牢向前，纔待扯翻經濟，攤去衣服，用繩索綁起，轉起棍來，兩邊招呼打時，可要作怪，張勝抱著小衙內，正在廳前月台上站立觀看。那小衙內看見走過來打經濟，在懷裡攔不住，撲著要經濟抱。張勝恐怕守備看見，走過來，亦發大器起來，直哭到後邊春梅根前。春梅問：「他怎的哭？」張勝便說：「老爺廳上發放事，打那晏公廟道士，姓陳，他就撲著他抱。小的走下來，他就哭了。」這春梅聽見是姓陳的，不免輕移蓮步，款蹙湘裙，走到軟屏後面，探頭觀覷。廳下打的那人，聲音模樣，倒好似陳姐夫一般。「他因何出家做了道士？」又叫過張勝問他：「此人姓甚名誰？」張勝道：「這道士共狀上年廿四歲，俗名叫陳經濟。」春梅暗道：「正是他了！」一面使張勝：「請下你老爺來。」這守備廳上打經濟，纔打到十棍，一邊還拶著娼的。忽聽後邊夫人有請，分付牢子，把棍且閣住休打。一面走下廳來，春梅說道：「你打的那道士是我姑表兄弟，看奴面上，饒了他罷！」守備道：「夫人不早說，我已打了他十棍，怎生奈何？」一面出來分付牢子：「都與我放了。」娼的便歸院去了。守備悄悄使張勝：「叫那道士回來。且休去，問了你奶奶，請他相見。」這春梅纔待使張勝請他到後堂相見，忽然想起一件事來，口中不言，心內暗道：「剜去眼前瘡，安上心頭肉；眼前瘡不去，心頭肉如何安得上？」于是分付張勝：「你且叫那人去著，等我慢慢再叫他。」度牒也不曾追，這陳經濟打了十棍，出離了守備府，還奔來晏公廟。不想任道士聽見人來說：「你那徒弟陳宗美在大酒樓上包著娼的鄭金寶兒，惹了酒家店坐地虎劉二，打得臭死，連老婆都拴了解到守備府裡去了。行止有虧，便差軍牢來拏你去審問，追度牒還官！」這任道士聽了，一者年老的著了驚怕，二來身體胖大，因打開囊篋內，又沒了細軟東西，著了口重氣，心中痰疾湧上來，昏倒在地。眾徒弟慌忙向前扶救，請將醫者來灌下藥去，通不省人事。到半夜，嗚呼斷氣身亡！亡年六十三歲。第二日陳經濟來到，左邊鄰人說：「你還敢廟裡去？你師父因為你，如此這般得了口重氣，昨夜三更鼓死了！」這陳經濟聽了，諕的忙忙似喪家之犬，急急如漏網之魚！復回清河縣城中來。正是：

「鹿隨鄭相應難辨，  蝶化莊周未可知！」

話分兩頭，卻把春梅一見經濟，方待留他，忽然心上想起一件事來，還使出張勝來，教經濟且去罷。走歸房中，摘了冠兒，脫了綉服，倒在床上，一面捫心撾被，聲疼叫喚起來。諕的合宅大小都慌了。下房孫二娘來問道：「大奶奶行好好的，怎的來就不好起來？」春梅說：「你每且去，休管我。」落後守備退廳進來，見他倘在床上叫一番也慌了。扯着他手兒問道：「你心裡怎的來？」也不言語。又問：「那箇惹著你來？」也不做聲。守備道：「不剛纔兒我打了你兄弟，你心內惱麼？」亦不應答。這守備無計奈何，自出外邊，麻犯起張勝、李安來了：「你那兩箇，早知他是你奶奶兄弟，如何不早對我說？卻教我打了他十下，惹的你奶奶心中不自在起來！我曾教你留下他，請你奶奶相見。你如何又放他去了？你這廝每卻討分曉！」張勝說：「小的曾稟過奶奶來，奶奶說且教他去看。小的纔放他去了。」一面走入房中，哭啼哀告春梅：「望乞奶奶在爺前方便一言，不然，爺要見責小的每哩！」這春梅睜圓星眼，剔起蛾眉，叫過守備進前說：「我自心中不好，干他們甚事？那廝他不守本分，在外邊做道士，且崇他些時，等我慢慢招認他！」這守備纔不麻犯張勝、李安了。守備見他只歷聲喚，又使張勝請下醫官來看脉說：「老夫人染了六慾七情之病，著了重氣在心。」討將藥來，又不吃，都放冷了。丫頭每都不敢向前說話。請將守備來看著吃藥，只呷了一口，就不吃了。守備出去了，大丫鬟月桂拏過藥來：「請奶奶吃藥。」被春梅拏過來匹臉只一潑，罵道：「賊浪奴才，你只顧拏這苦水來灌我怎的！我肚子裡有甚麼！」教他跪在面前。孫二娘走來問道：「月桂怎的？奶奶教他跪著。」海棠道：「奶奶因他拏藥與奶奶吃來！奶奶說我肚子裡有甚麼？拏這來灌我？教他跪著。」孫二娘道：「奶奶你委的今一日沒曾吃甚麼，這月桂他不曉得。奶奶休打他，看我面上，饒他這遭罷！」分付海棠：「你往廚下熬些粥兒來，與你奶奶吃口兒。」春梅于是把月桂放起來。那海棠走到廚下，用心用意熬了一小鍋粳小米濃濃的粥兒，定了四碟小菜兒，用甌兒盛著，象牙快兒，熱烘烘拏到房中。春梅倘在床上，面朝裡睡，又不敢叫。直待他番身，方纔請他：「有箇粥兒在此，請奶奶吃粥。」春梅把眼合著，不言語。海棠又叫道：「粥【日亮】泠了，請奶奶起來吃粥。」孫二娘在旁說道：「大奶奶，你這半日沒吃甚麼。這會你覺好些，且起來吃些箇，有柱戧些！」那春梅一〈石古〉碌子扒起來，教奶子拏過燈來，取粥在手，只呷了一口，往地下只一推，早是不曾把家伙打碎，被奶子按住了。就大吆喝起來，向孫二娘說：「你平白叫我起來吃粥，你看賊奴才熬的好粥！我又不坐月子，熬這照面湯來與我吃怎麼？」分付奶子金匱：「你與我把這奴才臉上，把與他四箇嘴巴！」當下真箇把海棠打了四箇嘴巴。孫二娘便道：「奶奶你不吃粥，卻吃些甚麼兒？卻不餓著你？」春梅道：「你教我吃，我心內攔著吃不下去。」良久，叫過小丫鬟蘭花兒來，分付道：「我心內想些雞尖湯兒吃。你去廚房內，對著淫婦奴才，教他洗手做碗好雞尖湯兒與我吃口兒。教他多有著些酸笋，做的酸酸辣辣的我吃。」孫二娘便說：「奶奶分付他，教雪娥做去。你心下想吃的，就是藥。」這蘭花不敢怠慢，走到廚下對雪娥說：「奶奶教你做雞尖湯，快些做，等著要吃哩！」原來這雞尖湯，是雛雞脯翅的尖兒，碎切的做成湯。這雪娥一面洗手剔甲，旋宰了兩隻小雞，退刷乾淨，剔選翅尖，用快刀碎切成絲，加上椒料 蔥花芫荽酸笋油醬之顏，揭成清湯。盛了兩甌兒，用紅漆盤兒，熱騰騰蘭花拏到房中。春梅燈下看了，呷了一口，怪叫大罵起來：「你對那淫婦奴才說去，做的甚麼湯！精水寡淡，有些甚味？你們只教我吃，平白教我惹氣！」慌的蘭花生怕打，連忙走到廚下，對雪娥說：「奶奶嫌湯淡，好不罵哩！」這雪娥一聲兒不言語，忍氣吞聲，從新坐鍋，又做了一碗。多加了些椒料，香噴噴教蘭花拏到房裡來。春梅又嫌忒鹹了，拏起來照地下只一潑，早是蘭花躲得快，險些兒潑了一身。罵道：「你對那奴才說去，他不憤氣做與我吃！這遭做的不好，教他討分曉哩！」這雪娥聽見，千不合萬不合，悄悄說了一句：「姐姐幾時這般大了，就抖摟起人來！」不想蘭花回到房裡，告春梅說了。這春梅不聽便罷，聽了此言，登時柳眉剔豎，星眼圓睜，咬碎銀牙，通紅了紛面，大叫：「與我採將那淫婦奴才來！」須臾使了養娘丫鬟三四箇，登時把雪娥拉到房中。春梅氣狠狠的，一手扯住他頭髮，把頭上冠子跺了，罵道：「淫婦奴才！你怎的說幾時這般大？不是你西門慶家抬舉的我這般大！我買將你來伏侍我，你不憤氣！教你做口子湯，不是精淡，就是苦丁子鹹！你倒還對著丫頭說我幾時恁般大起來？抖摟索落！我要你何用？」一面請將守備來：「採雪娥出去，當天井跪著！前邊叫將張勝、李安，旋剝褪去衣裳，打三十大棍！」兩邊家人點起明晃晃燈籠，張勝李安各執大棍伺候。那雪娥只是不肯脫衣裳。守備恐怕氣了他，在根前不敢言語。孫二娘在旁邊再三勸道：「隨大奶奶分付打他多少，免褪他小衣罷！不爭對著下人脫去他衣裳，他爺體面上不好看的！只望奶奶高抬貴手，委的他的不是了！」春梅不肯，定要去他衣服打，說道：「那箇攔我，我把孩子先摔殺了！然後我也一條繩子吊死就是了！留著他便是了！」于是也不打了，一頭撞倒在地，就直挺挺的昏迷，不省人事。守備諕的連忙扶起說道：「隨你打罷，沒的氣著你！」當下可憐，把這孫雪娥拖番在地，褪去衣服，打了三十大棍，打的皮開肉綻。一面使小牢子半夜叫將薛嫂兒來，即時罄身領出去辦賣。春梅把薛嫂兒叫在背地分付：「我只要八兩銀子，將這淫婦奴才，好歹與我賣在娼門！隨你轉多少，我不管你。你若賣在別處，我打聽出來，只休要見我！」那薛嫂兒道：「我靠那裡過日子？卻不依你說！」當夜領了雪娥來家。那雪娥悲悲切切，整哭到天明。薛嫂便勸道：「你休哭了。也是你的晦氣，冤家撞在一處！老爺見你到罷了，只恨你與他有些舊仇舊恨，折挫你，那老爺也做不得主兒！見他有孩子，須也依隨他。正景下邊孫二娘，不讓他幾分？常言：「拐米倒做了倉官」，說不的了！你休氣哭。」雪娥收淚謝薛嫂：「只望早晚尋箇好頭腦，我去自有飯吃罷！」薛嫂道：「他千萬分付，只教我把你送在娼門。我養兒養女，也要天理！等我替你尋箇單夫獨妻，或嫁箇小本經紀人家，養活得你來也！」那雪娥千恩萬福，謝了薛嫂。過了兩日，只見鄰住一箇開店張媽走來，叫：「薛媽，你這壁廂有甚娘子？怎的哭的悲切？」薛嫂便道：「張媽請進來坐。」說道：「便是這位娘子。他是大人家出來的。因和大娘子合不著，打發出來，在我這裡嫁人。情愿尋箇單夫獨妻，免得惹氣！」張媽媽道：「我那邊下著一個山東賣綿花客人，姓潘，排行第五，年三十七歲。幾車花果，常在老身家安下。前日說他家有箇老母有病，七十多歲；死了渾家半年光景，沒人扶侍。再三和我說，替他保頭親事，並無相巧的。我看來，這位娘子年紀到相當，嫁與他做箇娘子罷！」薛嫂道：「不瞞你老人家說，這位娘子大人出身，不拘粗細都做的。針指女工，鍋頭灶腦，自不必說，又做的好湯水。今纔三十五歲。本家只要三十兩銀子，倒好保與他罷。」張媽媽道：「有箱籠沒有？」薛嫂道：「止是他隨身衣服簪環之類，並無箱籠。」張媽媽道：「既是如此，老身回去對那人說，教他自家來看一看。」說畢，吃茶坐回去了。晚夕對那人說了。次日飯罷以後，果然領那人來相看。一看見了雪娥，好模樣兒，年小，一口氣就還了二十五兩，另外與薛嫂一兩媒人錢。薛嫂也沒爭兢，就兌了銀子，寫了文書，晚夕過去。次日就上車起身。薛嫂叫人改換了文書，只兌了八兩銀子，交到府中春梅收了，只說賣與娼門去了。那人娶雪娥到張媽家，止過了一夜。到第二日五更時分，謝了張媽媽，作別上了車，逕到臨清去了。此是六月天氣，日子長。到馬頭上，纔日西時分。到于酒家店，那裡有百十間房子，都下著各處遠方來的窠子行院娼的。這雪娥一領進入一箇門戶，半間房子裡面，打著土炕，炕上坐著箇五六十歲的婆子，還有箇十七八頂老丫頭，打著盤頭揸頭，抹著鉛粉紅唇，穿著一弄兒軟絹衣服，在炕邊上彈弄琨琶。這雪娥看見，只叫得苦！纔知道那漢子潘五是箇水客，買他來做粉頭，起了他箇名兒叫玉兒。這小妮子名喚金兒，每日拏廝鑼兒出去，酒樓上接客供唱，做這道路營生。這潘五進門，不問長短，把雪娥先打了一頓，睡了兩日，只與他兩碗飯吃。教他樂器學彈唱；學不會又打。打得身青紅遍了，引上道兒，方與他好衣穿，粧點打扮，門前站立，倚門獻笑，眉目嘲人。正是：

「遺蹤堪入時人眼，  不買胭脂畫丹青！」

有詩為證：

「窮途無奔更無投，  南去北來休便休；

一夜彩雲何處散，  夢隨明月到青樓。」

這雪娥在酒家店，也是天假其便。一日，張勝被守備差遣，往河下買幾十石酒麯。這酒家店坐地虎劉二，看見他姐夫來，連忙打掃酒樓乾淨，在上等閣兒裡安排酒殽盃盤，各樣時新果品，好酒活魚，請張勝坐在上面飲酒，酒博士保兒篩酒，近前跪下：「稟問二叔，下邊叫那幾箇唱的上來遞酒？」劉二分付：「叫王家老姐兒，趙家嬌兒，潘家金兒、玉兒四箇，上來伏侍你張姑夫。」酒博士保兒應諾下樓。不多時，只聽得胡梯畔笑聲兒，一般兒四箇唱的頂老，打扮得如花似朵，都穿著輕紗軟絹衣裳，上的樓來，望下一面花枝招颭，繡帶飄飄，拜了四拜，立在旁邊。這張勝猛睜眼觀看，內中一個粉頭，可霎作怪：「到相老爺宅裡小奶奶打發發出來廚下做飯的那雪娥娘子，他如何做這道路在這裡？」那雪娥亦眉眼掃見是張勝，都不做聲。這張勝便問劉二：「那箇粉頭是誰家的？」劉二道：「不瞞姐夫，他是潘五屋裏玉兒、金兒，這箇是王老姐。一箇是趙嬌兒。」張勝道：「王老姐兒我我認的。這潘家玉兒我有些眼熟。」因叫他近前，悄悄問他：「你莫不是老爺宅裡雪姑娘麼？怎生到于此處？」那雪娥聽見他問，便簇地兩行淚下，便道：「一言難盡！」如此這般，具說一遍：「被薛嫂攛瞞，把我賣了二十五兩銀子，賣在這裡供筵習唱，接客迎人！」這張勝平昔見他生的好，纔是懷心。這雪娥席前慇懃勸酒。兩箇說得入港，雪娥和金兒不免拏過琵琶來，唱了箇詞兒，與張勝下酒，名四塊金：

「前生想著少久下他相思債。中途洋卻綰不住同心帶。說著教我淚滿腮，悶來愁似海。萬誓千盟，到今何在？不良才，怎生消磨了我許多時恩愛！」

當下唱畢，彼此穿盃換盞，倚翠偎紅。吃得酒濃時，常言：「世財紅粉歌樓酒，誰為三般事不迷！」這張勝就把雪娥來愛了。兩箇晚夕留在閣兒裡，就一處睡了。這雪娥枕邊風月，耳畔山盟，和張勝儘力盤桓，如魚似水，百般難述。次日起來，梳洗了頭面，劉二又早安排酒餚上來，與他姐夫扶頭。大盤大碗，饕食一頓。收起行裝，餵飽頭口，裝載米麵，伴當跟隨，臨出門與了雪娥三兩銀子。分付劉二：「好生看顧他，休教人欺負！」自此以後，張勝但來河下，就在酒家店與雪娥相會。往後走來走去，每月與潘五幾兩銀子，就包住了他，不許接人。那劉二自恁要圖他姐夫歡喜，連房錢也不問他要了。各窠窩刮刷將來，替張勝出包錢，包定雪娥柴米來。有詩為證：

「豈料當年縱意為，  貪淫倚勢把心欺；

禍不尋人人自取，  色不迷人人自迷。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

