%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十回　
\chapter{西門慶工完陞級\KG 群僚廷參朱太尉}


\begin{showcontents}{}



「昨夜西風鼓角喧，  曉來隆凍怯寒毡，

茫茫一片渾無地，  浩浩四方俱丹天；

綺壁凄涼宜未守，  霸陵豪傑且停鞭，

陽春有腳恩如海，  願借餘溫到客邊。」

話說西門慶自此與李桂姐斷絕不題。都說走差人到懷慶府林千戶處打聽消息。林千戶將陞官邸報，封付與來人，又賞了五錢銀子，連夜來遞與提刑兩位官府。當廳，夏提刑拆開，同西門慶先觀本衛行來考察官員照會，其略曰：

「兵部一本，尊明旨，嚴考覈，以昭勸懲，以光聖治事。先該金吾衛提督官校太尉太保兼太保朱題前事，考察禁衛官員，除堂上官自陳外，其餘兩廂，詔獄輯捕，捉察、稽察察、觀察，典牧皇畿，內外提刑所指揮千百戶，鎮撫等官，各按冊籍祖職世襲轉陞功陞蔭陞納級等項，各挨次格，從公舉劾。甄別賢否，具題上請。當下該部詳議，黜陟陞調降革等因素奉聖旨兵部知道，欽此欽遵，抄出到科，按行到部。看得太尉朱題前事，遵奉舊例，委的本官殫力致忠，公于考覈。委所同并，內外屬官，各據冊籍，博協輿論，甄別賢否。皆出聞見之實，而無偏執之私。足見本官，仰拔天顏之咫尺，而存體國之忠謀也。分別等第獎勵，淑慝井井有條。足以勵人心，而孚公議，無容臣等再喙。但恩威賞罰，出自朝廷。合候命下之日，一體照例施行等因。庶考覈明而人心服，冒濫革而官箴肅矣。奉欽此欽依擬行。內開：山東提刑所正千戶夏廷齡，資望既久，才練老成。昔視典牧，而坊隅安靜；今理齊刑而綽有政聲。宜加獎勵，以異甄陞，可備鹵簿之選者也。貼刑副千戶西門慶，才幹有為，英偉素著，家稱殷實，而在任不貪；國事克勤，而臺工有績。翌神運而分毫不索，司法令而齊民戴仰。宜加轉正，以掌刑名者也。懷慶提刑千戶所正千戶林承勳，年清優學，占籍武科。繼祖等，抱負不凡，提刑獄，詳明有法。幹濟有法，泰嚴亡度。可加薦獎勵簡任者也。副千戶謝恩，年齒既殘，昔在行伍，猶有可觀；今任理刑，罹軟尤甚。可宜罷黜革任者也。」

西門慶看了他轉正千戶當刑，心中大悅。夏提刑見他陞指揮管鹵簿，大半日無言，面容失色。于是又展開工部工完的本觀看，上面寫道：

「工部一本，神運屇京，天人胥慶。懇乞天恩，俯加偓典，以蘇民困，以廣聖澤事。奉聖旨，這神運春迎大內，奠安銀嶽。以豕天眷，朕心加悅。你每既效有勤勞，副朕事玄至意，所經過地方，委的小民困苦。著行撫按衙門，查勘明白，行蠲免今歲田租之半。所毀埧閘，你部裡差官，會同巡按御史，即行修理。完日，還差內侍孟昌齡，前去致祭。蔡京、李邦彥、王煒、鄭居中、高俅輔弼朕躬，直贊內庭，勳勞茂著；京加太師，邦彥加柱國太子太師，王煒太傳，鄭居中、高俅太保，各賞銀五十兩，四表裡。蔡攸還蔭一子為殿中監。國師林靈素，胡知朕叩宣，佑國宣化，遠致神運。北伐虜謀，實與天通，加封忠孝伯，食祿一千石，賜坐龍衣一襲，肩輿入內，賜號玉真教主，加淵澄玄妙廣德真人，金門羽客，真達靈玄妙先生。朱勔、黃經臣督理神運，忠勤可加。勔加太傳兼太太子太傳，經臣加殿前都太尉，提督御前人船，各蔭一子為金吾衛正千戶。內侍李彥、孟昌齡、賈祥、何沂、藍從熙，著直延福五位官近侍，各賜蟒衣玉帶，仍蔭弟姪一人為副千戶，俱見任管事。禮部尚書張邦昌，左侍郎兼學士蔡攸，右侍郎白時中，兵部尚書余深，工部尚書林攄，俱加太子太保，各賞銀四十兩，彩段二表裡。巡撫兩浙僉都御史張閣，陞工部右侍郎。巡撫山東都御史侯蒙，陞太常正卿。巡撫兩浙山東監察御史尹大諒、朱喬年，都水司郎中安忱、伍訓，各陞俸一級，賞銀二十兩。祇迎神運千戶魏承勳、徐相、楊廷珮、司鳳儀、趙友蘭、扶天澤、西門慶、田九皋等各陞一級。內侍宋推等，營將王佑等，尚各賞銀十兩。所官薛顥忠等，各賞五兩。校尉昌玉等，絹二疋。該衙門知道。」

夏提刑與西門慶看畢，各散衙回家。後晌時分，有王三官差永定同文嫂拿著請書盒兒來，內安泥金摺，初十日請西門慶往他府中赴席，少罄謝私之意。西門慶收下，不勝歡喜，以為其妻指日在于掌握。不期到初十日晚夕，東本東衛經歷司，差人行照會到，曉諭各省提刑官員知悉，火速赴京，赶冬至令節見朝引奏謝恩，毋得違悮，取罪不便。西門慶看了，到次日衙門中會了夏提刑，回手本打發來人回去，不在話下。各人到家，收拾行裝，備辦贄見禮物，不日約令起程。西門慶使玳安叫了文嫂兒，教他回王三官，十一日不得來赴席，如此這般，上京見朝謝恩去也。王三官道：「既是老伯有事，待容回來，潔誠具請。」西門慶一面叫將賁四，分付教他跟了去。與他五兩銀子家中盤纏。留下春鴻看家，帶了玳安、王經跟隨答應。又問周守備討了四名巡捕軍人，四匹小馬，打點馱裝暖轎，馬排軍抬扛。夏提刑那邊，夏壽跟隨。兩家有二十餘人跟從。十二日起身，離了清河縣，冬天易晚，晝夜趲行。到了懷西懷慶府，會林千戶。千戶已上東京去了。一路天寒坐轎，天暖乘馬。朝登紫陌紅塵，夜宿郵亭旅邸。正是：

「意急款搖青毡，  心忙斝碎紫絲鞭。」

評話捷說，到了東京，進得萬壽門來。依著西門慶分別，他主意要往相國寺下。夏提刑不肯，堅執要請往他令親崔中書家投下。西門慶不免先具拜帖拜見。正值崔中書在家，即出迎接。至廳敘禮相見，道及寒喧契闊之情。拂去塵土，坐下，茶湯已畢，拱手問西門慶尊號。西門慶道：「賤號四泉。」因問：「老先生尊號？」崔中書道：「學生性最愚朴，名閑林下，賤名守愚，拙號遜齋。」因說道：「舍親龍溪，久稱盛德。全仗扶持，同心協恭，莫此為厚！」西門慶道：「不敢。在下常領教誨，今又為堂尊，受益恒多，可幸可幸！」夏提刑道：「長官如何這等稱呼？雖有鎡基，不如待時。」崔中書道：「四泉說的也名分使然，不得不早。」言畢，彼此笑了。不一時，收拾了行李，天晚了。崔中書分付童僕放卓擺飯，無非是菓酌餚饌之類，不必細說。當日二人在崔中書宿歇不題。到次日各備禮物拜帖，家人跟隨，早往蔡太師府中叩見。那日太師在內閣還未出來，府前官吏人等，如蜂屯蟻聚，通擠匝不開。西門慶與夏提刑與了門上官吏兩包銀子，拿揭帖稟進去。翟管家見了，即出來相見，讓他到外邊私宅。先是夏提刑相見畢，然後西門慶敘禮，彼此道及往還酬答之意，各分賓位坐下。夏提刑先遞上禮帖，兩疋雲鶴金段，兩疋色段，翟管家的是十兩銀子。西門慶禮帖上是一疋大紅絨綵蟒，一疋玄色粧花斗牛補子員領，兩疋京段；另外梯已送翟管家一疋黑綠雲絨，三十兩銀子。翟謙分付左右：「把老爺禮，都交收進府中去上簿籍。」他只受了西門慶那疋雲絨，將三十兩銀子，連那夏提刑的十兩銀子，都不受。說道：「豈有此理？若如此，不見至交親情！」一面令左右放卓兒擺飯，說道：「今日聖上奉銀嶽，新蓋上清寶籙宮，奉安牌扁，該老爺主祭，直到午後纔散。到家周李爺又往鄭皇親家吃酒，只怕親家和龍溪等不的，誤了你每勾當。遇老爺閒，等我替二位稟，就是一般。」西門慶道：「蒙親家費心，若是這等又好了！」因問：「親家那裡住？」西門慶就把夏龍溪令親家下歇說了。不一時，安放卓席端正，就是大盤大碗，湯飯點心，一齊拿上來，都是光祿烹炮美味，極品無加。每人金爵飲酒三杯，就要告辭起身。翟謙于是款留，令左右再篩上一杯。西門慶因問：「親家，俺每幾時見朝？」翟謙道：「親家，你同不得夏大人。大人如今京堂官，不在此例。你與本衛新陞的副千戶何太監姪兒何永壽，他便貼刑，你便掌刑，與他作同僚了。他先謝了恩，只等著你見朝引奏畢，一同好領劄付。你凡事只會他去。」夏提刑聽了，一聲兒不言語。西門慶道：「請問親家，你曉的我還等冬至郊天畢回來，見朝如何？」翟謙道：「親家你等不的。冬至聖上郊天回來，那日天下官員上表朝賀畢，還要排慶成宴，你每原等的？不如你今日先鴻臚寺報了名，明日早朝謝了恩，直到那日堂上官引奏畢，領劄付起身就是了。」西門慶道：「蒙親家指教，何以克當！」臨起身，翟謙又拉西門慶道側淨處說話，甚是埋怨西門慶，說：「親家，前日我的書去，那等囑了，大凡事謹密，不可使同僚每知道；親家如何對夏大人說了，教他央了林真人帖子來，立逼著朱太尉，太尉來對老爺說，要將他情愿不管鹵簿。仍以指揮職啣，在任所掌刑三年情況。何太監又在內廷，轉央朝廷所寵安妃劉娘娘的分上，便也傳旨出來，親對太爺和朱太尉說了，要安他姪兒何永壽在山東理刑。兩下人情阻住了，教老爺好不作難。不是我再三在老爺根前維持，回倒了林真人，把親家不撑下去了？」慌得西門慶連忙打躬，說道：「多承親家盛情！我並不曾對一人說，此公何以知之？」翟謙道：「自古機事不密則害成，今後親家凡事謹慎些便了。」這西門慶千恩萬謝，與夏提刑作辭出門，來到崔中書家。一面差賁四鴻臚寺報了名，次日見朝，青衣冠帶，同夏提刑進內，不想只在午門前謝了恩出來，剛轉過西闕門來，只見一個青衣人走向前問道：「那位是山東提刑西門慶老爹？」賁四問道：「你是那裡的？」那人道：「我是內府匠作監何公公來請老爹說話。」言未畢，只見一個太監，身穿大紅蟒衣，頭戴三山帽，腳下粉底皂靴，縱御街定聲叫道：「西門大人請了。」西門慶遂與夏大人分別，被這太監用手一把拉在傍邊一所直房內，都是明窗亮槅，裡面籠的火暖烘烘的，卓上陳設的許多卓盒。一面相見，作了揖，慌得西門慶倒身還禮不迭。說道：「大人，你不認的我，在下是內府匠作太監何沂，見在延寧第四官端妃馬娘娘位下近侍。昨日內工完了，蒙萬歲爺爺恩典，將姪男何永壽陞授金吾衛左所副千戶，見在貴處提刑所理刑管事，與老大人作同僚。」西門慶道：「原來是何老公公，學生不知，恕罪恕罪！」一面又作揖，說道：「此禁地不敢行禮，容日到老太監外宅進拜。」于是敘禮畢，讓坐，家人捧茶，金漆硃紅盤托盞遞上茶去吃了。茶畢，就揭卓盒蓋兒。卓上許多湯飯餚品，拿盞筯兒來安下。何太監道：「不消小杯了，我曉的大人朝下來，天氣寒冷，拿個小盞來。沒甚麼餚，褻瀆大人，且吃個頭腦兒罷。」西門慶道：「不敢當擾。」何太監于是滿斟上一大杯，遞與西門慶。門慶道：「老太監承賜，學生領下。只是出去還要貝官拜部，若吃得面紅，不成道理。」何太監道：「吃兩盞兒盪寒，何害？」因說道：「舍姪兒年幼，不知刑名。望乞大人看我面上，同僚之間，凡事教導他教導。」西門慶道：「豈敢！老太監勿得太謙！令姪長官雖是年幼，居氣養體，自然福至心靈。」何太監道：「大人好道。常言：『學到老，不會到老。』天下事如牛毛，孔夫子也識得一腿。恐有不知到處，大人好歹說與他。」西門慶道：「學生謹領。」因問：「老太監外宅在何處？學生好去奉拜長官。」何太監道：「舍下在天漢橋東文華坊，雙獅馬台就是。」亦問：「大人下處在那裡？「我教做官的先去叩拜。」西門慶道：「學生暫借崔中書家下。」彼此問了住處，西門慶吃了一大杯就起身。何太監送出門，拱著手說道：「適間所言，大人凡事看顧看顧，他還等著你會同一答兒引奏，當堂上作主進了禮，好領劄付。」西門慶道：「老太監不消分付，學生知道。」于是出朝門，又到兵部。又遇見了夏提刑，同拜了部官來。比及到本衛參見朱太尉，遞履歷手本，繳劄付，又拜經歷司并本所官員，已是申刻時分。夏提刑改換指揮服色，另具手本，參見了朱太尉，免行跪禮，擇日南衙到任。剛出衙門，西門慶還等著，遂不敢與他同行，讓他先上馬。夏延齡那裡肯，定要同行。西門慶趕著他呼堂尊。夏指揮道：「四泉，你我同僚在先，為何如此稱呼？」西門慶道：「名分已定，自然之道，何故太謙？」因問：「堂尊高陞美任，不還山東去了。寶眷幾時搬取？」夏延齡道：「欲待搬來，那邊房舍無人看守。如今且在舍親這邊權住，直待過年差人取家小罷了。日逐望長官早晚家中看顧一二！房子若有人要，就央長官替我打發，自當感謝。」西門慶道：「學生謹領。請問府上那房價值若干？」夏延齡道：「舍下此房，原是一千三百兩買的徐內相房子，後邊又蓋了一層，收拾使了二百兩。如今賣原價也罷了。」西門慶道：「堂尊說與我，有人問，我好回答，庶不誤了。」夏延齡道：「只是有累長官費心。」二人歸到崔宅，王經向前稟說：「新陞何老爹來拜，下馬到廳，小的回部中還未來家。何老爹說多拜上，還與夏老爹、崔老爹都投下帖。午間差人送了兩疋金段來。」宛紅帖兒，拿與西門慶看。上寫著：「謹具段帕二端，奉引贄敬。寅侍教生何永壽頓首拜。」西門慶看了，連忙差王經封了兩疋南京五彩獅補員領，寫了禮帖，吃了飯，連忙往何家回拜去。到于廳上，何千戶忙整衣迎接出來，穿著五彩粧花玄色雲絨獅補員領，烏紗皂履，腰繫玳帽蒙金帶，年紀不上二十歲。生的面如傅粉，眉目清秀，唇若塗朱，趨下階來，揖讓退遜，謙恭特甚。西門慶陞階，左右忙去掀簾。呼喚一聲，奔走後先應諾。二人到廳上敘禮，西門慶令玳安揭開段盒，捧上贄見之禮，拜下去。說道：「適承光顧，兼領厚儀，所失迎迓。今早又蒙老公公直房賜饌，威德不盡！」何千戶忙頂頭還禮，說：「小弟叨受微職，忝與長官同例，早晚得領教益，為三生有幸！適間進拜不遇，又承垂愛，蓬蓽生光！」令左右收下去。一面扯公座椅兒，都是塵皮坐褥，分賓主坐下。左右捧上茶來，何千戶躬身捧茶，遞與西門慶。門慶亦離席交換。吃茶之間，彼此問號，西門慶道：「學生賤號四泉。」何千戶道：「學生賤號天泉。」又問：「長官今日拜畢部堂了？」西門慶道：「從內裡蒙公公賜酒出來，拜畢部，又到本衙門見堂，繳了劄付，拜了所司，出來見長官尊帖下顧，失迎，不勝惶恐！」何千戶道：「不知長官到，學生拜遲。」因問：「長官今日與夏公都見朝來？」西門慶道：「龍溪今已陞了指揮直駕，今日都見朝謝恩在一處。只到衙門見堂之時，他另具手本參見。」問畢，何千戶道：「今日與長官計議了，咱每幾時與本主老爹見禮領劄付？」西門慶道：「依著舍親說，咱每先在衛主宅進了禮，然後大朝引奏，還在本衙門到堂，同眾領劄付。」何千戶道：「既是長官如此說，咱每明日早備禮進了罷。」于是都會下各人禮數，何千戶是兩疋蟒衣，一束玉帶。西門慶是一疋大紅麒麟金段，一疋青絨蟒衣，一柄金廂玉縧環；各金華酒四罈 ，明早在朱太尉宅前取齊。約會已定，茶湯兩換，西門慶告辭而回，並不與夏延齡題此事。一宿晚景題過。到次日早，到何千戶家。何千戶又是預備飯食頭腦小席，大盤大碗，齊齊整整。連手下人飽餐一頓，然後同往太尉宅門前來。賁四同何家人，又早押著禮物伺候已久。那時正值朱太尉新加太保，徽宗天子又差遣往南壇視往未回。各家餽送賀禮，伺候參見官吏人等，黑壓壓在門首等的鐵桶相似。何千戶下了馬，在左近一相識家坐的，差人打聽老爺道午响，就來通報。一等等到午後時分，忽見一人飛馬而來，傳報道：「老爺視往回來，進南薰門了。」分付閒雜人打開。不一時，騎報回來，傳：「老爺過天漢橋了。」頭一廚役跟隨，茶盒攢盒到了。半日纔遠遠牌兒馬到了。眾官都頭帶勇字鎖鐵盔，身穿摟掭紫花甲，青紵絲團花窄袖衲祅，紅綃裹肚，緑麂皮挑線海獸戰裙。脚下四縫着腿黑靴，弓彎雀畫，箭插雕翎金袋。肩上橫擔銷金令字藍旗。端的人如猛虎，馬賽飛龍。須臾，一對藍旗過來，夾著一對青衣節級上，一個個長長大大，搊搊搜搜。頭帶黑青巾，身穿皂直裰，腳上乾黃皮底靴，腰間懸繫虎頭牌，騎在馬上，端的威風凜凜，相貌堂堂。須臾，三隊牌兒馬過畢，只聞一片喝聲傳來。那傳道者都是金吾衛士，直場排軍，身長七尺，腰闊三停。人人青巾桶帽，個個腿纏黑靴。左手執著藤棍，右手潑步撩衣。長聲道了一聲喝道而來，下路端的嚇魄消魂，陡然市衢澄靜。頭道過畢，又是二道摔手。摔手過後，兩邊雁翎排列。二十名青衣緝捕，皆身腰長大，都是寬腰大肚之輩，金眼黃鬚之徒，個個貪殘類虎，人人那有慈悲。十對青衣後面，轎是八擡八簇肩輿明轎，轎上坐著朱太尉。頭戴烏紗，身穿猩紅斗牛絨袍，腰橫四指荊山白玉鈴瓏帶，腳靸皂靴，腰懸太保牙牌，黃金魚鑰，頭帶貂蟬，腳登虎皮，搭擡那轎的離地約有三尺高。前面一邊一個相抱角帶，身穿青紵絲，家人跟著，轎後又是一斑兒六面牌兒馬，六面令字旗，緊緊圍護，以聽號令。後約有數十人，都騎著寶鞍駿馬，玉勒金〈革登〉，都是官家親隨掌案書辦書吏人等，都出于袴養時話，驕自已好色貪財，那曉王章國法。登時一隊隊都到宅門首，一字兒擺下。喝的人靜迴避，無一人聲嗽。那來見的官吏人等，黑壓壓一群，跪在街前。良久太尉轎到根前，左右喝聲：「起來伺候！」那眾人一齊應諾，誠然聲震雲霄。只聽東邊鼕鼕來响動，原來本尉八員太尉堂官兒，見太尉新加光祿大夫太保，又蔭一子為千戶，都各備大禮在此，治具酒筵來此慶賀。故此有許多教坊伶官，在此動樂。太尉纔下轎，樂就止了。各項官吏人等，預備進見。忽然一聲道子响，一青衣承差，手拿兩個紅拜帖，飛走而來，遞與門上人，說：「禮部張爺與學士蔡大爺來拜。」連忙稟報進去。須臾，轎在門首，尚書張邦昌與侍郎蔡攸，都是紅吉服孔雀補子，一個犀帶，一個金帶。進去拜畢，待茶畢，送出來。又是吏部尚書王祖道與左侍郎韓侶，右侍郎尹京，也來拜，朱太尉都待茶送了。又是皇親喜國公，樞密使鄭居中，駙馬掌宗人府王晉卿，都是紫花玉帶來拜。惟鄭居中坐轎，這兩個都騎馬。送出去，方是本衙堂上六員太尉到了，呵殿宣儀，行仗羅列。頭一位是提督管兩廂捉察使孫榮，第二位管機察梁應龍，第三管內外觀察典牧畿童太尉姪兒童天胤，第四提督京城十三門巡察使，第五管京營衛緝察皇城使竇監，第六督管京城內外巡捕使陳宗善，都穿大紅，頭帶貂蟬。惟榮是太子太保，玉帶，餘者都是金帶。下馬進去，各家都有金幣尺頭禮物。少頃，裡面樂聲响動，眾太尉插金花，拿玉帶，與朱太尉把盞遞酒。階下一派簫韶盈耳，兩行絲竹和鳴。端的食前方丈，花簇錦筵。怎見得太尉的富貴？但見：

「官居一品，位列三台。赫赫公堂，晝長鈴索靜；潭潭相府，漏定戟杖齊。林花散彩賽長春，簾影垂虹光不夜。芬芬馥馥，獺髓新調百和香；隱隱層層，龍紋大篆千金鼎。貪擁半牀翡翠，枕歌八寶珊瑚。時間浪珮玉叮咚，特看傳燈金錯落。虎符玉節，門庭甲仗生寒；象板銀箏，磈礧排場熱鬧。終朝謁見，無非公子王孫；逐歲逭遊，盡是侯門戚里。雪兒歌發，驚聞麗曲三千；雲母屏開，忽見金釵十二。鋪荷芰，遊魚沼內不驚人；高挂籠，嬌鳥簾前能對語。那裡解調和爕理，一昧趨諂逢迎。端的笑談起干戈，吹噓驚海岳。假旨令，八位大臣拱手；巧辭使，九重天子點頭。督擇花石，江南淮北盡灾殃；進獻黃楊，國庫民財皆匱竭。當朝無不心寒，列士為之屏息。正是：輦下權豪第一，人間富貴無雙。」

須臾遞畢，安席坐下。一斑兒五個俳優，朝上箏阮琵琶，方响箜篌，紅牙象板，唱了一套正官端正好。端的餘音遶梁，聲清韻美。唱道：

「享富貴，受皇恩，起寒賤，居高位，秉權衡威振京畿。惟君恃寵，把君王媚，全不想存仁義。」

〔滾綉球〕  「起官夫，造水池。與兒孫，買田基。圖求謀，多只為一身之計。縱奸貪，那裡管越瘦吳肥。趨附的，身即榮；觸忤的，令必危。妒量才喜親小輩，只想著復私仇，公道全虧。你將九重天子深瞞眛，致四海生民總亂離，更不道天綱恢恢！」

〔倘秀才〕  「巧言詞，取君王一時笑喜。那裡肯效忠良，使萬國雍熙。你只待顛倒豪傑把世迷，隔靴空癢揉，久症卻行醫，減絕了天理！」

〔滾綉球〕  「你有秦趙事，指鹿心；屠岸賈，縱犬機；待學漢王莽，不臣之意；欺君的董卓燃臍，但行動絃管隨，出門時兵仗圍，入朝中百官悚畏。仗一人假虎張威，望塵有客趨奸黨，借劍無人斬腰賊，一任的忒狂為！」

〔尾聲〕  「金甌底下無名姓，青史編中有是非。你那知爕理陰陽調元氣，那知盜賣江山結外夷。枉辱了玉帶金魚挂蟒衣，受祿無功愧寢食。權方在手人皆懼，禍到臨頭悔後遲。南山竹罄難書罪，東海波乾臭未遺，萬古流傳，教人唾罵你！」

當時酒進三巡，歌吟一套，六員太尉起身，朱太尉親送出來，回到廳，樂聲暫止。管家稟事，各處官員進見。朱太尉令左右擡公案，就在當廳一張虎皮校椅上坐下。分付出來，先令各勳戚中貴仕宦家人吏書人等送禮的進去。須臾打發出來，纔是本衛紀事，南北衙兩廂五所七司，提察譏察，觀察巡察，典牧直駕，提牢指揮，千百戶等官，各有首領，具手本呈遞。然後纔傳出來，叫兩淮、兩浙、山東、山西、關東、關西、河東、河北、福建、廣南、四川十三省提刑官，挨次進見。西門慶與何千戶在第五起上，擡進禮物去。管家又早將何太監拜帖，鋪在書案上，二人立在階下，等上邊叫名字。這西門慶擡頭，見正面五間皆廠廳，歇山轉角，滴水重簷，珠簾高捲上，週圍都是綠欄杆。上面朱紅牌扁，懸著黴宗皇帝御筆，欽賜「執金吾堂」斗大小四個金字，乃是官家耳目牙爪所家輯訪密之所，常人到此者處斬。兩邊六間廂房，階墀寬廣，院宇深沉。朱太尉身著太紅，在上面坐著。須臾，叫到根前，二人應諾陞階，到滴水簷前，躬身參謁，四拜一跪，聽發放。朱太尉道：「那兩員千戶，怎的又叫你家太監送禮來？」令左右收了，分付：「在地方謹慎做官，我這裡自有公道。伺候大朝引奏畢，來衙門中領劄赴任。」二人齊聲應諾。左右喝起去，由左角門出來。剛出大門來，尋見賁四等擡擔出來。正要走，忽聽一人飛馬報來，拿宛紅拜帖來報，說道：「王爺、高爺來了。」西門慶與何千戶閃在人家門裡觀看。須臾，軍牢喝道，人馬圍隨，填街塞巷。只見總督京營八十萬禁軍隴西公王燁，同提督神策御林軍總兵官太尉高俅，俱大紅玉帶，坐轎而至。那各省參見官員，都一湧出來，又不得見了。西門慶與何千戶，良久等了賁四盒擔出來，到于僻處，呼跟隨人拉過馬來，二人方纔騎上馬回寓。正是：

「不因奸佞居台鼎，  那得中原血染衣！」

看官聽說：妾婦索家，小人亂國，自然之道。識者以為將來，數賊必覆天下。果到宣和三年，徽欽北狩，高宗南遷，而天下為虜，有可深痛哉！史官意不盡，有詩為證：

「權姦誤國禍機深，  開國承家戒小人；

六賊深誅何足道，  奈何二聖遠蒙塵。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}


