%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十九回　
\chapter{草裡蛇邏打蔣竹山\KG 李瓶兒情感西門慶}

「花開不擇貧家地，  月照山河處處明，

世間只有人心歹，  百事還教天養人，

痴聾瘖啞家豪富，  伶俐聰明卻受貧，

年月日時該載定，  算來由命不由人。」

話說西門慶家中起蓋花園捲棚，約有半年光景，裝修油漆完備，前後煥然一新。慶房整吃了數日酒，俱不在話下。一日，八月初旬天氣，與夏提刑做生日。在新買庄上擺酒，叫了四個唱的，一起樂工，雜耍步戲。西門慶從巳牌時分，打選衣帽齊整，四個小廝跟隨，騎馬去了。吳月娘在家，整置了酒餚細果，約同李嬌兒、孟玉樓、孫雪蛾、大姐、潘金蓮眾人，開了新花園門，閒中遊賞，翫看裡面花木庭臺，一望無際，端的好座花園！但見：

「正面丈五高，心紅漆綽屑，周圍二十板，砧炭乳口泥墻。當先一座門樓，四下幾多臺榭。假山真水，翠竹蒼松，高而不尖謂之臺，巍而不峻謂之榭。論四時賞翫，各有去處：春賞燕遊堂，檜栢爭鮮：夏賞臨溪館，荷蓮鬬彩，秋賞叠翠樓，黃菊迎霜；冬賞藏春閣，白梅積雪。剛見那嬌花籠淺徑，嫩柳拂雕欄。弄風楊柳縱蛾眉，帶雨海棠陪嫩臉；燕遊堂前，金燈花似開不開；藏春閣後，白銀杏半放不放。平野橋東，幾朵粉梅開卸；臥雲亭上，數株紫荊未吐，湖山側，纔綻金錢；寶檻邊，初生石笋。翩翩紫燕穿簾幙，嚦嚦黃鶯度翠陰。也有那月窗雪洞，也有那水閣風亭；木香棚與荼｛艹縻｝加相連，千葉桃與三春柳作對；也有那紫丁香、玉馬櫻、金雀藤、黃剌薇、香茉莉、瑞仙花。捲棚前後，松墻竹徑，曲水方池，映階蕉棕，白日葵榴，遊魚藻內驚人，粉蝶花間對舞；正是，芍藥展開菩薩面，荔枝擎出鬼王頭。」

當下吳月娘領著眾婦人，或携手遊芳徑之中，或鬬草坐香茵之上，一個臨欄對景，戲將紅豆擲金鱗；一個伏檻觀花，笑把羅紈驚粉蝶。月娘于是走在一個最高亭子上，名喚臥雲亭，和孟玉樓、李嬌兒下棋。潘金蓮和西門大姐、孫雪蛾，都在翫花樓望下觀看。見樓前牡丹花畔，芍藥圃、海棠軒、薔薇架、木香棚，又有那耐寒君子竹，欺雪大夫松；端的四時有不卸之花，八節有長春之景。觀之不足，看之有餘。不一時，擺上酒來，吳月娘居上，李嬌兒對席，兩邊孟玉樓、孫雪蛾、潘金蓮、西門大姐，各依序而坐。月娘道：「我忘了請陳姐夫來坐坐。」一面使小玉：「前邊快請姑夫來。」不一時，經濟來到，頭上天青羅帽，身穿紫綾深衣，腳下粉頭皂靴；向前作揖，就在大姐根前坐下。傳杯換盞，吃了一回酒，吳月娘還與李嬌兒、西門大姐下棋。孫雪蛾與孟玉樓，都上樓觀看。惟有金蓮且在山子前，花池邊，用白紗團扇撲蝴蝶為戲。不妨經濟悄悄在他身背後觀戲，說道：「五娘，你不會撲蝴蝶兒，等我替你撲。這蝴蝶兒，忽上忽下，心不定有些走瀼。」那金蓮扭回粉頸，斜瞅了他一眼，罵道：「賊短命，人聽著，你待死也！我曉得你也不要命了！」那陳經濟笑嘻嘻，撲近他身來，樓他親嘴。被婦人順手只一推，把小夥兒推了一交。都不想玉樓在翫花樓遠遠瞧見，叫道：「五姐，你走這裡來，我和你說話。」金蓮方纔撇了經濟。上樓去了。原來兩個蝴蝶，也沒曾捉的住。到訂了燕約鶯期，則做了蜂鬚花嘴。正是：

「狂蜂浪蝶有時見，  飛入梨花沒處尋。」

經濟見婦人去了，默默歸房，心中怏然不樂。口占析桂令一詞，以遣其悶。

「我見他斜戴花枝，朱唇上不抹胭脂，似抹胭脂。前日相逢，今日相逢，似有情實，未見情實！  欲見許，何曾見許？似推辭，本是不推辭。約在何時？會在何時？不相逢，他又相思；既相逢，我又相思。」

且不說吳月娘等，在花園中飲酒。單表西門慶從門外夏提刑庄子上吃了酒回來，打南瓦子裡頭過。平昔在三瓦兩巷行走耍子，搗子每都認的。那時宋時謂之搗子，今時俗呼為光棍是也。內中有兩個，一名草裡蛇魯華，一名過街鼠張勝，常被西門慶資助，乃雞竊狗盜之徒。西門慶見他兩個在那裡要錢，勒住馬，近前說話。二人連忙走至根前，打個半跪，道：「大官人，這咱晚往那去來？」西門慶道：「今日是提刑所夏老爹生日，門外庄上請我吃了酒來。我有一庄事央煩你每，依我不依？」二人道：「大官人沒的說，小人平昔受恩甚多，如今使令小人之處，雖赴湯蹈火，萬死何辭！」西門慶道：「既是你二人恁說，明日來我家，我有話分付你。」二人道：「那裡等的至明日，你老人家說與小罷！端的有甚麼事？」這西門慶附耳低言，便把蔣竹山要了李瓶兒之事，說了一遍：「只要你弟兄二人，替我出這口氣便了！」因在馬上摟起衣底，順袋中，還有四五兩碎銀子，都倒與二人。便道：「你兩個拿出去打酒吃，只要替我幹得停當，還謝你二人。」魯華那肯接，說道：「小人受你老人家恩還少哩！我只道叫俺兩個往東洋大海裡，拔蒼龍頭上角，西華岳山中，取猛虎口中牙，便去不得，這些小之事，有何難哉！這個銀兩，小人斷不敢領受！」西門慶道：「你不收，我也不央及你了！」教玳安接了銀子，打馬就走。又被張勝攔住，說：「魯華，你不知他老人家性兒，你不收，恰似咱每推托的一般！」一面接了銀子，扒倒地下磕了個頭，說道：「你老人家只顧家去坐著，不消兩日，管情穩抇抇，教你笑一聲。」張勝道：「只望官府到明日，把小人送與提刑所夏老爹那裡答應，就勾了小人了。」西門慶道：「這個不打緊，何消你說！」看官聽說，後來西門慶果然把張勝送在夏提刑守備府，做了個親隨。此係後事，表過不題。那兩子搗子，得了銀子，依舊耍錢去了。西門慶騎馬進門來家，已是日西時分，月娘等眾人聽見他進門，都往後邊去了；只有金蓮在捲簾內，看收家火。西門慶不往後邊去，逕到花園裡來，見婦人在亭子上收家火，便問：「我不在，你在這裡做甚麼來？」金蓮笑道：「俺每今日和大姐開門看了看，誰知你來的恁早？」西門慶道：「今日夏大人費心，庄子上叫了四個唱的，四個搗倒小廝，只請了五位客到。我恐怕路遠，來的早。」婦人與他脫了衣裳，因說道：「你沒酒，教丫頭看酒來你吃。」西門慶分付春梅：「把別的菜蔬都收下去，只劉下幾碟細菓子兒，篩一壺葡萄酒 來我吃。」坐在上面椅子上。因看見婦人上穿沉香色水緯羅對衿衫兒，五色縐紗眉子。下著白碾光絹桃線裙子，裙邊大紅光素段子，白綾高底羊皮金雲頭鞋兒。頭上銀絲䯼髻，金廂玉蟾宮折桂分心，翠梅鈿兒，雲鬢簪著許多花翠，越顯出紅馥馥朱唇，白膩膩粉臉，不覺淫心輙起，纔著他兩隻手兒，摟抱在一處親嘴。不一時，春梅篩上酒來，兩個一遞一口兒，飲酒砸舌，砸的舌頭一片聲響。婦人一面摟起裙子，坐在身上，噙酒哺在他口裡，然後在桌上，纖手拈了個鮮蓮蓬子，與他吃。西門慶道：「澀剌剌的，吃他做甚麼？」婦人道：「我的兒，你就吊了造化了，娘手裡拿的東西兒，你不吃？」于是口中噙了一粒鮮核桃仁兒，送與他，纔罷了。西門慶又要翫弄婦人的胸乳，婦人一面摘下〈扌寨〉領子的金三事兒來，用口咬著，攤開羅衫。露見美玉無瑕，香馥馥的酥胸，緊就就的香乳，揣揣摸摸良久，用口犢之，彼此調笑，曲盡于飛。西門慶乘著喜歡，向婦人道：「我有一件事告訴你，到明日教你笑一聲，你道蔣太醫開了生藥舖，到明日管情教他臉上開菓子舖來！」婦人便問：「怎麼緣故？」西門慶悉把今日門外，撞遇魯華、張勝二人之事，告訴了一遍。婦人笑道：「你這個墮業的眾生，到日日不知作多少罪業？」又問：「這蔣太醫，不是常來咱家看病的那蔣太醫？我見他且是謙恭禮體兒的，見了人把頭兒低著，可憐見兒的，你這等作他！」西門慶道：「你看不出他。你說他低著頭兒，他專一看你的腳哩。」婦人道：「汗邪的油嘴！他可可看人家老婆的腳？」西門慶道：「你還不知他哩！也是左近一個人家，請他看病，正是街上買了一尾魚手提著，見那人請他，說：『我送了魚到家就來。』那人說：『家中有緊病，請師父就去罷！』這蔣竹山一直跟到他家。病人在樓上，請他上樓，不想是個女人不好。素體容粧，走在房來，舒手教他把脉。這廝手把著脉，想起他魚來，掛在簾鈎兒上，就忘記看脉。只顧且問：『嫂子，你下邊有貓兒也沒有？』不想他男子漢，在屋裡聽見了，走來探著毛，打了個臭死，藥錢也沒有與他，把衣服扯的稀爛，得手纔跑了。」婦人道：「可可兒的來，我不信一個文墨人兒，他幹這個營生？」西門慶道：「你看他迎面兒，就誤了勾當，單愛外裝老成，內藏奸詐！」兩個說笑了一回，不吃酒了，收拾了家火，歸房宿歇，不在話下。按下一頭，都說李瓶兒招贅了蔣竹山，約兩月光景，初時蔣竹山圖婦人喜歡，修合了些戲藥部，門前買了些甚麼景東人事，美女相思套之類，實指望打動婦人心。不想婦人曾在西門慶手裡，狂風驟雨都經過的，往往幹事不稱其意，漸漸頗生憎惡。反被婦人把淫器之物，都用石砸的稀爛，都丟吊了。又說：「你本蝦鱔，腰裡無力：平白買將這行貨子來戲弄老娘家！把你當塊肉兒，原來是個中看不中吃，鑞鎗頭，死王八！」罵的竹山狗血噴了臉。被婦人半夜三更，趕到前邊舖子裡睡；于是一心只想西門慶，不許他進房中來。每日聐聒著算帳，查算本錢。這竹山正受了一肚氣，走在舖子小櫃裡坐的，只見兩個來進來，吃的浪浪蹌蹌，楞楞睜睜，走在凳子上坐下。先是一個問道：「你這舖子有狗黃沒有？」竹山笑道：「休要作戲，只有牛黃，那討狗黃？」又問：「沒有狗黃，你有冰灰也罷，拿來我瞧，我要買你幾兩」。竹山道：「生藥行只有冰片，是南海波斯國地道出的，那討冰灰來？」那一個說道：「你休問他，量他纔開了幾日舖子，他那裡有這兩庄藥材？咱往西門大官人舖中買去了來！」那個說道：「過來！咱與他說正經話罷！蔣二哥，你休推睡裡夢裡！你三年前死了娘子兒，問這位魯大哥借的那三十兩銀子，本利也該許多，今日問你要來了。俺剛才進門，就先問你要，你在人家招贅了，初開了這個舖子，恐怕喪了你行止，顯的俺每陰騭了。故此先把幾句風話來教你認範，你不認範，他這銀子你少不得還他！」竹山聽了，諕了個立睜，說道：「我並沒借他什麼銀子。」那人道：「你沒借銀，都問你討？自古蒼蠅不鑽那沒縫的彈，快休說此話！」蔣竹山道：「我不知閣下姓甚名誰，素不相識，如何來問我要銀子？」那人道：「蔣二哥，你就差了！自古於官不貧，賴債不富。想著你當初不得地時，串鈴兒賣膏藥，也虧這位魯大哥扶持你，今日就到了這步田地來。」這個人道：「我便姓魯，叫做魯華。你某年借了我三十兩銀子，發送妻小，本利該我四十八兩銀子，少不得還我。」竹山慌道：「我那裡借你銀子來？就借了你銀子，也有文書保人。」張勝道：「我就是保人。」因向袖中取出文書，與他照了照。把竹山氣的臉臘查也似黃了，罵道：「好殺材，狗男女，你是那裡搗子？走來嚇詐我！」魯華聽了，心中大怒，隔著小櫃，風乍的一拳去，早飛到竹山面門上，就把鼻子打歪在半邊，一面把架上藥材撒了一街。竹山大罵：「好賊搗子！你如何來搶奪我貨物？」只叫天福兒來幫助，被魯華一腳踢過一邊，那裡再敢上前。張勝把竹山拖出小櫃來，攔住魯華手，勸道：「魯大哥，你多日子也耽待了，再寬他兩日兒，教他湊過與你便了。蔣二哥，你怎麼說？」竹山道：「我幾時借他銀子來？就是問你借的，也等慢慢好講，如何這等撒野？」張勝道：「蔣二哥，你這回吃了橄欖灰兒，回過味來了！打了你一面口袋，倒過醮來了。你若好好早這般，我教魯大哥饒讓你些利錢兒，你便兩三限湊了還他，纔是話。你如何把硬話兒不認，莫不人家就不問你要罷？」那竹山聽了道：「氣殺我，我和他見官去！誰見他甚麼錢來？」張勝道：「你又吃了早酒了！」不隄防魯華又是一拳，仰八叉跌了一交，臉不倒裁入洋溝裡，將髮散開，巾幘都污濁了。竹山大叫青天白日起來，被保甲上來，都一條繩子拴了。李瓶兒在房中聽見外邊人攘，走來簾下聽覷。見地方拴的竹山去了，氣了個立睜。使出馮媽媽來，把牌面幌子都收了；街上藥材被人搶了許多，一面關閉了門戶，家中坐的。早有人把這件事，報與西門慶知道。即差人分付地方，明日早解提刑院，這裡又拿帖子，對夏大人說了。次日早帶上人來，夏提刑陞聽，看了地方呈狀，叫上竹山去，問道：「你可是蔣文蕙？如何借了魯華銀子不還，反行毀罵他？其情可惡！」竹山道：「小的通不認得此人，並沒借他銀子。小人以理分說，他反不容，亂行踢打，把小人貨物都搶了。」夏提刑便叫魯華：「你怎麼說？」魯華道：「他原借小的銀兩，發送妻喪，至今三年光景，延挨不還小的；小的今日打聽他在人家招贅了，做了大買賣，問他理討，他倒百般辱罵小的，說小的搶奪他貨物。見有他借銀子的文書在此，這張勝便是保人，望爺查情！」一面懷中取出文契，遞上去。夏提刑展開觀看，上面寫著：

「立借契人蔣文蕙，係本縣醫師為因妻喪，無錢發送，憑保人張勝，借到魯名下白銀三十兩，月利三分，入手用度。約至次年本利交還，如有欠少時，家值錢物件折准。恐後無憑，立此借契為照者。」

夏提刑看了，拍案大怒，說道：「可又來，見有保人文契，還這等抵賴！看這廝咬文嚼字模樣，就相個賴債的！」喝令左右：「選大板，拿下去著實打！」當下三、四個人，不由分說，拖番竹山在地，痛責三十大板，打的皮開肉綻，鮮血淋漓。一面差兩個公人，拿著白牌，押蔣竹山到家，處三十兩銀子，交還魯華；不然，帶回衙門收監。那蔣竹山打的那兩隻腿剌八着，走到家哭哭啼啼哀告李瓶兒，問他要銀子，還與魯華。又被婦人噦在臉上，罵道：「沒羞的王八！你遞什麼銀子在我手裡？問我要銀子。我早知你這王八砍了頭是個債樁，就瞎了眼，也不嫁你這中看不中吃的王八！」那四個人，聽見婦人屋裡攘罵，不住催逼，叫道：「蔣文蕙既沒銀子，不消只管挨遲了，趁早到衛門回話去罷。」竹山一面出來安撫了公人，又去裡邊哀告婦人。直撅兒跪在地下，哭哭啼啼，說道：「你只當積陰騭，西山五舍齋僧布施這三十兩銀子了！不與，這一回去，我這爛屁股上，怎禁的拷打？就是死罷了！」婦人不得已，那三十兩雪花銀子與他，當官交與魯華，扯碎了文書，方纔了事。這魯華、張勝得了三十兩銀子，逕到西門慶家回話了。西門慶留在捲棚內，管待二人酒飯，把前事告訴一遍。西門慶滿心大喜，說：「二位出了我口氣，足可以勾了。」魯華把三十兩銀子交與西門慶，門慶那裡肯收：「你二人收去買壺酒吃，就是我酬謝你了，後頭還有事相煩。」二人臨起身，謝了又謝，拿著銀子，自行耍錢去了。正是：

「嘗將壓善欺良意，  權作尤雲殢雨心。」

都說蔣竹山提刑院交了銀子出來，歸到家中。婦人那裡容他住，說道：「你還是那人家哩，只當奴害了汗病，把這三十兩銀子，問你討了藥吃了！你趁早與我搬出去罷；再遲些時，連我這兩間房子，尚且不勾你還人！」這蔣竹山自知存身不住，哭哭啼啼，忍著兩腿疼，自去另尋房兒。但是婦人本錢買買的貨物都留下，把他原舊的藥材、藥碾、藥篩、箱籠之物，即時摧他搬去，兩個就開交了。臨出門，婦人還使馮媽媽舀了一錫盆水，趕著潑去，說道：「喜得冤家離眼前！」當日打發了竹山出門，這婦人一心只想著西門慶，又打聽得他家中沒事，心中甚是後悔。每日茶飯慵餐，蛾眉懶畫，把門倚遍，眼兒望穿，白盼不見一個人兒來！正是：

「枕上言猶在，  于今恩愛淪，

房中人不見，  無語自消魂。」

不說婦人思想西門慶，單表一日玳安騎馬打門首經過，看見婦人大門關著，藥舖不開，靜落落的，歸告訴與西門慶，門慶道：「想必那矮王八打重了，在屋裡睡哩。會勝也得半個月出不來做買賣。」遂把這事情丟下了。一日，八月十五日，吳月娘生日，家中有許多堂客來，在大廳上坐。西門慶因與月娘不說話，一逕都來院中李桂姐家坐的，分付玳安：「早回馬去罷，晚上來接我。」旋邀了應伯爵、謝希大兩個來打雙陸。那日桂卿也在家，姐兒兩個在傍陪待、勸酒。良久，都出來院子內，投壺頑耍。玳安約至日西時分，勒馬來接。西門慶正在後邊東淨裡出恭，見了玳安，問道：「家中沒事？」玳安道：「家中沒事，大廳上坐堂客都散了，家火都收了。止有大妗子與姑奶奶眾人，大娘邀的後邊坐去了。今日獅子街花二娘那裡，使了老馮與大娘送生日禮來，四盤羹菓，兩盤壽桃麵，一疋尺頭，又與大娘做了一雙鞋。大娘與了老馮一錢銀子，說爹不在家了，也沒曾請去。」西門慶因見玳安臉紅紅的便問：「你那裡吃酒來？」玳安道：「剛纔二娘使馮媽媽叫了小的去，與小的酒吃，我說不吃酒，強說著，教小的吃了兩鐘，就臉紅起來。如今二娘到悔過來，對著小的，好不哭哩。前日我告爹說，爹還不信。從那日提刑所出來，就把蔣文蕙打發去了。二娘甚是後悔，一心還要嫁爹，比舊瘦了好些兒！央及小的好歹請爹過去，討爹示下。爹若吐了口兒，還教小的回他聲去。」西門慶道：「賊賤淫婦！既嫁漢子去罷了，又來纏我怎的？既是如此，我也不得閑去。你對他說，甚麼下茶下禮，揀個好日子，擡了那淫婦來罷。」玳安道：「小的知道了。他那裡還等著小的去回他話哩！教平安、畫童兒這裡伺候爹就是了。」西門慶道：「你去我知道了。」這玳安出了院門，一面走到李瓶兒那裡，回了婦人話。婦人滿心歡喜，說道：「好哥哥！今日多有累你對爹說，成就了二娘此事。」于是親自洗手剔甲，廚下整理菜蔬，管待玳安酒飯。說道：「你二娘這裡沒人，明日好歹你來幫扶天福兒，看著人搬家火過去。」顧了五六付扛，整擡運四、五日。西門慶也不對吳月娘說，都堆在新蓋的翫花樓上。擇了八月二十日，一頂大轎，一疋段子紅，四對燈籠，派定玳安、平安、畫童、來興四個跟轎，約後晌時分，方娶婦人過門。婦人打發了兩個丫鬟，教馮媽媽領著，先來了，等的回去，方纔上轎，把房子交與馮媽媽、天福兒看守。西門慶那日不往那去，在家新捲棚內，深衣福巾坐的，單等婦人進門。婦人轎子，落在大門首半日，沒個人出去迎接。孟玉樓走來上房，對月娘說：「姐姐，你是家主，如他已是在門首，你不去迎接迎接兒，惹的他爹不怪？他爹在捲棚內坐著，轎子在門首這一日子，沒個人出去，怎麼好進來的？」這吳月娘欲待出去接他，心中惱，又不下氣；欲待不出去，又怕西門慶性子不是好的。沉吟了一回，于是輕移蓮步，款蹙湘裙，出來迎接，婦人抱著寶瓶，逕往他那邊新房裡去了。迎春、綉春兩個丫鬟，又早在房中鋪陳停當，單等西門慶晚夕進房。不想西門慶正因舊惱在心，不進他房去。到次日，教他出來，後邊月娘房裡見面，分其大小排行他是六娘。一般三日擺大酒席，請堂客，會親吃酒，只是不往他房裡去。頭一日晚夕，先在潘金蓮房中睡，金蓮道：「他是個新人兒，纔來了頭一日，你就空了他房。」西門慶道：「你不知淫婦有些眼裡火，等我奈何他兩日，慢慢進去。」到了三日，打發堂客散了，西門慶又不進入他房中，往後邊孟玉樓房裡歇去了。這婦人見漢子一連三夜不進他房來，到半夜打發兩個丫鬟睡了，飽哭了一場，可憐走在牀上，用腳帶吊頸，懸梁自縊。正是：

「連理未諧鴛帳底，  冤魂先到九重泉！」

兩個丫鬟睡了一覺醒來，見燈光昏暗，起來剔燈，猛見牀上婦人吊著，諕慌了手腳，走出隔壁，叫春梅說：「俺娘上吊哩！」慌的金蓮起來，這邊看視。見婦人穿著一身大紅衣服，直捉捉吊在牀上，連忙和春梅把腳帶割斷，解救下來。撅了半日，吐了一口精涎，方纔甦醒。即叫春梅後邊快請你爹來。西門慶正在玉樓房中吃酒，還未睡哩。先是玉樓勸西門慶說道：「你娶將他來，一連三日不往他房裡去，惹他心中不歹麼？恰似俺每把這庄事放在頭裡一般，頭上末下，就讓不得這一夜兒。」西門慶道：「待過三日兒，我去。你不知道，淫婦有些吃著碗裡，看著鍋裡。想起來，你惱不過！我來曾你漢子死了，相交到如今，甚麼話兒沒告訴我？臨了，招進蔣太醫去了，我不如那廝？今日都怎的又尋將我來？」玉樓道：「你惱的是，他也吃人念了。」正說話間，忽聽一片聲打儀門。玉樓使蘭香問，說：「是春梅來請爹，六娘在房裡上吊哩！」慌的玉樓攛掇西門慶不迭，便道：「我說教你進他房中走走，你不依，只當弄出事來。」于是打著燈籠，走來前邊看視。落後吳月娘、李嬌兒聽見，都起來，到他房中。見金蓮摟著他坐的，說道：「五姐，你灌了他些姜湯兒沒有？」金蓮道：「我救下來時，就灌了些來了。」那婦人只顧喉中哽咽了一回，方哭出聲。月娘眾人，一塊石頭纔落地。好好安撫他睡，各歸房歇息。次日，晌午前後，李瓶兒纔吃些粥湯兒。正是：

「身如五鼓啣山月，  命似三更油盡燈。」

西門慶向李嬌兒眾人說道：「你每休信那淫婦裝死兒諕人。我手裡放不過他，到晚夕等我進房裡去，親看著他上個吊兒，我瞧方信，不然，吃我一頓好馬鞭子！賊淫婦，不知把我當誰哩！」眾人見他這般說，都替李瓶兒捏兩把汗。到晚夕，見西門慶袖著馬鞭子，進他房中去了。玉樓、金蓮分付春梅把門關了，不許一個人來。都立在角門兒外，悄悄聽覷，看裡面怎的動靜。且說西門慶見婦人在牀上，倒胸著身子哭泣，見他進去，不起身，心中就有幾分不悅；先把兩個丫頭，都趕去空房裡住了。西門慶走來，椅子上坐下，指著婦人罵道：「淫婦！你既然虧心，何消來我家上吊？你跟著那矮王八過去便了！誰請你來？我又不曾把人坑了你什麼，緣何流那〈毛皮〉尿怎的？我自來不曾見人上吊，我今日看著你上個吊兒我瞧！」于是拿一繩子丟在他面前，叫婦人上吊。那婦人想起蔣竹山說的話來，說西門慶打老婆的班頭，降婦女的領袖。思量：「我那世裡晦氣？今日大睜眼，又撞入火炕裡來了。」越發煩惱痛哭起來。這西門慶心中大怒，教他下牀來，脫了衣裳跪著。婦人只顧延挨不脫，被西門慶拖翻在牀地平上，袖中取出鞭子來，抽了幾鞭子，婦人方纔脫去上下衣裳，戰兢兢跪在地平上。西門慶坐著，從頭屋尾問婦人：「我那等對你說過，教你略等等兒，我家中有些事兒；如何不依我，慌忙就嫁了蔣太醫那廝？你嫁了別人，我倒也不惱！那矮王八有甚麼起解？你把他倒踏進門，去拿本錢與他開舖子，在我眼皮子根前開舖子，要撑我的買賣！」婦人道：「奴不說的，悔也是遲了。只因你一去了不見來，把奴想的心斜了；後邊喬皇親花園裡，常有狐狸，要便半夜三更，假名托姓變做你，來攝奴精髓，到天明雞叫時分就去了，你不信，只問老馮和兩個丫頭，便知端的。後來把奴攝的看看至死，不久身亡。纔請這蔣太醫來看，恰吊在麵糊盆內一般，乞那廝局騙了；說你家中有事，上東京去了。奴不得已，纔幹下這條路。誰知這廝，砍了頭是個債樁，被人打上門來，經管動府；奴忍氣吞聲，丟了幾兩銀子，吃奴即時攆出去了。」西門慶道：「說你教他寫狀子，告我收著你許多東西，你如何今日也到我家來了！」婦人道：「你麼，可是沒的說。奴那裡有這個話，就把身子爛化了！」西門慶道：「就算有如此，我也不怕你，道說你有錢，快轉換漢子，我手裡容你不得！我實對你說罷。前者打太醫那兩個人，是如此如此，這般這般，使的手段。只略施行計，教那廝疾走無門；若稍用機關，也要連你掛了到官，弄到一個田地！」婦人道：「奴知道是你使的計兒。還是你可憐見奴，若弄到那無人烟之處，就是死罷了！」看看說的西門慶怒氣消下些來了，又問道：「淫婦你過來，我問你，我比蔣太醫那廝誰強？」婦人道：「他拿甚麼來比你，你是個天，他是塊磚，你在三十三天之上，他在九十九地之下。休說你仗義疎財，敲金擊玉，伶牙俐齒，穿羅著錦，行三坐五，這等為人上之人。自你每日吃用稀奇之物，他在世幾百年，還沒曾看見哩！他拿甚麼來比你？你是醫奴的藥一般，一經你手，教奴沒日沒夜，只是想你。」自這一句話，把西門慶歡喜無盡，即丟了鞭子，用手把婦人拉將起來，穿上衣裳，摟在懷裡，說道：「我的兒，你說的是。果然這廝他見甚麼碟兒天來大！」即叫春梅：「快放卓兒，後邊快取酒菜來。」正是：

「東邊日頭西邊雨，  道是無情卻有情。」

果竟未知後來如何，且聽下回分解：
