%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三回　
\chapter{王婆定十件挨光計\KG 西門慶茶房戲金蓮}

「色不迷人人自迷，  迷他端的受他虧，

精神耗散容顏淺，  骨髓焦枯氣力微；

犯著姦情家易散，  染成色病藥難醫，

古來飽煖生閒事，  禍到頭來總不知。」

話說西門慶央王婆，一心要會那雌兒一面，便道：「乾娘，你端的與我說這件事成，我便送十兩銀子與你。」王婆道：「大官人，你聽我說，但凡挨光的兩個字最難。怎的是挨光？似如今俗呼偷情就是了。要五件事俱全，方纔行的。第一要潘安的貌，第二要驢大行貨，第三要鄧通般有錢，第四要青春小少，就要綿裡針一般軟款忍耐，第五要閑工夫。此五件喚做『潘、驢、鄧、小、閑』都全了，此事便獲得着。」西門慶道：「實不瞞你說，這五件事我都。有第一件，我的貌雖比不得潘安，也充得過。第二件，我小時在三街兩巷遊串，也曾養得好大龜。第三，我家裡也有幾貫錢財，雖不及鄧通，也頗得過日子。第四，我最忍耐，他便就打我四百頓，休想我回他一拳。第五，我最有閑工夫。不然，如何來得恁勤？乾娘，你自作成完備了時，我自重重謝你！」西門慶當日，意已在言表。王婆道：「大官人，你說伍件事多全。我知道還有一件事打攪，也多是成不得！」西門慶道：「且說甚麼一件事打攪？」王婆道：「大官人，休怪老身直言。但凡挨光最難十分，肯使錢到九分九厘，也有難成處。我知你從來慳吝，不肯胡亂便使錢，只這件打擾。」西門慶道：「這個容易，我只聽你言語便了。」王婆道：「若大官人肯使錢時，老身有一條妙計，須交大官人和這雌兒會一面。只不知大官人肯依我麼？」西門慶道：「不揀怎的，我都依你。端的有甚妙計？」王婆笑道：「今日晚了，且回去，過半年三個月來商量。」西門慶央及道：「乾娘，你休撤科。自作成我則個，恩有重報！」王婆笑哈哈道：「大官人都又慌了！老身這條計，雖然入不得武成王廟，端的強似孫武子教女兵，十捉八九着，大官人占用。今日實對你說了罷，這個雌兒來歷，雖然微未出身，都倒百伶百俐，會一手好彈唱。針指女工，百家奇曲，雙陸家棋，無般不知。小名叫做金蓮，娘家姓潘。原是南關外潘裁的女兒，賣在張大戶家學彈唱。後因大戶年老，打發出來。不要武大一文錢，白白與了他為妻。這幾年武大為人軟弱，每日早出晚歸，只做買賣。這雌兒等閑不出來，老身無事，常過去與他閑坐，他有事亦來請我理會，他也叫我做乾娘。武大這兩日出門早，大官人如幹此事，便買一疋藍紬，一疋白紬，一疋白絹，再用十兩好綿，都把來與老身。老身都走過去，問他借曆日，央及人揀個好日期，叫個裁縫來做。他若見我這般來說，揀了日期，不肯與我來做時，此事便休了。他若歡天喜地。說我替你做，不要我叫裁縫，這光便有一分了。我便請得他來做，就替我裁，這便二分了。他若來做時，午間我都安排些酒食點心，請他吃。他若說不便當，定要將去家中做，此事便休了。他不言語吃了時，這光便有三分了。這一日你也莫來。直到第三日晌午前後，你整整齊齊打扮了來，以咳嗽為號。你在買前叫道：『怎的連日不見王乾娘？我來買盞茶吃。』我便出來請你入房裡坐，吃茶。他若見你，便起身來走了歸去，難道我扯住他不成？此事便休了。他若見你入來，不動身時，這光便有四分了。坐下時，我便對雌兒說道：『這個便是與我衣施主的官人，虧殺他！』我便誇大官人許多好處，你便賣弄他針指，若是他不來兜攬答應時，此事便休了。他若口裡答應，與你說話時，這光便有五分。我都『難為這位娘子，與我作成出手做，虧殺你兩施主，一個出錢，一個出力。不是老身路岐相央，難得這位娘子在這裡，官人做個主人，替娘子澆澆手。』你便取銀子出來，央我買，若是他便走時，不成我扯住他？此事便休了。若是不動身時，事務易成，這光便有六分了。我都拏銀子臨出門時，對他說：『有勞娘子相待官人坐一坐。』他若起身走了家去，我難道阻擋他？此事便休了。若是他不起身，又好了，這光便有七分了。待我買得東西，提在桌子上，便說：『娘子，且收拾過生活去，且吃一盃兒酒，難得這官人壞錢。』他不肯和你同桌吃，丟了回去了，此事便休了。若是只口裡說要去，都不動身，此事又好了，這光便有八分了。待他吃得酒濃時，正說得入港，我便推道沒了酒，再交你買；你便拏銀子，又央我買酒去，并果子來配酒。我把門拽上，關你和他兩個在屋裡。若焦躁跑了歸去時，此事便休了。他若由我拽上門，不焦躁時，這光便有九分，只欠一分便完。就這一分倒難。大官人，你在房裡，便着幾句甜話兒，說入去。都不可燥爆，便去動手動腳，打攪了事，那時我不管你；你先把袖子向桌子上拂落一雙筋下去，只推拾筯，將手去他腳上捏一捏。他若鬧將起來，我自來搭救，此事便收了，再也難成。若是他不做聲時，此事十分光了，他必然有意。這十分做完備，你怎的謝我？」西門慶聽了大喜道：「雖然上不得凌烟閣，乾娘，你這條計，端的絕品好妙計！」王婆道：「都不要忘了，許我那十兩銀子。」西門慶道：「便得一片橘皮吃，切莫忘了洞庭河；這條計，乾娘，幾時可行？」王婆道：「亦只今晚來有回報。我如今趁武大未歸，過去問他借曆日，細細說念他；你快使人送將紬絹綿子來，休要遲了！」西門慶道：「乾娘若完成得這件事，如何敢失信？」于是作別了王婆，離了茶肆，就去街上買了紬絹三疋，并十兩銀子，清水好綿，家裡叫了個貼身答應的小廝，名喚玳安，用包袱包了，一直送入王婆家來。王婆歡喜收下，打發小廝回去。正是：

「雲雨幾時就？  空使襄王築楚臺。」

有詩為證：

「兩意相投似蜜甜，  王婆撮合更搜奇；

安排十件挨光計，  管取交歡不負期。」

當下王婆收了紬絹綿子，開了後門，走過武大家來。那婦人接着，請去樓上坐的。王婆道：「娘子怎的這兩日不過貧家吃茶？」那婦人道：「便是我這幾日身子不快，懶去走動。」王婆道：「娘子家裡有曆日，借與老身看一看，要個裁衣的日子。」婦人道：「乾娘裁甚衣服？」王婆道：「便是因老身十病九痛，怕一時有些山高水低，我兒子又不在家。」婦人道：「大哥怎的一向不見？」王婆道：「那廝跟了個客人在外邊，不見個音信回來，老身日逐躭心不下。」婦人道：「大哥今年多少青春？」王婆道：「那廝十七歲了。」婦人道：「怎的不與他尋個親事？與乾娘也替得手。」王婆道：「因是這等說，家中沒人，待老身東擯西補的來，早晚也替他尋下個兒。等那廝來，都再理會。見如今老身白日黑夜，只發喘咳嗽，身子打碎般睡不倒的只害疼，一時先要預備下送終衣服。難得一個財主官人，常在貧家吃茶。但凡他宅里看病、買使女、說親，見老身這般本分，大小事兒，無不照顧老身。又布施了老身一套送終衣料，紬絹表裡俱全。又有若干好綿，放在家裡，一年有餘，不能勾閑做得。今年覺得好生不濟，不想又撞着閏月，趁着兩日倒閑，要做，又被那裁縫勒掯。只推生活忙，不肯來做。老身說不得這苦也！」那婦人聽了，笑道：「只怕奴家做得不中意，若是不嫌時，奴這幾日倒閒，出手與乾娘做如何？」那婆子聽了，堆下笑來，說道：「若得娘子貴手做時，老身便死也得好處去！久聞娘子好針指，只是不敢來相央。」那婦人道：「這個何妨！既是許了乾娘，務要與乾娘做了。將曆日去，交人揀了黃道好日，奴便動手。」王婆道：「娘子，休推老身不知，你詩詞百家曲兒內字樣，你不知全了多少，如何交人看曆日？」婦人微笑道：「奴家自幼失學。」婆子道：「好說，好說！」便取曆日遞與婦人。婦人接在手內，看了一回，道：「明日是破日，後日也不好。直到外後日，方是裁衣日期。」王婆一把手取過曆頭來，掛在牆上，便道：「若是娘子肯與老身做時，就是一點福星，何用選日！老身也曾央人看來，說明日是個破日；老身只道裁衣日不用破日？不忌他！」那婦人道：「歸壽衣服，正用破日便好。」王婆道：「既是娘子肯作成，老身膽大，只是明日起動娘子到寒家則個。」那婦人道：「不必，將過來做不得？」王婆道：「便是老身也要看娘子做生活，又怕門首沒人。」婦人道：「既是這等說，奴明日飯後過來。」那婆子千恩萬謝，下樓去了。當晚回覆了西門慶話，約定後日准來。當夜無話。次日清晨，王婆收拾房內乾淨，預備下針線，安排了茶水，在家等候。且說武大吃了早飯，挑着擔兒自出去了，那婦人把簾兒掛了，分付迎兒看家，從後門走過王婆家來。那婆子歡喜無限，接入房裡坐下，便濃濃點一盞胡桃松子泡茶 ，與婦人吃了。抹得桌子乾淨，便取出那紬絹三疋來。婦人量了長短，裁得完備，縫將起來。婆子看了，口裡不住聲假喝采，道：「好手段！老身也活了六七十歲，眼裡真個不曾見這個好針線！」那婦人縫到日中，王婆安排些酒食請他，又下了一筯麵，與那婦人吃。再縫一歇，將次晚來，便收拾了生活，自歸家去。恰好武大挑擔兒進門，婦人拽門，下了簾。武大入屋裡，看見老婆面色微紅，問道：「你那裡來？」婦人應道：「便是間壁乾娘，央我做送終衣服。日中安排了些酒食點心，請我吃。」武大道：「你也不要吃他的纔得，我們也有央及他處。他便央你做得衣裳，你便自歸來吃些點心，不值得甚麼便攪攪他。你明日再去做時，帶些錢在身邊，也買些酒食與他回禮。常言道：『遠親不如近鄰。』休要失了人情！他苦不肯交你還禮時，你便拏了生活來家做，還與他便了。」有詩為證：

「阿母牢籠設計深，  大郎愚鹵不知音；

帶錢買酒酬奸詐，  卻把婆娘自送人。」

婦人聽了武大言語，當晚無話。次日飯後，武大挑擔兒出去了，王婆便踅過來相請。婦人去到他家房裡，取出生活來，一面縫起。王婆忙點茶來，與他吃了茶。看看縫到日中，那婦人向袖中取出三百文錢來，向王婆說道：「乾娘，奴和你買盞酒吃。」王婆道：「阿呀，那裡有這個道理！老身央及娘子在這裡做生活，如何交娘子倒出錢？婆子的酒食，不到吃傷了哩！」那婦人道：「都是拙夫分付奴來，若是乾娘見外時，只是將了家去，做還乾娘便了。」那婆子聽了道：「大郎直恁地曉事！既然娘子這般說，老身且收下。」這婆子生怕打攪了事，自又添錢去買好酒好食希奇果子來，慇懃相待。看官聽說：但凡世上婦人，由你十八分精細，被小意兒過縱，十個九個着了道兒。這婆子安排了酒食點心，請那婦人吃了。再縫了一歇，看看晚來，千恩萬謝歸去了。話休絮煩，第三日早飯後，王婆只張武大出去了，便走過來後門首，叫道：「娘子，老身大膽！」

那婦人從樓上應道：「奴都待來也！」兩個廝見了，來到王婆房裡坐下，取過生活來縫。那婆子隨即點盞茶來，兩個吃了，婦人看看縫到晌午前後。都說西門慶巴不到此日，打選衣帽，齊齊整整，身邊帶着三五兩銀子，手拏着洒金川扇兒，搖搖擺擺逕往紫石街來。到王婆門口茶坊門首，便咳嗽道：「王乾娘，連日如何不見？」那婆子瞧利，便應道：「兀的誰叫老娘？」西門慶道：「是我。」那婆子趕出來看了，笑道：「我只道是誰，原來是大官人！你來得正好，且請入屋裡去看一看。」把西門慶袖子只一拖，拖進房裡來。看那婦人道：「這個便是與老身衣料施主官人。」西門慶睜眼看着那婦人，雲鬟叠翠，粉面生春。上穿白夏布衫兒，桃紅裙子藍比甲，正在房裡做衣服。見西門慶過來，便把頭低了。這西門慶連忙向前，屈身道唱喏。那婦人隨即放下生活，還了萬福。王婆便道：「難得官人與老身段疋紬絹，放在家一年有餘，不曾做得；虧殺鄰家這位娘子，出手與老身做成全了。真個是布機也似針線，縫的又好又密，真個難得！大官人，你過來且看一看。」西門慶把起衣服來看了，一面喝采，口裡道：「這位娘子傳得這等好針指，神仙一般的手段！」那婦人笑道：「官人休笑話。」西門慶故問王婆道：「乾娘，不敢動問，這娘子是誰家宅上的娘子？」王婆道：「大官人，你猜。」西門慶道：「小人如何猜得着！」王婆哈哈笑道：「大官人你請坐，我對你說了罷。」那西門慶與婦人對面坐下。那婆子道：「好交大官人得知了罷！大官人，你那日屋簷下頭過，打得正好。」西門慶道：「就是那日在門首，叉竿打了我網巾的？倒不知是誰宅上娘子？」婦人笑道：「那日奴誤冲撞官人休怪。」一面立起身來，道了個萬福，那西門慶慌的還禮不迭。因說道：「小人不敢。」王婆道：「就是這位，都是間壁武大郎的娘子。」西門慶道：「原來就是武大郎的娘子，小人只認的大郎，是個養家經紀人。且是

街上做買賣，大大小小不曾惡了一個，又會撰錢，又且好性格，真個難得這等人！」王婆道：「可知哩，娘子自從嫁了這大郎，但有事百依百隨，且是合得着。」這婦人道：「拙夫是無用之人，官人休要笑話。」西門慶道：「娘子差矣！古人道：『柔軟是立身之本，剛強是惹禍之胎。』似娘子的夫主所為良善時，萬丈水無涓滴漏。一生只是志誠為，倒不好？」王婆一面打着攛鼓兒，說西門慶獎了一回。王婆因望婦人說道：「娘子，你認得這位官人麼？」婦人道：「不認得。」婆子道：「這位官人，便是本縣裡一個財主，知縣相公也和他來往，叫做西門大官人。家有萬萬貫錢財，在縣門前開生藥舖，家中錢過北斗，米爛成倉。黃的是金，白的是銀，圓的是珠，白的是寶。也有犀牛頭上角，大象口中牙。又放官吏債，結識人。他家大娘子，也是我說的媒，也是吳千戶家小姐，生的百伶百俐。」因問：「大官人，怎的連日不過貧家吃茶？」西門慶道：「便是連日家中小女有人家定了，不得閑來。」婆子道：「大姐有誰家定了？怎的不請老身去說媒？」西門慶道：「被東京八十萬禁軍楊提督親家陳宅，合成帖兒。他兒子陳經濟纔十七歲，還上學堂。不是也請乾娘說媒，他那邊有了個文嫂兒來討帖兒，俺這裡又便常在家中走的賣翠花的薛嫂兒，同做保，即說此親事。乾娘若肯去，到明日下小茶，我使人來請你。」婆子哈哈笑道：「老身哄大官人耍子。俺這媒人們，都是狗娘養下來的。他們說親時又沒我做成的熟飯兒，怎肯搭上老身一分？常言道：『當行厭當行。』到明日娶過了門時，老身胡亂三朝五日，拏上些人情去走走，討得一張半張桌面，到是正景。怎的好和人鬬氣？」兩個一遞一句，說了一回。婆子只顧誇獎，西門慶口裏假嘈，那婦人便低了頭縫針線。有詩為證：

「水性從來是女流，  背夫常與外人偷；

金蓮心愛西門慶，  淫蕩春心不自由。」

西門慶見金蓮十分情意欣喜，恨不得就要成雙。王婆便去點兩盞茶來，遞一盞與西門慶，一盞與婦人。說道：「娘子，相待官人吃些茶。」吃畢，便覺有些眉目送情。王婆看着西門慶，把手在臉上摸一摸，西門慶已知有五分光了。自古「風流茶說合，酒是色媒人。」王婆便道：「大官人不來，老身也不敢去宅上相請。一者緣法撞遇，二者來得正好；常言道：『一客不煩二主。』大官人便是出錢的，這位娘子便是出力的，虧殺你這兩位施主！不是老身路岐相煩，難得這位娘子在這裡，官人好與老身做個主人，拏出些銀子，買些酒食來，與娘子澆澆手，如何？」西門慶道：「小人也見不到這裡，有銀子在此！」便向茄袋裡取出來，約有一兩一塊，遞與王婆子，交備辦酒食。那婦人便道：「不消生受官人。」口裡說着，都不動身。王婆將銀子臨出門，便道：「有勞娘子相陪大官人坐一坐，我去就來。」那婦人道：「乾娘，免了罷。」都亦不動身，也是姻緣都有意了。王婆便出門去了，丟下西門慶和那婦人在屋裏。這西門慶一雙眼不轉睛，只看着那婦人，那婆娘也把眼來偷睃西門慶，見了他這表人物，心中到有五七分意了。又低着頭，只做生活。不多時，王婆買了見成肥鵝、燒鴨 、熟肉、鮮鮓 、細巧果子歸來，盡把盤碟盛了，擺在房裡桌子上。看那婦人道：「娘子且收拾過生活，吃一盃兒酒。」那婦人道：「你自陪大官人吃，奴都不當。」那婆子道：「正是專與娘子澆手，如何都說這話？」一面將盤饌都擺在面前。三人坐在，把酒來斟。這西門慶拏起酒盞來，遞與婦人，說道：「請不棄，滿飲此盃。」婦人謝道：「多承官人厚意，奴家量淺，吃不得。」王婆道：「老身知得娘子洪飲，且請開懷吃兩盞兒。」有詩為證：

「從來男女不同筳，  賣俏迎奸最可憐；

不獨文君奔司馬，  西門今亦遇金蓮。」

那婦人一面接酒在手，向二人各道了萬福。西門慶拏起筯，說道：「乾娘，替我勸娘子些菜兒。」那婆子揀好的，遞將過來，與婦人吃。一連斟了三巡酒，那婆子便去盪酒來。西門慶道：「小人不敢動問娘子青春多少？」婦人應道：「奴家虛度二十五歲，屬龍的，正月初九日丑時生。」西門慶道：「娘子到與家下賤累同庚，也是庚辰，屬龍的，只是娘子月分大七個月，他是八月十五日子時。」婦人道：「將天比地，折殺奴家！」王婆便插口道：「好個精細的娘子，百伶百俐！又不枉做得一手好針線，諸子百家，雙陸象棋，拆牌道字皆通，一筆好寫！」西門慶道：「都是那裡去討？武大郎好有福，招得這位娘子在屋裡。」王婆道：「不是老身說是非，大官人宅上有許多，那裡討得一個似娘子的！」西門慶道：「便是這等。一言難盡！只是小人命薄，不曾招得一個好的在家裡。」王婆道：「大官人，先頭娘子須也好。」西門慶道：「休說我先妻，若是他在時，都不恁的。家無主，屋倒豎。如今身邊枉自有三五七口人吃飯，都不管事。」那婦人便問：「大官恁的時沒了大娘子，得幾年了？」西門慶道：「說不得。小人先妻陳氏，雖是微末出身，都倒百伶百俐，是件都替的小人。如今不幸他沒了，已過三年來。也繼娶這個賤累，又常有疾病，不管事。家裡的勾當，都七顛八倒。為何小人只是走了出來，在家裡時，便要嘔氣。」婆子道：「大官人休怪我直言，你先頭娘子并如今娘子也沒武大娘子這手針線，這一表人物。」西門慶道：「便是先妻也沒武大娘子這一般兒風流！」那婆子笑道：「官人，你養的外宅，東街上住的，如何不請老身去吃茶？」西門慶道：「便是唱慢曲兒的張惜春？我見他是路岐人，不喜歡。」婆子又道：「官人你和勾欄中李嬌兒都長久？」西門慶道：「這個人見今已娶在家裡。若得他會當家時，自冊正了他。」王婆道：「與卓二姐都相交得好？」西門慶道：「卓丟兒我也娶在家做了第三房，近來得了個細疾，自不得好。」婆子道：「若有似武大娘子這般中官人意的，來宅上說不妨事麼？」西門慶道：「我的爹娘俱已沒了，我自主張，誰敢說個不字？」王婆道：「我自說要，急切便裡有這般中官人意的！」西門慶道：「做甚麼便沒？只恨我夫妻緣分上薄，自不撞着哩！」西門慶和婆子一遞一句，說了一回。王婆道：「正好吃酒，都又沒了。官人休怪老身差撥，買一瓶兒酒來吃，如何？」西門慶便把茄袋內還有三四散銀子都與王婆，說道：「乾娘，你拏了去，要吃時，只顧取來，多得乾娘便就收了。」那婆子謝了官人，起身睃那粉頭時，三鍾酒下肚，烘動春心，又自兩個言來語去，都有意了，只低了頭，不起身。正是：

「滿前野意無人識，  幾朵碧桃春自開。」

有詩為證：

「眼意眉情卒未休，  姻緣相湊遇風流；

王婆貪賄無他技，  一味花言巧舌頭。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

