%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十六回　
\chapter{孟玉樓解膃吳月娘\KG 西門慶斥逐溫葵軒}


「動靜謀為要三思，  莫將煩惱自招之；

人生世上風波險，  一日風波十二時。」

話說西門慶見月娘半日不出去。又親自進來催促了一遍。見月娘穿衣裳，方纔請進任醫官，到上房明間內坐下。見正面酒金軟壁，兩邊安放春凳，地平上鋪着毡毯，安放火盆。少頃，月娘從房內出來，五短身材，團面皮兒，黃白淨兒。樣樣兒不肥不瘦，身體兒不短不長。兩兩春山，月鈎一雙鳳眼；纖長春笋，露甄妃之玉。朱唇點漢署之香，望上拜道了萬福。慌的任醫官躲在傍邊，屈身還禮。月娘李就在對面一椅坐下。琴童安放卓兒綿裀，月娘向袖口邊飾玉腕，露青蔥，教任醫官胗脉。良久，月娘抽身回房去了。房中小廝拿出茶來，吃畢茶，任醫官說道：「老夫人原來稟的氣血弱，尺脉來的又浮澀，雖有胎氣，有些榮衞失調，易生嗔怒，又動了肝火。如今頭目不清，中腕有些阻滯，作其煩悶。四肢之內，血少而氣多。」月娘使琴童來說：「娘如今只是有些頭疼心脹肐膊發麻，肚腹往下墜着疼，腰酸，吃飲食無味。」任醫官道：「我已知道，說得明白了。」西門慶道：「不瞞后溪說，房下如今見懷臨月身孕。因着氣惱，不能運轉，滯在胸膈間。望乞老先生留神加減一二，足見厚情。」任醫官道：「豈勞分付，學生無不用心！此去就奉過藥來，清胎、理氣、和中、養榮、蠲痛之劑。老夫人服過，要戒氣惱，就厚味也少吃。」西門慶道：「望乞老先生把他這胎氣好生安一安。」任醫官道：「已定安胎理氣，養其榮衞。不勞多喋，學生自有斟酌。」西門慶復說：「學生第三房下有些肚冷，望乞有暖宮丸藥見賜來。」任醫官道：「學生謹領，就封過來。」說畢，起身走到前廳院內，見許多教坊樂工伺候，因問：「老翁今日府上有甚事？」西門慶悉言：「巡按宋公連兩官司，請巡撫候石泉老先生，在舍擺酒。」這任醫官聽了，越發心中駭然尊敬西門慶，在門前揖讓上馬禮去，比尋日不同，倍加敬重。西門慶送他回來，隨即封了一兩銀子，兩方手帕，即使琴童拿盒兒騎馬討藥去。李嬌兒、孟玉樓眾人都在月娘屋裡裝定菓盒，搽抹銀器，便說：「大娘你頭里還要不出去，怎麼知道你心中如此這般病。」月娘道：「甚麼好成樣的老婆，由他死便死了罷！不知那淫婦他怎麼的，行動管着俺們，你是我婆婆？無故只是大小之分罷了！我還大他八個月哩！漢子疼我，你只顧好看我一般兒里！他不討了他口裡話，他怎麼和我大嚷大鬧？若不是你們攛掇我出去，我後十年也不出去。隨他死教他死去！常言道：『一雞死，一雞鳴。』新來雞兒，打鳴不好聽？我死了，把他立起來，也不亂，也不嚷，纔拔了蘿蔔地皮寬！」玉樓道：「大娘，耶嚛！耶嚛！那里有此話！俺每就待他賭個大誓，這六姐，不是我說他，要的不知好歹，行事兒有些勉強，恰似咬群出尖兒的一般，一個大有口沒心的貨子。大娘你若惱他，可是錯惱了。」月娘道：「他是比你沒心？他一團兒心哩。他怎的會悄悄聽人兒，行動拿話兒說諷着人說話？」玉樓道：「娘，你是個當家人，惡水缸兒，不恁大量些罷了，卻怎樣兒的？常言：『一個君子，待了十個小人。』你手放高些，他敢過去了。你若與他一般見識起來，他敢過不去！」月娘道：「只有了漢子與他做主兒，着把那大老婆且打靠後！」玉樓道：「哄那個哩！如今像大娘心裡恁不好，他爹敢往那屋裡去麼？」月娘道：「他怎的不去？于是他說的，他屋裡拿猪毛繩子套他不去。一個漢子的心，如同沒籠頭的馬一般，他要喜歡那一個，只喜歡那個。敢攔他？攔他，又說是浪了！」玉樓道：「罷麼，大娘，你已是說過，通把氣兒納納兒。等我教他來與娘磕頭賠個不是，趁着他大妗子在這里，你每兩個笑開了罷。你不然，教他爹兩下里不作難？就行走也不方便。但要往他屋裡去，又不怕你惱？若不去，他又不敢出來！今日前邊恁擺酒，俺每都在這定菓盒，忙的了不得，落得他在屋裡，是全躲猾兒悄靜兒，俺每也饒不過他。大妗子，我說的是不是？」大妗子道：「姑娘也罷，他三娘也說的是。不爭你兩個話差，只顧不見面，教他姑夫也難，兩下里都不好行走的。」那月娘通一聲也不言語。這孟玉樓抽身就往前走。月娘道：「孟三娘，不要叫他去，隨他來不來罷。」玉樓道：「他不敢不來？若不來，我可拿猪毛繩子套了他來。」一直走到金蓮房中，見他頭也不梳，把臉黃着，坐在炕上。玉樓道：「六姐，你怎的裝憨兒？把頭梳起來。今日前邊擺酒，後邊恁忙亂，你也進去走走兒，怎的只顧使性兒起來？剛纔如此這般，俺每對大娘說了，勸了他這一回。你去到後邊，把惡氣兒揣在懷裡，將出好氣兒來，看怎的，與他下個禮，賠了不是兒罷！你我既在簷底下，怎敢不低頭？常言：『甜言美語三冬暖，惡語傷人六月寒。』你兩個已是見過話，只顧使性兒到幾時？人受一口氣，佛受一爐香。你去與他陪過不是兒，天大事都了。不然，你不教他爹兩下里也難。待要往你這邊來，他又惱。」金蓮道：「耶嚛！耶嚛！我拿甚麼比他？可是他說的，他是真材實料，正經夫妻，你我都是趁來的露水兒？能有多大湯水兒？比他的腳指頭兒，也比不上的！」玉樓道：「你又他說不是！我昨日不說的，一棒打三四個人，那就好。嫁了你的漢子，也不是趁將來的。當初也有個三媒六婆，白恁就跟了往你家來？來砍一枝損百株。『兔死狐悲，物傷其類。』就是六姐惱了你，還有沒惱你的！有勢休要使盡，有話休要說盡。凡事看上顧下，留些兒防後纔好！不管螺虫螞蚱，一例都說着，對着他三位師父、郁大姐；人人有面，樹樹有皮，俺每臉上就沒些血兒！一切來往都罷了，你不去都怎樣兒的？少不的逐日唇不離腮，還在一處兒！你快些把頭梳了，咱兩個一答兒後邊去。」那潘金蓮見他這般說，尋思了半日，忍氣吞聲，鏡臺前拿過抿鏡，只抿了頭，戴上䯼髻，穿上衣裳，同玉樓逕到後邊上房內。玉樓掀開簾兒先進去，說道：「大娘，我怎的走了去，就牽了他來，他不敢不來。」便道：「我兒，還不過來與你娘磕頭？」在傍邊便道：「親家，孩兒年幼，不識好歹，冲撞親家。高擡貴手，將就他罷，饒過這一遭兒。到明日再無禮，犯到親家手裡，隨親家打，我老身卻不敢說了！」那潘金蓮插燭也似與月娘，磕了四個頭，跳起來趕着玉樓打，值道：「漢子邪了你這麻淫婦！你又做我娘來了！」連眾人都笑了。耶月娘忍不住也笑了。玉樓道：「賊奴才，你見你主子與了你好臉兒，就料毛兒打起老娘來了！」大妗子道：「這個你姊妹們笑開，恁歡喜歡喜卻不好？就是俺這姑娘一時間一言半語聐聒的，你每人家廝擡廝敬，儘讓一句兒就罷了。常言：『牡丹花兒雖好，還要綠葉兒扶持。』」月娘道：「他不言語，那個好說他？」金蓮道：「娘是個天，俺每是個地。娘容了俺每，俺每骨禿扠着心裡！」玉樓也打了他肩背一下，說道：「我的兒，你這回兒打你一面口袋了。」便道：「休要說嘴，俺每做了這一日活，也該你來助助忙兒。」這金蓮便洗手剔甲，在炕上與玉樓裝定菓盒，不在話下。那孫雪娥單管率領家人媳婦，竈上整理菜蔬。廚役又在前邊大廚房內，烹炮蒸煮，燒錦纏羊，割獻花猪。琴童討將藥來，西門慶看了藥帖，把丸藥送到玉樓房中，煎藥與月娘。月娘便問玉樓：「你也討藥來？」玉樓道：「還是前日分付那根兒，下首裡只是有些怪疼。我教他爹對任醫官說，稍帶兩服丸子藥來我吃。」月娘道：「你還是前日空心掉了冷氣了，那里管下寒的是？」按下後邊，都說前廳。宋御史先到了，看了卓席，西門慶陪他在捲棚內坐。宋御史又深謝其爐鼎之事：「學生還當奉價。」西門慶道：「早知我正要奉送公祖，猶恐見都，豈敢云價？」宋御史道：「這等，何以克當？」一面又作揖致謝。茶罷，因說起地方民情風俗一節，西門慶大略可否而答之。次問其有司官員，西門慶道：「卑職自知其本府胡正尹，民望素著，李知縣吏事克勤，其餘不知其詳，不敢妄說。」宋御史問道：「守禦周秀，曾與執事相交，為人都也好不好？」西門慶道：「周總兵雖歷練老成，還不如濟州荊都監，青年武舉出身，才勇兼備。公祖倒看他看。」宋御史道：「莫不是都監荊忠？執事何以相熟？」西門慶道：「他與我有一面之交，昨日遞了個手本與我，也要乞望公祖情盼一二。」宋御史道：「我也久聞他是個好將官。」又問其次者，西門慶道：「卑職還有妻兄吳鏜，見任本衙右所正千戶之職。昨日委管修義倉例，該陞擢指揮。亦望公祖提援，實卑職之沾恩惠也！」宋御史道：「既是令親，到明日類本之時，不俾他加陞本等職級，我還保舉他見任管事。」這西門慶連忙作揖謝了。因把荊都監并吳大舅履歷手本遞上。宋御史看了，即令書辦吏典收執。分付：「到明日類本之時，呈行我看。」那吏典收下去了。西門慶又令左右悄悄遞了三兩銀子與他。那書吏如同印板刻在心上，不在話下。正說話間，前廳鼓樂響。左右來報，兩個老爹都到了。慌的西門慶即出迎接，到廳上敘禮。這宋御史慢慢纔走出花園角門，眾官見畢禮數。觀其正中，擺設大插卓一張，五老定勝 ，方糖高頂一簇盤，大飲五牲菓品，甚至齊整。周圍卓席其豐勝，心中大悅。都望西門慶謝道：「生受！容當奉補。」宋御史道：「分資誠為不足。四泉看我的分上，罷了；諸公也不消補奉。」西門慶道：「豈有此禮？」一面各分次序坐下。左右拿上茶來，眾官都說：「候老先生那里，已各人差官邀去了。還在都府衙未起身哩！」兩邊俳長樂工，鼓樂笙笛蕭管方響，在二門裡伺候的鐵桶相似。看看等到午後時分，只見一疋報馬來到，說：「候爺來了。」這里兩邊鼓樂一齊響起，眾官都出大門前邊接。宋御史在二門裡相候。不一時，藍騎馬道過盡，候巡撫穿大紅孔雀，戴貂鼠暖耳，渾金帶，坐四人大轎，直至門首下轎。眾官迎接進來。宋御史亦換了大紅金云白豸員領，犀角帶，相讓而入。到於大廳上，敘畢禮數。各官廷參畢，然後與西門慶拜見。宋御史道：「此是主人西門千兵，見在此間理刑，亦是蔡老先生門下。」這候巡撫即令左右官吏拿雙紅友生候蒙卑拜帖遞與西門慶。門慶雙手接了，分付家人捧上去。一面參拜畢，寬衣上坐。眾官兩傍僉坐。宋御史居主位。捧畢茶，階下動起樂來。宋御史把盞遞酒，簪花，捧上尺頭，隨即擡下卓席來，裝在盒內，差官吏送到公廳去了。然後上坐獻湯飯，廚役上來割獻花猪，俱不必細說。先是教坊間弔上隊舞回數，都是官司新錦綉衣裝，撮弄百戲，十分齊整。然後纔是海鹽子弟上來磕頭，呈上關目揭帖，候公分付搬演裝晉公還帶記，唱了一摺下來，又割錦纏羊。端的花簇錦攢，吹彈歌舞。筲韶盈耳，金貂滿座。有詩為證：

「華堂非霧亦非烟，  歌遏行雲酒滿筵；

不但紅蛾垂玉珮，  果然綠鬢插金蟬。」

候巡撫只坐到日西時分，酒過數巡，歌唱兩摺下來，令左右拿下來五兩銀子，分賞廚役、茶酒、樂工、腳下人等，就穿衣起身。眾官俱送出大門，看着上轎而去。回來，宋御史與眾官辭謝西門慶，亦告辭而歸。西門慶送了回來，打發樂工散了。因見天色尚早，分付把卓席休動，教廚役上來攢整菜蔬肴饌，一面使小廝請吳大舅來，并溫秀才、應伯爵、傅夥計、甘夥計、賁地傅、陳經濟來坐聽唱。拿下兩卓酒饌肴品，打發海鹽子弟吃了，等的人來，教他唱四節記、冬景、韓熙夜宴。擡出梅花來放在兩邊卓上，賞梅飲酒。原來那日賁四、來興兒管廚，陳經濟管酒，傅夥計、甘夥計看管家火。聽見西門慶請，都來傍邊坐的。不一時，溫秀才過來作揖坐下。吳大舅、吳二舅、應伯爵都來了。應伯爵與西門慶聲唱：「前日空過眾位嫂子，又多謝重禮！」西門慶笑罵道：「賊天殺的狗材！你打窗戶眼兒內偷瞧的你娘們好！」伯爵道：「你休聽人胡說，豈有此理？我想來也沒人。」指王經道：「就是你這賊狗骨禿兒，乾淨來家就學舌！我到明日把你這小狗骨禿兒肉也咬了！」說畢，吃了茶。吳大舅要到後邊，西門慶陪下來，向吳大舅：「如此我今對宋大巡替大舅說了說那個，他看了揭帖，交付書辦收了。我又與了書辦三兩銀子，連荊大人的都放在一處。他親口說下，到明日類本之時，自有意思。」吳大舅聽見，滿心歡喜，連忙與西門慶唱喏：「多累姐夫費心！」西門慶道：「我就說是我妻兄。他說既是令親，我已定見過分上。」于是同到房中見了月娘。月娘與他哥哥道萬福。大舅向大妗子說道：「你往家去罷了！家沒人，如何只顧不出去了？」大妗子道：「三姑娘留下，教我過了初三日，初四日家去罷哩。」吳大舅道：「既是姑娘留你，到初四日去便了。」說畢月娘留他坐，不坐。來到前邊，安排上酒來飲酒。當下吳大舅、二舅、應伯爵、溫秀才上坐，西門慶主位，傅夥計、甘夥計、賁地傅、陳經濟兩邊打橫，共五張卓兒。下邊戲子鑼鼓響動，搬漁韓熙夜宴，郵亭住遇。正在熱鬧處，忽見玳安來說：「喬親家爹那里使了喬通在下邊，請爹說話。」這西門慶隨即下席，到東角門首見喬親家喬通。喬通道：「爹說昨日空過親家，爹使我送那援例銀子來，一封三十兩，另外又拿着五兩，與吏房使用。」西門慶道：「我明日早封過與胡大尹，他就與了劄付來。又與吏房銀子做甚麼？你還拿回去。」一面分付玳安教廚下拿了酒飯點心，在書房內管待喬通，打發去了。語休饒舌，當日唱了郵亭兩摺，約有一更時分，西門慶前邊人散了，收了家火，進入月娘房來。月娘正與大妗子在炕上坐的，大妗子見西門慶進來，連忙往那邊屋裡去了。西門慶因向月娘說：「我今日替你哥，如此這般對宋巡按說，他許下加他除加陞一級，還教他見任管事，就是指揮僉事。我剛纔已對你哥說了，他好不喜歡。只在年終，就題本旨意下來。」月娘便道：「沒的說，他一個窮衞家官兒，那里有二三百兩銀子使？」西門慶道：「誰問他要一百文錢兒？我就對宋御史說，是我妻兄。他親口既許下，無有個不做分上的。」月娘道：「隨你與他幹，我不管你。」西門慶便問玉筲：「替你娘煎了藥？拿來我瞧，打發你娘吃了罷。」月娘道：「你去，休管他。等我臨睡自家吃。」那西門慶纔待往外走，被月娘又妗回來，問道：「你往那去？是往前頭去，趁早兒不要去。他頭里與我陪了不是了，只少你與他陪不是去哩！」西門慶道：「我不往他屋裡去。」月娘道：「你不往那屋裡去，往誰屋裡去？那前頭媳婦子跟前，也省可去。惹的他昨日對着大妗子好不拿話兒咂我，說我縱容着你，要他圖你喜歡哩！你又恁沒廉恥的！」西門慶道：「你理那小淫婦兒怎的？」月娘道：「你只依我今日，偏不要往前邊去，也不要你在我這屋裡。你往下邊李嬌姐房裡睡去。隨你明日去不去，我就不管你了。」這西門慶兒恁說，無法可處，只得往李嬌兒房裡歇了一夜。到次日，臘月初一日，早往衙門中去，同何千戶發牌、陞廳、畫卯、發放公文，一早辰纔來家。又打點禮物猪酒，并三十兩銀子，差玳安往東平府送胡府尹去。胡府尹收下禮物。即時討過劄付來。西門慶在家請了陰陽徐先生，廳上擺設猪羊酒菓，燒紙還願心畢，打發徐先生去了。因見玳安到了，看了回帖，已封過劄付來，上面用着許多印信，填寫喬洪本府義官名目。一面使玳安送兩盒胙肉與喬大戶家，就請喬大戶來吃酒，與他劄付瞧。又分送與吳大舅、溫秀才、應伯爵、謝希大、傅夥計、甘夥計、韓道國、賁地傅、崔本每人都是一盒，俱不在話下。一面又發帖兒，初三日請周守禦、荊都監、張團練、劉、薛二內相、何千戶、范千戶、吳大舅、喬大戶、王三官兒共十位客，叫一起雜耍樂工，四個唱的。那日孟玉樓在月娘房內攢了帳，遞與西門慶，就交代與金蓮管理使用，銀錢他不管了。因問月娘道：「大娘，你昨日吃了藥兒，可好些？」月娘道：「怪不的人說怪浪肉！平白教人家漢子捏了捏手，今日好了，頭也不疼，心口也不發脹了。」玉樓笑道：「大娘，你原來只少他一捏兒！」連大妗子也笑了。西門慶來，又問月娘。月娘道：「該那個管，你交與那個就是了。來問我怎的？誰肯讓的誰？」這西門慶方纔兌了三十兩銀子，三十吊錢，交與金蓮管理，不在話下。良久，喬大戶到了，西門慶陪他廳上坐的，如此這般，拿胡府尹義官喬洪名字挽例上納白米三十石，以濟邊儲。滿心歡喜，連忙向西門慶打恭致謝：「多累親家費心，容當叩謝。」因說：「明日喬通好生送到家去。若親家見招，在下有此冠帶，就取來陪他也不妨。」西門慶道：「初三日，親家好歹早些下降。」一面吃畢茶，分付琴童：「西廂房書房裡放卓兒，親家請那里坐，還暖些。」到書房，地爐內籠着火。西門慶與喬大戶對面坐下。因告訴說：「昨日巡按兩司請候撫院之事，侯老甚喜。明日起身，少不的俺同僚每都送郊外方回。」纔抹卓兒收拾放菜兒，只見應伯爵到了。斂了幾分人情，叫應寶用盒兒拿來，交與西門慶說：「此列位奉賀哥的分資。」西門慶打開觀看，裡面頭一位就是吳道官，其次應伯爵、謝希大、祝日念、孫寡嘴、常時節、白來創、李智、黃四、杜三哥，共十分人情。西門慶道：「我的這邊，還有舍親吳二舅、沈姨夫，門外任醫官、花大哥并三個夥計、溫葵軒，也有二十多人，就在初四請罷。」一面令左右收進人情後邊去，使琴童兒：「拿馬請你吳大舅來陪你喬親家爹坐。」因問：「溫師父在家不在？」來安兒道：「溫師父不在家，從早辰望朋友去了。」不一時，吳大舅來到，連陳經濟五人共坐，把酒來斟。卓上擺列許多熱下飯、湯碗，無非是猪蹄羊頭，燒爛煎煿，雞魚鵝鴨，添案之類。飲酒中間，西門慶因向吳大舅說：「喬親家恭喜的事，今日已領下義官劄付來了。容日我這里備禮寫文軸，咱每從府中迎賀迎賀。」喬大戶道：「惶恐！甚大職役，敢起動列位親家費心？」忽有本縣衙差人送曆日來了，共二百五十本。西門慶拿回帖賞賜，打發來人去了。應伯爵道：「新曆日俺每不曾見哩。」西門慶把五十本拆開，與吳大舅、伯爵、溫秀才三人分了。伯爵看了，開年改了重和元年，該閏正月。不說當日席間猜枚行令。飲酒至晚，喬大戶先告家去。西門慶陪吳大舅坐到起更時分方散。分付伴當：「早伺候備馬，邀你何老爹到我這里，起身同往郊外送候爺。留下四名排軍，與來安、春鴻兩個跟轎往夏家去。」說畢，就歸金蓮房中來。那婦人未及他進房，就先摘了冠兒，亂挽烏雲，花容不整，朱粉懶施，渾衣兒〈扌歪〉在牀上。房內燈兒也不點，靜悄悄的。西門慶進來，便叫春梅，不應。只見婦人睡在牀內，叫着，只不做聲。西門慶便在牀上問道：「怪油嘴，你怎的恁個腔兒？」也不答應。被西門慶用手拉起來他，說道：「你如何悻悻的？」那婦人便做出許多喬張致來，把臉扭着，止不住紛紛的香腮上滾下淚來。那西門慶就是鐵石人，也把心來軟了，問他一聲兒。連忙一隻手摟着他脖子說：「怪油嘴，好好兒的，平白你兩個合甚麼氣？」那婦人半日方回言說道：「誰和他合氣來？他平白尋起個不是，對着人罵我是攔漢精趁漢精，趁了你來了！他是真材實料，正經夫妻！誰教你又來我這屋裡做甚麼？你守着他去就是了，省的我把攔着你。說你來家，只在我這屋裡纏！早是肉身聽着，你這幾夜只在我這屋裡睡來？白眉赤眼兒，你嚼舌根，一件皮襖，也說我不問他，擅自就問漢子討了。我是使的奴才丫頭？沒不往你屋裡與你磕頭去？為這小肉兒罵了那賊瞎淫婦，也說不管。偏有那些聲氣的！你是個男子漢，若是有張主的一拳柱定，那里有這些閒言悵語？怪不的俺每自輕自賤，常言道：『賤里買來賤里賣，容易得來容易捨。』趁將你家來，與你家做小老婆，不氣長！自古人善得人欺，馬善得人騎。便是如此。你看昨日生怕氣了他，在屋裡守着的是誰？請太醫的是誰？在跟前攛撥侍奉的是誰？苦惱俺每這陰山背後，就死在這屋裡，也沒個人兒來啾問！這個就見出那人的心來了！還教舍着那眼淚兒，走到後邊，與他賠個不是！」說着，那桃花臉上止不住又滾下珍珠兒，倒在西門慶懷裡嗚嗚咽咽，哭的捽鼻涕，彈眼淚。西門慶一面摟抱着，勸道：「罷麼，我的兒？我連日心中有事，你兩家各省這一句兒就罷了。你教我說誰的是？昨日要來看你，他說我來與你賠不是，不放我來。我往李嬌兒睡了一夜。雖然我和人睡，一片心只想着你！」婦人道：「罷麼，我也見出你那心來了。一味在我面上虛情假意，倒老還疼你那正經夫妻。他如今見替你懷着孩子，俺每一根草兒，拿甚麼比他！」被西門慶摟過脖子來，親了個嘴道：「怪油嘴，休要胡說！」只見秋菊拿進茶來，西門慶便道：「賊奴才，好乾淨兒！如何教他拿茶？」因問：「春梅怎的不見？」婦人道：「你還問春梅哩，他餓的只有一口游氣兒，那屋裡倘着不是？帶今日三四日，沒吃點湯水兒，一心只要尋死在那里。說他大娘對着人罵了他奴才，氣生氣死，整哭了三四日了。」這西門慶聽了，說道：「真？」婦人道：「莫不我哄你不成？你瞧去不是！」這西門慶慌過這邊屋裡，只見春梅容粧不整，雲髻斜歪，睡在炕上。西門慶叫道：「怪小油嘴，你怎的不起？」叫着他，只不做聲推睡。被西門慶雙關抱將起來。那春梅從酩子裡伸腰，一個鯉魚打挺，險些兒沒把西門慶埽了一交，早是抱的牢，有護炕倚住不倒。春梅道：「達達，起來了手。你又來理論俺每這奴才做甚麼？也沾辱了你這兩隻手！」西門慶道：「小油嘴兒，你大娘說了你兩句兒罷了！只顧使起性兒來了。說你這兩日沒吃飯？」春梅道：「吃飯不吃飯，你管他怎的？左右是奴才貨兒，死便隨他死了罷！我做奴才，一來也沒幹壞了甚麼事，並沒教主子罵我一句兒，攩我一下兒。做甚麼為這｛入日｝遍街搗遍巷的賊瞎婦，教大娘這等罵我！嗔俺娘不管我，莫不為瞎婦扯倒打我五板兒？等到明日韓道國老婆不來便罷，若來，你看我指與他，一頓好的不罵！原來送了這瞎淫婦來，就是個禍根！」西門慶道：「就是送了他來，也是好意。誰曉的為他合起氣來了？」春梅道：「他若肯放和氣些，我好意罵他？他小量人家。」西門慶道：「我來這里，你還不倒鍾茶兒我吃。那奴才手不乾淨，我不吃他倒的茶。」春梅道：「死了王屠，連毛吃猪。我如今走也走不動，在這里還教我倒甚麼茶！」西門慶道：「怪小油嘴兒，誰教你不吃些甚麼兒！」因說道：「咱每往那邊屋裡去，我也還沒吃飯哩。教秋菊後邊取菜兒、篩酒、烤菓餡餅兒、炊鮓湯咱每吃。」于是不由分訴，拉着春梅手，到婦人房內，分付秋菊：「拿盒子後邊取吃飯的菜兒去。」不一時，拿了一方盒菜蔬，一碗燒猪頭，一碗頓爛羊肉，一碗熬雞，一碗煎煿鮮魚和白米飯，四碗吃酒的菜蔬，海蜇荳芽菜，肉鮓蝦米 之類。西門慶分付春梅把肉鮓打上幾個雞豆，加上酸笋韮菜，和上一大碗香噴噴餛飩湯來，放下卓兒擺下。一面盛飯來，又烤了一盒菓餡餅兒。西門慶和金蓮並肩而坐，春梅在傍邊隨着同吃。三個你一杯，我一杯，吃了一更方散就睡。到次日，西門慶早起，約會何千戶來到，吃了頭腦酒 起身，同往郊外送侯巡撫去了。吳月娘這里先送了禮去，然後打伴坐大轎，排軍唱道，來安、春鴻跟隨，往夏指揮家來吃酒，看他娘子兒，不在話下。玳安、王經在家，只見午後時分，有縣前賣茶的王媽媽領着何九，來大門首尋問玳安：「老爹在家不在家？」玳安道：「王奶奶、何老人家，稀罕！今日那陣風兒吹你老人家來這里走走？」王婆子道：「沒勾當怎好來踅門踅戶？今日不因老九因為他兄弟的事，敢來央煩老爹，老身還不來哩。」玳安道：「老爹今日與侯爺送行去了。俺大娘也不在家。你老人家站站，等我進去對五娘說聲。」進入不多時，出來說道：「俺五娘請你老人家進去哩。」王婆道：「我敢進去？你引我兒，只怕有狗。」那玳安引他進入花園金蓮房門首，掀開簾子，王婆進去。見婦人家常戴着臥兔兒，穿着一身錦段衣裳，擦抹的如粉粧玉琢，正在房中炕上，腳登着爐臺兒，坐的磕瓜子兒。房中帳懸錦綉，牀設縷金，玩器爭輝，箱奩耀目。進去不免下禮，慌的婦人答禮，說道：「老王免了罷。」那婆子見畢禮，坐在炕邊頭。婦人便問：「怎的一向不見你？」王婆子道：「老身有心中想着娘子，只是不敢來親近。」問：「添了哥哥不曾？」婦人道：「有到好了。小產過兩遍，白不存。」又問：「你兒子有了親事？」王婆道：「還不曾與他尋，他跟客人淮上來家，這一年多，家中胡亂積賺了些小本經紀，買個驢兒，胡亂磨些麵兒，賣來度日。慢慢替他尋一個兒與他。」因問：「老爹不在家了？」婦人道：「他爹今日往門外與撫按官送行去了。他大娘也不在家。有甚話說？」王婆道：「老九有樁事，央及老身來對老爹說，他兄弟何十，乞賊攀着，見拿在提刑院老爹手裡問。攀他是窩主，本等與他無干，望乞老爹案下與他分豁分豁。等賊若指攀，只不准他就是了。何十出來，到日買禮來重謝老爹。有個話帖兒在此。」一面遞與婦人。婦人看了，說道：「你留下，等你老爹來家，我與他瞧。」婆子道：「老九在前邊伺候着哩，明日教它來討話罷。」婦人一面叫秋菊看茶來。須曳？秋菊拿了一盞茶來，與王婆吃了。那婆子坐着說道：「娘子，你這般受福勾了！」婦人道：「甚麼勾了！不惹氣便好！成日嘔氣不了在這里。」那婆子道：「我的奶奶，你飯來張口，水來溫手。這等插金帶銀呼奴使婢，又惹甚麼氣？」婦人道：「常言道說得好，三窩兩塊，大婦小妻。一個碗內兩張匙，不是湯着就抹着，如何沒些氣兒？」婆子道：「好奶奶，你比那個不聰明？趁着老爹這等好時月，你受用到那里是那里！」說道：「我明日使他來討話罷。」于是拜辭起身。婦人道：「老王，你多坐回去不是？」那婆子道：「難為老九只顧等我，不坐罷，改日再來看你。」那婦人也不留他留兒，就放出他來了。到了門首，又叮嚀玳安。玳安道：「你老人家去，我知道。等俺爹來家，我就稟。」何九道：「安哥，我明日早來討話罷。」于是和王婆一路去了。至晚，西門慶來家，玳安便把此事稟知西門慶。門慶到金蓮房看了帖子，交付與答應的收着：「明日到衙門中稟我。」一面又令陳經濟發初三日請人帖兒，瞞着春梅，又使琴童兒送了一兩銀子并一盒點心，到韓道國家，對着他說：「是與申二姐的，教他休惱。」那王六兒笑嘻嘻接了，說：「他不敢惱，多上覆爹娘，冲撞他春梅姑娘。」俱不在言表。至晚，月娘來家，穿着銀鼠皮襖，遍地金襖兒，錦藍裙，坐大轎，打着兩個燈籠，到家先拜見大妗子，眾人然後相見。西門慶正在上房吃酒，道了萬福。當下告訴：「夏大人娘子見了我去，好不喜歡。多謝重禮。今日也有許多親鄰堂客。原來夏大人有書來了，也有與你的書，明日送來與你。也只在這初六七起身，顧車搬取家小上京去也。」說了又說：「好歹教賁四送他家到京，就回來。賁四的那孩子長兒，今日與我磕頭，好不出跳了好個身段兒！嗔道他傍邊捧着，把眼只顧偷瞧我。我也忘了！他倒是夏大人娘子叫他改換了名字，叫做瑞雲：『過來與你西門奶奶磕頭。』他纔放下茶托兒，與我磕了四個頭，我與了他兩枝金花兒。如今夏大人娘子好不喜歡，擡舉他，也不把他當房裡人，只做親兒女一般看他。」西門慶道：「還是這孩子有福，若是別人家手裡，怎麼容得？不罵奴才，少椒末兒，又肯擡舉他？」被月娘瞅了一眼，說道：「硶說嘴的貨，是我罵了你心愛的小姐兒！」那西門慶笑了，說道：「他借了賁四押家小去，我線舖子教誰看？」月娘道：「關兩日也罷了。」西門慶道：「關兩日阻了買賣。近年節，紬絹絨線正快，如何關閉了舖子？到明日等再處。」說畢，月娘進裡間脫衣裳摘頭，走到那邊房內，和大妗子坐的，家中大小都來參見磕頭。是日，西門慶在後邊雪娥房中歇了一夜，早往衙門中去了。只見何九走來問玳安討信，與了玳安一兩銀子。玳安如此這般：「昨日爹來家，就替你說了。今日到衙門中，就開出你兄弟來放了。你往衙門首伺侯。」這何九聽言，滿心歡喜，一直走衙門前去了。西門慶到衙門裡坐廳，提出強盜來，每人又是一夾二十順腿。把何十開出來放了，另拿了弘化寺一名和尚頂缺，說強盜曾在他寺內宿了一夜。世上有如此不公事，正是：

「張公吃酒李公醉，  桑樹上脫枝柳樹上報。」

有詩為證：

「宋朝氣運已將終，  執掌提刑或不公；

畢竟難逃天地眼，  那堪激濁與揚清。」

那日，西門慶家中叫了四個唱的，吳銀兒、鄭愛月兒、洪四兒、齊香兒日頭向午就來了，都拿着衣裳包兒，齊到月娘房內，與月娘大妗子眾人磕了頭。月娘在上房擺茶與他們吃了。正彈着樂器，唱曲兒，與大妗子、月娘眾人聽。忽見西門慶從衙門中來家，進房來，四個唱的都放了樂器，笑嘻嘻向前，一齊與西門慶插燭也磕了頭。坐下，月娘便問：「你怎的衙門中這咱纔來？」西門慶告訴：「今日問理好幾樁事情。」因望着金蓮說：「昨日王媽媽來說何九那兄弟，今日我已開除來放了。那兩名強盜還攀扯他，教我每人打了二十，夾了一夾，拿了門外寺裡一個和尚頂缺，明日做文書送過東平府去。又是一起奸情事，丈母養女婿的。那女婿年小不上三十多歲，名喚宋得，原與這家是養老不歸宗女婿。落後親丈母死了，娶了個後丈母周氏。不上一年，把丈人死了。這周氏年小，守不得。就與他這女婿，常時言笑自若，漸漸在家嚷的人知道，住不牢。一日道他與丈母往鄉里娘家去，周氏便向宋得說：『你我本沒事，枉躭其名。今日在此山野空地，咱兩個成其夫妻罷！』這宋得就把周氏姦了。說一度以後，娘家回還，道通姦不絕。後因為責使女，被使女傳於兩鄰，纔首告官。今日取了供招，都一日送過去了。這一到東平府，姦妻之母，係緦麻之親，兩個都是絞罪！」潘金蓮道：「要着我，把學舌的奴才打的爛糟糟的。問了他死罪也不多！你穿着青衣抱黑柱，一句話就把主子弄了！」西門慶道：「也吃我把奴才拶了幾拶子好的，為你這奴才，一時小節不完，喪了兩個人性命！」月娘道：「大不正，則小不敬。母狗不掉尾，公狗不上身！大凡還是女婦人心邪，若是那正氣的，誰敢犯邊？」連四個唱的都笑道：「娘說的是。就是俺裡邊唱的，接了孤老的朋友，還使不的，休說外頭人家。」說畢，擺飯與西門慶吃了。忽聽前廳鼓樂響，荊都監老爹來了。西門慶連忙冠帶出迎，接至廳上敘禮，謝其厚賜，分賓主坐下。茶罷，如此這般告說：「宋巡按收了說帖，已向慨許。執事恭喜，必然在邇。」荊都監聽了，又轉身下坐作揖致謝：「老翁費心，提攜之力，銘刻難忘。」西門慶又說起：「周老總兵，生亦薦言一二，宋公必有主意。」談話間，忽報劉、薛二內相公公到，鼓樂迎接進來。西門慶階降禮相讓入廳，兩個敘禮。二位內相皆穿青螺絨蟒衣，寶石縧環，正中間坐下。次後周守禦到了，一處敘話。荊都監又問周守禦說：「四泉厚情，昨日宋公在尊府擺酒，與侯公送行。曾稱頌公之厚情，宋公已留神於中，高轉在即。」周守禦亦欠身致謝不盡。落後張團練、何千戶、王三官、范千戶、吳大舅、喬大戶陸續都到了。喬大戶冠帶青衣，四個伴當跟隨。進門見畢諸公，與西門慶大椅上四拜。階人問其恭喜之事，西門慶道：「舍親家在本府援例，新受恩榮義官之職。」周守禦道：「四泉令親，吾輩亦當奉賀。」喬大戶道：「蒙列位老爹盛情，豈敢動勞！」說畢，各分次序坐下。遍里遞上一道茶來，然後收拾上座。錦屏前玳筵羅列，畫堂內寶玩爭輝，階前動一派笙歌，席上堆滿盤異菓。良久，遞酒安席畢，各家僮僕上來接去衣服，歸席坐下。王三官再三不肯下來坐。西門慶道：「尋常罷了，今日在舍，權借一日，陪諸公上座。」王三官必不得已，左邊垂首坐了。須臾上罷湯飯，廚役上來割一道燒鵝，獻小割。下邊教坊回數隊舞吊畢，撮弄雜耍百戲，院本之後，四個唱的慢慢纔上來，拜見過了。個個粧扮花兒，人人珠翠仙裳。銀箏玉玩放嬌聲，倚翠偎頻笑語。正是：

「舞裙歌板逐時新，  散盡黃金只此身；

寄與富兒休暴殄，  儉如良藥可醫貧。」

不說當日劉內相坐首席，也賞了許多銀子。飲酒作歡，至一更時分方散。西門慶打發樂工賞錢出門，四個唱的都在月娘房內彈唱。月娘留下吳銀兒過夜，打發三個唱的。恁臨去，見西門慶在廳上，拜見拜見。西門慶分付鄭愛月兒：「你明日就拉了李桂姐兩個，還來唱一日。」那鄭愛月兒就知今日有王三官兒，不叫李桂姐來唱。笑道：「爹，你兵馬司倒了墻，賊走了！」又問：「明日請誰吃酒？」西門慶道：「都是親朋。」鄭月兒道：「有應二那花子，我不來。我不要見那醜冤家怪物！」西門慶道：「明日沒有他。」愛月兒道：「沒有他纔好。若有那怪攮刀子的，俺每不來。」說畢，磕了頭，揚長去了。西門慶看着收了家火，回到李瓶兒那邊，和如意兒睡了，一宿晚景題過。次日早，往衙門送問那兩起人犯過東平府去。回來家中擺酒，請吳道官、吳二舅、花大舅、沈姨夫、韓姨夫、任醫官、溫秀才、應伯爵并會中人，李智、黃四、杜三哥并家中二個夥計，十二張卓兒。席間正是李桂姐、吳銀兒、鄭愛月兒三個粉頭遞酒。李銘、吳惠、鄭奉三個小優兒彈唱。正遞酒中間，忽平安來報：「雲二叔新襲了職，來拜爹，送禮來。」西門慶聽言，連忙道：「有請。」只見雲離守穿着青紵絲補服員領，冠冕着，腰繫金帶，後邊伴當擡着禮物，先遞上揭帖與西門慶觀看，上寫：「新襲職山東清河右衞指揮同知，門下生雲離守頓首百拜。謹具土儀貂鼠十個，海魚一尾，蝦米 一包，臘鵝 四隻，臘鴨十隻，油紙簾二架，少申芹敬。」西門慶即令左右收了，連忙致謝。雲離守道：「在下昨日纔來家，今日特來拜老爹。」于是磕頭四雙八拜，說道：「蒙老爹莫大之恩，些少土宜，表意而已。」然後又與眾人敘禮拜見西。門慶見他居官，就待他不同，安他與吳二舅一卓坐了。連忙安下鍾筯，下了湯飯，腳下人俱打發攢盤酒肉。因問起發喪替職之事，這雲離守一一數言：「蒙兵部余爺憐其家兄在鎮病亡，祖職不動，還與了個本衛見任僉書。」西門慶歡喜道：「恭喜，恭喜。容日已定來賀。」當日眾人席上每位奉陪一杯，又令三個唱的奉酒。須臾把雲離守灌的醉了。那應伯爵在席上，如線兒提的一般，起來坐下，又和李桂姐和鄭月兒彼此互相戲罵不絕。這個罵他怪門神，白臉子撒根甚的貨！那個罵他是醜冤家怪物勞！朱八戒，坐在冷舖裡賊。罵道：「我把你這兩個女人，十撇鴉胡石影子布兒，朵朵雲兒了口惡心。」不說當日酒筵笑聲，花攢錦簇，〈舟光〉籌交錯，耍頑至二更時分方纔席散。打發三個唱的去了，西門慶歸上房宿歇。到次日，起來遲，正在上房擺粥吃了，穿衣要拜雲離守。只見玳安來說：「賁四在前邊請爹說話。」西門慶就知因為夏龍溪送家小之事，一面出來廳上。只見賁四向袖中取出夏指揮書來呈上，說道：「夏老爹要教小人送送家小往京裡去，不久就回。小人稟問道老爹，去不去？」西門慶看了書中言語，無非是敘其闊別，謝其早晚看顧家小，又借賁四攜送家小之事。因說道：「他既央你，你怎的不去？」因問：「幾時起身？」賁四道：「今早他大官府叫了小人去，分付初六日家小准上車起身。小人也得月半纔回來。」說畢，把獅子街舖內鑰匙，交遞與西門慶。門慶道：「你去，我教你吳二舅來替你開兩日舖子罷。」那賁四方纔拜辭出門，往家中收拾行裝去了。這西門慶就冠冕着出門，僕從跟隨，去拜雲指揮去了。那日是大妗子家去，叫下轎子門首侍候。也是合當有事，月娘裝了兩盒子茶食點心下飯，上房管待大妗子，出門首上轎。只見畫童兒小廝，躲在門傍鞍子房兒，大哭不止。那平安兒只顧扯他。那小夥子越扯越哭起來，被月娘等聽見。送出大妗子上轎去了，便問平安兒：「賊囚，你平白拉他怎的？惹的他恁怪哭！」平安道：「溫師父那邊叫他，他白不去，只是罵小的。」月娘道：「你教他好好去罷。」因問道：「小廝，你師父那邊叫，去就是了，怎的哭起來？」那畫童道：「又不管你事，我不去罷了，你扯我怎的？」月娘道：「你因何不去？」那小廝又不言語。金蓮道：「這賊小囚兒就是個肉侫賊，你大娘問你，怎的不言語？」被平安向前打了一個嘴巴，那小廝越發大哭了。月娘道：「怪肉根子，你平白打他怎的？你好好教他說，怎的不去？」正問着，只見玳安騎了馬進來，月娘問道：「你爹來了？」玳安道：「被雲叔留住吃酒哩。使我送衣裳來了，帶毡巾去。」看見畫童兒哭，便問：「小大官兒，怎的號啕痛剜墻拱？」平安道：「對過溫師父叫着，他不去，反哭罵起我來了。」玳安道：「我的哥哥，溫師父叫你，仔細他有名的溫屁股，一日沒屁股也成不的！你每常怎麼挨他的，今日如何又躲起來了？」月娘罵道：「怪囚根子，怎麼溫屁股？」玳安道：「娘自問他就是個。」那潘金蓮得不的風兒。就是雨兒。一面叫過畫童兒來，只顧問他：「小奴才，你實說，他喚你做甚麼？你不說着，我教你大娘打你。」逼問那小廝急了，說道：「他只要哄着小的，把他行貨子放在小的屁股裡，弄的脹脹的疼起來。我說你還不快拔出來，他又不肯拔，只顧來回動。且教小的拿出來，跑過來。他又來叫小的。」月娘聽了，便喝道：「怪賊小奴才兒，還不與我過一邊去！也有這六姐，只管好審他，說的硶死了！我不知道，還當好話兒，側着耳朵兒聽！他是個不上蘆葦的行貨子！人家小廝與它使，都背地幹這個營生！」那金蓮道：「大娘，那個上蘆葦的肯幹這營生？冷舖睡的花子，纔這般所為！」孟玉樓道：「這蠻子他有老婆，怎生這等沒廉耻？」金蓮道：「他來了這一向，俺每就沒見他老婆怎生這等。」平安道：「怎麼樣兒，娘們合勝看的見他。他但往那里去，每日只出鎖見住了。這半年我只見他坐轎子往娘家去了一遭，沒到晚就來家了。每常幾時出個門兒來？只好晚夕門首出來倒榪子，走走兒罷了。」金蓮道：「他那老婆，也是個不長俊的行貨子！嫁了他，怕不的也沒見個天日兒。敢每日只在屋裡坐天牢裡？」說了回，月娘同眾人回後邊去了。西門慶約莫日落時分來家，到上房坐下。月娘問道：「雲夥計留你坐來？」西門慶道：「他在家見我去，甚是無可不可，旋放卓兒留我坐，打開一罈酒陪我吃。如今衞中荊南崗陞了，他就挨着掌印。明日連我和他喬親家，就是兩分賀禮。眾同僚都說了，要與他挂軸子。少不的教溫葵軒做兩篇文章，早些買軸子寫下。」月娘道：「還纏甚麼溫葵軒，鳥葵軒哩！平白安扎恁樣行貨子，沒廉恥！傳出去教人家知道，把醜來出盡了！」西門慶聽言，諕了一跳，便問：「怎麼的？」月娘道：「你別要來問我，你問你家小廝去。」西門慶道：「是那個小廝？」金蓮道：「情知是誰，畫童賊小奴才！俺送大妗子去，他正在門首哭。如此這般，溫蠻子弄他來！」這西門慶聽了，還有些不信。便道：「你叫那小奴才來，等我問他。」一面使玳安兒前邊把畫童兒叫到上房跪下，西門慶要拿拶子拶他，便道：「賊奴才，你實說，他叫你做甚麼？」畫童兒道：「他叫小的，要灌醉了小的，要幹小營生兒。今日小的害疼，躲出來了，不敢去。他只顧使平安叫，又打小的。教娘出來看見了。他常時問爹家中各娘房裡的事，小的不敢說。昨日爹家中擺酒，他又教唆小的偷銀器兒家火與他。又某日他望他倪師父去，拿爹的書稿兒與倪師父瞧，倪師父又與夏老爹瞧。」這西門慶不聽便罷，聽了便道：「畫虎畫龍難畫骨，知人知面不知心。我把他當個人看，誰知人皮包狗骨東西，要他何用？」一面喝令畫童兒起去，分付：「再不消過那邊去了。」那畫童磕了頭起來，往前邊去了。西門慶向月娘：「怪道前日翟親家，說我『機事不密則害成。』我想來沒人，原來是他把我的事透泄與人，我怎得曉的！這樣狗背石東西，平白養在家做甚麼！」月娘道：「你和誰說，你家又沒孩子上學，平白招攬個人在家養活，看寫禮帖兒。怪不的你我，我家有這些禮帖書柬寫，饒養活着他，還教他弄乾坤兒。家裡底事往外打探。」西門慶道：「不消說了，明日教他走道兒就是了。」一面叫將平安來了，分付：「對過對他說，家老爹要房子堆貨，教溫師父轉尋房兒便了。等他來見我，你在門首只回我不在家。」那平安兒應諾去了。西門慶告月娘說：「今日賁四來辭我，初六日起身，與夏籠溪送家小往東京去。我想來線舖子沒人，倒好教他二舅來，替他開兩日兒。左右與來昭一遞三日上宿，飯倒都在一處吃，好不好？」月娘道：「好不好隨你叫他去，我不管你，省的人又說招顧了我的兄弟。」西門慶不聽，于是使棋童兒：「請你二舅來。」不一時，請吳二舅到，在前廳陪他坐的吃酒，把鑰匙交付與他，明日同來昭早往獅子街開舖子去，不在話下。都說溫秀才見畫童兒一夜不過來睡，心中省恐。到次日，平安走來說：「家老爹多上覆溫師父，早晚要這房子堆貨，教師父別尋房兒罷。」這溫秀才聽了，大驚失色，就知畫童兒有甚話說。穿了衣巾，要見西門慶說話。平安兒道：「俺爹往衙門中去了，還未來哩。」比及來，這溫秀才又衣巾過來伺候，具了一篇長柬，遞與琴童兒，琴童又不敢接，說道：「俺爹纔從衙門中來家辛苦，後邊歇去了，俺每不敢稟。」這溫秀才就知疎遠他，一面走到倪秀才家商議，還搬移家小往舊處住去了。正是：

「誰人汲得西江水，  難洗今朝一面羞。」

「靡不有初鮮克終，  交情似水淡長情；

自古人無千日好，  果然花無摘下紅。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

