%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十一回　
\chapter{李瓶兒何千戶家托夢\KG 提刑官引奏朝儀}


「整時罷鼓膝間琴，  閒把筵篇閱古今，

常嘆賢君務勤儉，  深悲痛主事荒臣；

治平端目親賢恪，  稔亂無龍近侫臣，

說破興亡多少事，  高山流水有知音」

話說西門慶同何千戶回來，走到大街，何千戶先差人去回何太監話去了。一面邀請西門慶到家一飯。西門慶再三固辭。何千戶手下把馬嚼拉住，說道：「學生還有一事與長官商議。」于是並馬相行，到宅前下馬。賁四同擡盒逕往崔中書家去了。原來何千戶盛陳酒筵，在家等候。進入廳上，但見屏開孔雀，褥隱芙蓉，獸炭焚燒，金爐香靄。正中獨獨設一席，下邊一席相陪，傍邊東首又設一席。皆盤堆異菓，花插金瓶。卓椅鮮明，幃屏齊整。西門慶問道：「長官今日筵何客？」何千戶道：「家公公今日下班，敢與長官敍一中飯。」西門慶道：「長官這等費心，盛設待學生，就不是同僚之情！」何千戶笑道：「倒是家公公主意，治此粗酌，屈尊請教。」一面看茶吃了。西門慶請老公公拜見。何千戶道：「家公公便出來。」不一時，何太監從後邊出來，穿著綠絨蟒衣，冠帽皂靴，寶石縧環。西門慶展拜四拜，請公公受禮。何太監不肯，說道：「使不的。」西門慶道：「學生與天泉同寅晚輩，老公公齒德俱尊，又係中貴，自然該受禮。」講了半日，何太監受了半禮。讓西門慶上面，他主席相陪，何千戶傍坐。西門慶道：「老公公，這個斷然使不的，同僚之間，豈可傍坐？老公公叔姪便罷了，學生使不了的。」何太監大喜道：「大人甚是知禮。罷罷，我閣老位兒傍坐罷，教做官的陪大人主席就是了。」西門慶道：「這等學生坐的也安。」于是各敍禮坐下。何太監道：「小的兒們，再燒好炭來，今日天氣寒冷些。」須臾，左右火池火叉，拿上一包暖閣水磨細炭，向中間四方黃銅火盆內只一倒，斤前放下油紙暖簾來，日光掩映，十分明亮。何老太監道：「大人請寬了盛服罷。」西門慶道：「學生裡邊沒穿甚麼衣服，使小价下處取來。」何太監道：「不消取去。」令左右接了衣服：「拿我穿的飛魚緑絨氅衣來與大人披上。」西門慶笑道：「老公公職事之服，學生何以穿得？」何太監道：「大人只顧穿，怕怎的？昨日萬歲賜了我蟒衣，我也不穿他了，就迸了大人遮衣服兒罷。」不一時，左右取上來。西門慶捏了帶，令玳安接去員領，披上氅衣，作揖謝了。又請何千戶也寬去上蓋陪坐，又拿上一道茶來吃了。何太監道：「叫小廝們來。」原來家中教了十二名吹打的小廝，兩個師範領著上來磕頭。何太監付擡出銅鑼銅鼓，放在廳前，一面吹打動起樂來。端的聲震雲霄，韻驚魚鳥。然後左右伺候酒筵上坐，何太監親自把盞。西門慶慌道：「老公公請尊便，有長官代勞。只安放鍾筯兒，就是一般。」何太監道：「我與大人遞一鍾兒。我家做官的，初入蘆葦，不知深淺。望乞大人凡事扶持一二，就是情了。」西門慶道：「老公公說那裡話！常言：『同僚三世親。』學生亦托賴老公公餘光，豈不同力相助。」何太監道：「好說，好說！共同王事，彼此扶持。」西門慶也沒等他遞酒，只接了杯兒，領到席上，隨即回奉一杯，安在何千戶并何太監席上，彼此告揖過，坐下。吹打畢，三個小廝連師範在筵前，銀箏象板，三絃琵琶，唱了一套正宮端正好：

「水晶宮，鮫綃帳；光射水晶宮，冷透鮫綃帳。夜深沉，睡不穩龍牀；離金門，私出天街上，正風雪空中降。」

〔滾綉毬〕「似紛紛蝶翅飛，如漫漫柳絮狂。舞冰花，旋風兒飄蕩，踐玉玷，腳步兒匆忙。將白襴兩袖遮，把烏紗小帽蕩。猛回頭，鳳樓凝望，全不見碧琉璃瓦甇鴛鴦。一霎時，九重殿如銀砌；半合兒，萬里乾坤，似玉粧。恰便是粉甸滿封疆。」

〔倘秀才〕「我只見鐵桶般重門閉，我將這銅獸面雙環扣響。敲門的我是萬歲山前趙大郎。堂中無客伴，燈下看文章，特來聽講。」

〔呆骨朵〕「衝寒風，冒凍雪，來相望。有些個機密事，緊要商量。忙怎麼，了事公人免禮，咱招賢宰相。這的鼎鼐三公府，那裡也剃頭髮唐三藏。這坐席間聽講書，你休來耳邊廂叫點湯。」

〔倘秀才〕「朕不學漢高皇，身居未央；朕不學唐天子，停眠在晉陽。常則是翠被生寒金鳳凰，有心傳說，無夢到高唐。這的是為君的勾當！」

〔滾綉毬〕「雖然與四海為一人，必索要正三綱謹五常。朕的年廣學鎗棒，恨則恨，未曾到孔子門墻。尚書是幾篇？毛詩共幾章？講禮記始知謙讓，論春秋可鑑興亡。朕待學禹、湯、文、武，宗堯、舜，卿可及房、杜、蕭、曹立漢唐？則要你爕理陰陽。」

〔倘秀才〕「卿道是用論語，治朝廷有方。卻原來這半部運山河在掌。聖道如天不可量談經臨絳帳。索強如開宴出紅粧，聽說罷神清氣爽。」

〔滾綉毬〕「銀臺上華燭明，金爐內寶篆香。不當煩教老兄自斟佳釀，又何須嫂嫂親捧著霞觴。卿道是，糟糠妻不下堂，朕須想貧賤交不可忘。常言道：『表壯不如里壯。妻若賢，夫免灾殃。』朕將卿如太甲逢伊尹，卿得嫂壯呵，恰便是梁鴻配孟光，則願你福壽綿長。」

〔倘秀才〕「但歇息呵，論前王後王；恰合眼，慮興邦喪邦。因此上曉夜無眠想萬方。雖不是歡娛嫌夜短，遭難道寂寞恨更長。憂愁事幾庄？」

〔滾綉毬〕「憂則憂，當站的身無挂體；憂則憂，家無隔宿粮。憂則憂，甘貧的晝眠深巷；憂則憂，讀書的夜寐寒窗。憂則憂，嚎寒妻怨夫啼；憂則憂，駕車的，恁時分萬里行商。憂則憂，行般的一江風浪；憂則憂，饑子呼娘。憂則憂，是布衣賢士無活計；憂則憂，鐵甲忙披守戰場。題將來，感嘆悲傷！」

〔倘秀才〕「憂的是百姓苦，向御榻心勞意攘。害的是不小可，教寡人眠思夢想，太原府劉素拒北方。我只待暫離丹鳳闕，親擁碧油幢，先取那河東的上黨。」

〔滾綉毬〕「卿道是錢王共李王，劉鋹與孟昹。他每多無仁政，著萬民失翼，行霸道，百姓遭殃。差何人鎮守西，命何人定兩廣。取吳越必須名將，下江南直用忠良。要定奪展江山，白玉擎天柱，索用恁極宇宙，黃金駕海梁，仔細端詳。」

〔脫布衫〕「取金陵飛渡長江，到錢塘平定他鄉。西川休辭棧恧，南蠻地莫愁烟瘴。」

〔醉太平〕「陣衝開虎狼，身冒著風霜，用六韜三略定邊疆，把元戎印掌，則要你人披鐵甲添雄壯，馬搖玉勒難遮當，鞭敲金〈革登〉響叮噹，早班師汴梁。

〔煞〕「有那等順天心，達天理，去邪歸，正有疎放；有那等霸王業，抗王師，揚威盡滅亡。休擄掠民財，休傷殘民命，休淫污民妻，休燒毀民房。恤軍馬施仁立法，實錢粮。定賞罰，保城池，討逆招安，沿路上安民挂榜。從賑濟任開倉。」

〔尾聲〕「朕專待正衣冠，尊相貌，就凌烟圖畫你那功臣像。卿幕賓，立金石銘鍾鼎，向青史標題姓字香。能用兵善為將，有心機有膽量。仰瞻天文等星象，俯察山川變形狀。決戰方將九地量，畫戟須將旗幟張。夜戰須將火鼓揚；步戰屯雲護軍帳，水戰隨風使帆槳。奇正相生兵最強，仁勇之行勇怎當。耳聽將軍定這廂，坐擬元戎取那廂，飛奏邊庭進表章，齊賀昇平回帝鄉。比及你列土分茅拜卿相，先將你各部下的軍卒，重重的賞！」

唱了一套下去，酒過數巡，食割兩道，看看天晚，秉上燈來。西門慶喚玳安拿賞賜與廚役并吹打各色人役，就要起身，回說：「學生不當厚擾，一日了，就此告回。」那公公那裡肯放，說道：「我今日正是下斑要與大人請教，有甚大酒席，只是清坐而已。教大人受饑。」西門慶道：「承老公公賜這等大美饌，如何反言受饑！學生回去歇息歇息，明早還與天泉參謁參謁兵科，好領劄付挂號。」何太監道：「既是如此，大人何必又回下處，就在我這裡歇了罷！明早好與我家做官的幹事。敢問如今下處在那裡？」西門慶道：「學生就暫借敝同僚夏龍溪令親崔中書宅中權寓，行李都在那邊。」何太監道：「這等也不難。大人何不令人把行李搬過來，我家住兩日何如？我這後園兒裡有幾間小房兒，甚是僻淨。就早晚和做官的理會些公事兒，也方便些兒，強如在人家。這個就是一家。」西門慶道：「在這裡也罷了。只是使夏公見怪的，學生疎他一般。」何太監道：「沒的說。如今時年，早辰不做官，晚夕不唱喏。衙門是恁偶戲衙門。雖故當初與他同僚，，今日前官已去，後官接管承行，與他就無干。怎生這等說？他就是個不知道理的人了。今日我定然要和大人坐一夜，不放大人去。」喚左右：「下邊房裡快放卓兒，管待你西老爹大官兒飯酒。我家差幾個人跟他，即時把行李都搬來了。」分付：「打發後花園西院乾淨，預備舖陳，炕中籠下炭火。」堂上一呼，階下百諾，答應下去了。西門慶道：「老公公盛情，只是學生得罪夏公了。」何太監道：「沒的扯淡哩！他既出了衙門，不在其位，不謀其政。他管他那裡鑾駕庫的事，管不的咱提刑所的事了，難怪于你。」不由分說，就打發玳安并馬上人吃了酒飯，差了幾名軍牢，各拿繩扛，逕往崔中書家搬取行李去了。何太監道：「又一件相煩大人，我家做官的若是到任所，還望大人那裡替他看所宅舍兒，然後好搬取家小。今先教他同夫人去，待尋下宅子，然後打發家小起身。也不多，連幾房家人，也有二三十口。」西門慶道：「天泉去了，老公公這宅子誰看守？」何太監道：「我兩個名下官兒，第二個姪兒何永福，見在庄子上，叫他來住了罷。」西門慶道：「老公公分付要看多少銀子宅舍？」何太監道：「也得千金出外銀子的房兒纔勾住？一舉兩得其便甚好！門面七間，到底五層。儀門進去大廳，兩邊廂房鹿角頂，後邊住房、花亭。周圍群房也有許多，街道又寬闊，只好天泉住。」何太監道：「他要許多價值兒？」西門慶道：「他對我說來，原是一千三百兩，又後邊添蓋了一層半房，收拾了一處花亭。老公公若要，隨公公與他多少罷了。」何太監道：「我乃托大人，隨大人主張就是了。趁今日我在家，差個人和他說去，討他那原文書我瞧瞧。難得尋下這房舍兒，我家做官的去到那裡，就有個歸著了。」不一時，只見玳安同眾人搬了行李來回話。西門慶問：「賁四、王經來了不曾？」玳安道：「王經同押了衣箱行李先來了，還有轎子，又叫賁四在那裡看守者。」西門慶因附耳低言，如此如此，這般這般，分付：「拿我帖兒，上覆夏老爹，借過那裡房子的原契來，與何公公要瞧瞧，就同賁四一答兒來。」這玳安應的去了。不一時，賁四青衣小帽，同玳安前來，拿文書回西門慶說：「夏老爹多上覆，既是何公公要，怎好說價錢？原文書都拿的來了。又收拾添蓋使費了許多。隨爹主張了罷。」西門慶把原契遞與何太監親看了一遍，見上面寫著一千二百兩，說道：「這房兒想必也住了幾年，裡面未免有些糟爛。也別要說收拾，大人面上，我家做官的既治產業，還與他原價。」那賁四連忙跪下說：「何爺說的，自古使的憨錢，治的庄田；千年房舍換百主，一番拆洗一番新。」把這何太監聽了，喜歡的要不的。便道：「你是那裡的？此人倒會說話兒！常言成大者不借小費。其實說的是。他叫甚麼名字？」西門慶道：「此是舍下夥計，名喚賁四。」何太監道：「也罷，沒個中人，你就做個中人兒，替我討了文契來。今日是個上官好日期，就把銀子兌與他罷。」西門慶道：「如今晚了，待的明日也罷了。」何太監道：「到五更，我早進去，明日太朝。今日不如先交與他銀子，就了事而已。」西門慶問道：「明日甚時駕出？」何太監道：「午時駕出到壇，三更鼓祭了，寅正一刻就回到宮裡，擺了膳，就出來設朝陞大殿又受朝賀，天下諸司都上表拜冬。次日文武百官吃慶成宴。你每是外任官，大朝引奏過，就沒你每事了。」說畢，何太監分付何千戶進後邊，連忙打點出二十四定大元寶來，用食盒擡著，差了兩個家人，同賁四、玳安押送到崔中書家交割。夏公見了銀子來，滿心歡喜，隨即親手寫了文契，付與賁四等，拿來遞與。何太監不勝歡喜，賞了賁四十兩銀子，玳安、王經每人三兩。西門慶道：「小孩子家，不當與他。」何太監道：「胡亂與他買嘴兒吃。」三人磕了頭謝了。何太監分付管待酒飯，又向西門慶唱了兩個喏：「全於大人餘光。」西門慶道：「豈有此理？還是看老公公金面。」何太監道：「還望大人對他說說，早把房兒騰出來，這裡好打發家小身。」西門慶道：「學生已定與他說，教他早騰。何長官這一去，且在衙門公廨中權住幾日。待他家小搬取京，收拾了，這裡長官小起是不遲。」何太監道：「收拾直待過年罷了，先打發家小去纔好，十分在衙門中也不方便。」說話之間，已有二更天氣，說道：「老公公請安置罷，學生亦不勝酒力了。」何太監方作辭，歸後邊暖房內宿歇去了。何千戶教家樂彈唱，還與西門慶投壼，吃了一回，方纔起身。歸至後園，正北三間書院，四面都是粉牆，臺柳湖山，盆景花木。房內絳燭高燒，疊席牀帳，錦幔倭金屏護，琴書几席清幽，翠簾低挂，舖陳整齊。爐上茶煮寶瓶，篆內香焚麝餅。何千戶又陪西門慶敍話良久，小童看茶吃了，方道安置，起身歸後邊去了。西門慶向了回火，方纔摘去冠帽；解衣就寢。王經、玳安打發脫了靴襪，合了燈燭，自往下邊暖炕被褥歇去了。這西門慶有酒的人，睡在枕畔，見都是綾錦被褥，貂鼠綉帳火箱，泥金暖閣牀。在被窩裡，見滿窗月色，番來覆去睡不著。良久，只聞夜漏沉沉，花陰寂寂，寒風吹得那窗紙有聲。況離家已久，欲待要呼王經進來陪他睡，忽然聽得窗外有婦人語聲甚低。即披衣下牀，靸著鞋襪，悄悄啟戶視之。只見李瓶兒霧鬢雲鬟，淡粧麗雅。素白舊衫籠雪體，淡黃軟軟襪襯弓鞋。輕移蓮步，立于月下。西門慶一見，挽之入室，相抱而哭，說道：「冤家，你如何在這裡？」李瓶兒道：「奴尋訪至此，對你說，我已尋了房兒了。今特來見你一面，早晚便搬取去也。」西門慶忙問道：「你房兒在于何處？」李瓶兒道：「咫尺不遠，出此大街，迤東造釜巷中間便是。」言訖，西門慶共他相偎相抱，上牀雲雨，不勝美快之極。已而整衣扶髻，徘徊不捨。李瓶兒叮嚀囑付西門慶：「我的哥哥，切記休貪夜飲，早早回家。那廝不時伺害于你，千萬忽忘此言，是必記于心者！」言訖，撒手而別，挽西門慶相送到家，走出大街，見月色如晝，果然往東轉過牌坊，到一小巷，旋踵見一座雙扇白板門，指道：「此奴之家也。」言畢，頓袖而入。西門慶急向前拉之，恍然驚覺，乃是南柯一夢。但見月影橫窗，花枝倒影矣。西門慶向褥底摸了摸，見精流滿席，餘香在被，殘唾猶甜。追悼莫及，悲不自勝正。正時：

「世間好物不堅牢，  彩雲易散琉璃脆。」

有詩為證：

「玉宇微茫霜滿襟，  疎窗淡月夢魂驚；

淒涼睡到無聊處，  恨殺寒雞不肯鳴。」

西門慶番來覆去盼雞叫，巴不得天亮。比及天亮，又睡著了。次日清辰，何千戶家童僕起來，伺候拿洗面湯手巾。王經、玳安打發西門慶梳洗畢，何千戶又早出來陪侍吃了姜茶，放卓兒請吃粥。西門慶問：「老公公怎的不見？」何千戶道：「家公公從五更鼓進內了。」須臾，拿上粥，圍著火盆，四碟齊整小菜，四大碗熬爛下飯。吃了粥，又拿上一盞肉員子餛飩雞蛋頭腦湯，金匙銀廂雕添茶鍾。一面吃著，分付出來伺候備馬。何千戶與西門慶冠冕，僕從跟隨，早進內參見兵科出來，何千戶便分路來家。西門慶又到相國寺拜智雲長老。長老又留擺齋，西門慶只吃了一個點心，餘者收下來與手下人吃了。玳安毡包內拿著金段，從東街穿過來，要往崔中書家拜夏龍溪去。因從造府巷所過，中間果見有雙扇白板門，與夢中所見一般。悄悄使玳安問隔壁賣豆腐老姬：「此家姓甚名誰？」老姬答道：「乃袁指揮家也。」西門慶于是不勝嘆異。到了崔中書家，夏公纔出馬拜人去。見西門慶到，令左右把馬牽過，迎西門慶至廳上，拜揖敍禮。西門慶令玳安拿上賀禮，青織金綾紵一端，色段一端。夏公道：「學生還不曾拜賀長官，到承長官先賜！昨者小房又煩費心，感謝不盡。」西門慶道：「何太監央學生看房一節，我因堂尊分付，就說此房來。何公到好就估著要，學生無不作成。討了房契去看了，一口就還了原價。是內臣性兒，立馬蓋橋，就成了。還是堂尊大福。」說畢，呵呵笑了。夏公道：「何天泉我也還未回拜他。」因問：「他此去，與長官同行罷了。」西門慶道：「他已會定同學生一路去，家小還且待後。昨日他老公公多致意，煩堂尊早些把房兒騰出來，搬取家眷。他如今且權在衙門裡住幾日罷了。」夏公道：「學生也不肯久稽，待這裡尋了房兒，就使人搬取家小，也只待出月罷了。」說畢，西門慶起身，又留了個拜帖與崔中書。夏公便道：「要留長官坐坐，爭奈在于客中，彼此情諒！」送出上馬，歸至何千戶家。何千戶又早伺候午飯等候。西門慶悉把拜夏公之事，說了一遍：「騰房已在出月，搬取家小。」何千戶大喜，謝道：足見長官盛情。」吃畢飯，二人正在廳上著棋，忽左右來報：「府裡翟爹那裡，差人送下程來了。抓尋到崔老爹那裡，崔老爹使他來這裡來了。」于是拿帖來，宛紅帖兒上寫著：「謹具金段一端，雲紵一端，鮮豬一口，北羊一腔，內酒二罈 ，點心二盒。眷生翟謙頓首拜。」西門慶見來人說道：「又蒙翟大爹費心。」一面收了禮物，寫回帖，賞來人二兩銀子，擡盒人五錢。說道：「客中不便，有褻管家。」那人連忙接了，說道：「小的不敢領。」西門慶道：「將就買杯酒吃便了。」那人方纔磕頭收了。王經在傍插口悄悄的說：「小的姐姐說，教我府裡去看看愛姐，有物事稍與他。」西門慶問：「甚物事？」王經道：「是家中做的兩雙鞋腳手。」西門慶道：「單單兒怎好拿去？」分付玳安：「我皮箱內有稍帶的玫瑰花餅；取兩罐兒，用小描金盒兒盛著。」就把回帖付與王經，穿上青衣，教他同跟了往府裡看愛姐不題。這西門慶寫了帖兒，送了一腔羊、一罈酒，謝了崔中書。把那一口豬、一罈酒、兩盒點心，擡到後邊：「孝順老公公在此多有打擾！」慌的何千戶就來拜謝，說道：「長官，你我一家，如何這等計較！」且說王經到府內，請出韓愛姐外廳拜見了，打扮如瓊林玉樹一般，比在家出落自是不同，長大了好些。管待了酒飯。因見王經身上穿的單薄，與了一件天青紵絲貂鼠氅衣兒，又與了五兩銀子，拿來回覆西門慶話。西門慶大喜。正與何千戶下棋，忽聞綽道之聲，門上人來報：「夏老爹來拜，拿了兩個拜帖兒。」忙的兩個整衣冠，迎接到廳敍禮。何千戶又謝昨日房子之事。夏提刑具了兩分段帕酒禮，奉賀二公。西門慶與何千戶再三致謝，令左右收了。又賞了賁四、玳安、王經十兩銀子。一面分賓主坐下。茶罷，共敍寒溫。夏公道：「請老公公拜見。」何千戶道：「家公公進內去了。」夏公又留下了一個雙紅拜帖兒，說道：「多頂上老公公，拜遲恕罪！」言畢，辭起身去了。何千戶隨即也具一分賀禮一疋金段，差人送去，不在言表。到晚夕，何千戶又在花園暖閣中擺酒，與西門慶共酌夜飲，家樂歌唱，到二更方寢。西門慶因其夜裡夢遺之事，晚夕令王經拿舖蓋來，書房地平上睡。半夜叫上牀，脫的精赤條，摟在被窩內，兩個口吐丁香，舌融甜唾。正是：

「不能得與鶯鶯會，且把紅娘去解饞。」一晚題過。到次日起五更，與何千戶一行人跟隨進朝。先到待漏院候時，等的開了東華門進入。但見：

「星斗依稀禁漏殘，  禁中環珮響珊珊，

花迎劍戟星初落，  柳拂旌旗露未乾；

瑞靄光中瞻萬歲，  祥烟影裡擁千官，

欲知今日天顏喜，  遙覩蓮萊紫氣蟠。」

少頃，只聽九重門啟，鳴噦噦之鸞聲；閶闔天開，覩巍巍之袞裳。重熙累洽之日，致履端嘉慶之時。當時天子祀畢南郊回來，文武百官聚集于宮省等候設朝。須臾鍾響罷，天子駕出宮，陞崇政大殿，受百官朝賀。須臾，香毬撥轉，簾捲扇開。怎見的當日朝儀整肅？但見：

「皇風清穆，溫溫靄靄氣氤氳；麗日當空，郁郁蒸蒸靉靆。微微隱隱，龍樓鳳閣散滿天香靄；霏霏拂拂，珠宮寶殿映萬縷朝霞。大慶殿，崇慶殿，文德殿，集賢殿，燦燦爛爛，金碧交輝；乾明宮，神寧宮，昭陽宮，合壁宮，清寧宮，光光彩彩，丹青炳燦。蒼蒼涼涼，日影著玉砌雕欄；裊裊嬰嬰，霧鎖著金椽畫棟。紫扉黃閣，寶鼎內，縹縹緲緲，沉檀香爇；丹階墀，玉砌臺，明明朗朗畫燭高焚。龍龍鼕鼕，報天敲擂叠三通；鑑鑑鍧鍧，長樂鐘撞一百八下。枝枝楂楂，叉刀手互相磕撞；挨挨曳曳，龍虎旂來往盤旋。錦衣花帽，擎著的是圓蓋傘，方蓋傘，上上下下，開展即龍蟠；駕著的是金輅輦，玉輅輦，左左右右相陣。又見那立金瓜，臥金瓜，三三兩兩；雙龍扇，平龍扇，叠叠重重。群群隊隊，金鞍馬，玉轡馬，性貌馴習；雙雙對對，寶匣象駕轅象，猛力猙獰。鎮殿將軍，一個個長長大大賽天神，甲披金葉侍朝；衛勳一人，齊齊整整如地煞，刀繫綉春。嚴嚴肅肅，殿門內擺列著紏儀御史，人人豸冠森聳，秉簡當胸；端端正正，姜擦邊立站定眾官員，個個錦衣炳煥，宣聽旨。金殿參參差差齊開寶扇，畫棟前輕輕款款高捲珠廉。文樓上，嘐嘐噦噦報時雞，人三唱；玉階前，刺刺刮刮肅靜鞭響三聲。齊齊整整列簪纓，有五等之爵；巍巍蕩蕩坐龍床倚綉褥，瞳萬乘之尊。遠遠望見頭戴十二旒平頂冠，穿赭袞龍袍，腰繫藍田玉帶，腳靸烏油舊履，手執金廂白玉圭，背靠九雷龍鳳扆。」正是：

「晴日明開青鎖闥，  天風吹下御爐香；

千條瑞靄浮金闕，  一朵紅雲捧玉皇。」

「這帝皇果生得堯眉舜目，禹背湯肩。若說這個官家，才俊過人，口工詩韻，目類群羊。善寫墨君竹，能揮薛稷書。道三教之書，曉九流之典。朝歡暮樂，依稀似劍閣孟商王；愛色貪盃，彷彿如金陸陳後主。從十八歲登基即位，二十五年倒改了五遭年號；先改建中靖國，後改崇建，改大觀，改正和。」

當下駕坐寶位，靜鞭響罷，文武百官，九卿四相，秉簡當胸，向丹墀五拜三叩頭禮，進上表章。已有殿頭官，自穿紫窄衫，腰繫金廂帶，步著金階口，傳聖勅道：「胼今即位二十禪于茲矣，專嶽告成上天降瑞。今值履端之慶，與卿共之！」言未畢，斑首中閃過一員大臣來，朝靴踏地響，袍袖列風生。官不知多大，玉帶顯功名。視之，乃左丞相崇政殿大學士兼吏部尚書太師魯國公蔡京也。幞頭象簡，俯伏金階叩首，口稱：「萬歲，萬歲，萬萬歲！臣等誠惶誠恐，稽首頓首，恭惟皇上御極二十禪以來，海宇清寧，天下豐稔。上天降鑒，禎禪叠見。日重輪，星重輝，海重闊，聖上握乾符，永享萬年之正統，天保定，地保寧，人保安，皇圖膺寶曆，益增永壽之無疆。三邊永息于兵戈，萬國來朝于天闕。銀岳排空，玉京挺秀。寶籙膺頒于昊闕，絳霄深聳于乾宮。臣等何幸，欣逢盛世，交際明良。永效華封之祝，常沾日月之光，不勝瞻天仰聖，激切屏營之至。謹獻頌以聞。」良久，聖旨下來：「賢卿獻頌，盖見忠誠，朕心加悅。」詔改明年為宣和元年，正月元旦，受定命寶，肄赦覃賞有差。蔡太師承旨下來，殿頭官口傳聖旨：「有事出班早奏，無事捲廉退朝。」言未畢，見一人出離班部，例芴躬身，緋袍象簡，玉帶金魚，跪在金階，口稱：「光祿大夫掌金吾衛事太尉太保兼太子太保臣朱，引天下提刑官員事，後面跪的兩准、兩浙、山東、山西、河南、河北、關東、關西、福建、廣南、四川等處刑獄千戶章隆等二十六員，例該考察，已更陞補，繳換劄付。合當引奏，未敢擅便，請旨定奪。」聖旨傳下來：「照例給領。」朱大尉承旨下來，天下龍袍一展，群臣皆散，駕即回宮。百官皆從端禮門兩分而出。那十二象，不待牽而先走，鎮將長隨，紛紛而散，只聽甲響；叉刀力士、團子紅軍，盡盡而出。惟見戈明。朝門外，車馬縱橫，待仗羅列。人喧呼，海沸波翻；馬嘶喊，山崩地裂。眾提刑官皆出朝上馬，都來本衙門伺候鐵桶相似。良久，只見知印局來，拿了印牌來傳道：「老爺不進衙門了，轎兒已在西華門裡安放。如今要往蔡爺、李爺宅內拜冬去了。」以此眾官都散了。西門慶與何千戶回到家中，又過了一夕。到次日，衙門中領了劄付，同眾往科中掛了號，打點殘裝，收拾行李與何千戶一同起身。何太監晚夕置置酒餞行，囑付何千戶：「凡事請教西門大人，休要自專，差了禮數。」從十一月十一日東京起身，兩家也有二十人跟隨，竟往山東大道而來，已是數九嚴寒之際，點水滴凍之時。一路上見了些荒郊野路，枯木寒鴉，疎林淡日影斜暉，暮雪凍雲迷晚渡。一山未盡一山來，後村已過前村望。比及剛過黃河，到水關八角鎮，驟然撞遇天起一陣大風。但見：

「非干虎嘯，豈是龍吟。卒律律寒飈撲面，急颼颼冷氣侵入。既不能卸柳□□，暗藏著水妖山怪。初時節無踪無影，次後來捲霧收雲。驚得那綠楊堤鷗鳥雙飛，紅蓼岸鴛鴦並起。則見那人紗窗，撲銀燈，穿畫閣，透羅裳，亂舞飄。吹花擺柳昏慘慘，走石揚砂白茫茫。刮得那大樹連聲吼刷吼刷，驚得那孤雁落深濠。須臾砂石打地，塵土遮天。砂石打地，猶如滿天驟雨即時來；塵土遮天，好相似百萬貔貅捲土至。赶趨得材落漁罷鈎，捲鈎綸疾走回家。山中樵子魂驚，掖斧斤急忙歸舍。諕得那山中虎豹縮著頭，隱著足，潛藏深壑。刮得那海底蛟拳著爪，蟠著尾，難顯猙獰。刮多時，只見那房上瓦飛似燕；吹良久，山中走石如飛。瓦飛似燕，打得客旅迷踪失道；石走怒干，諕得那商船緊纜收帆。大樹連根拔起，小樹有條無稍。這風大不大，真個是吹拆地獄門前，刮起酆都頂上塵。嫦娥急把蟾宮閉，列子空中叫救人，險些兒玉皇住不的崑崙頂，只刮的大地乾坤上下搖。」

西門慶與何千戶坐著兩頂毡幃暖轎，被風刮得寸步難行。又見天色漸晚，恐深林中撞出小人來，對西門慶說：「投奔前村安歇一夜，明日風住再行。」抓尋了半日，遠遠望見路傍一座古剎，數株疏柳，半堵橫牆。但見：

「石砌碑橫夢草遮，  迴廊古殿半欹斜；

夜深宿客無燈火，  月落安禪更可嗟！」

西門慶與何千戶入寺中投宿，見題著「黃龍寺」，見方丈內幾個僧人在那裡坐禪，又無燈火，房舍都毀壞，半用籬遮。長老出來問訊，旋炊火煮茶，伐草根喂馬。煮出來，西門慶行囊中帶得乾雞臘肉、果餅棋子之類，晚夕與何千戶胡亂食得一頓。長老爨一鍋豆粥吃了 ，過得一宿。次日風止，天氣始晴，與了老和尚一兩銀子相謝，作辭起身，往山東來。正是：

「王事驅馳豈憚勞，  關山迢遞赴京朝；

夜投古寺無煙火，  解使行人心內焦。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：


