%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第五十回　
\chapter{琴童潛聽燕鶯歡\KG 玳安嬉遊蝴蝶巷}

「天與胭脂點絳唇，  東風滿面笑欣欣，

芳心自是歡情足，  醉臉常含喜氣新；

傾國有情偏惱吝，  向陽無語笑撩人，

紅塵多少愁眉者，  好入花林結近鄰。」

話說那日李嬌兒上壽，觀音庵王姑子請了蓮花庵薛姑子來了，又帶了他兩個徒弟妙鳳、妙趣。月娘聽薛師父來了，知道他是個有道行的姑子，連忙出來迎接。見他戴著清淨僧帽，披著茶褐袈裟，剃的青旋旋頭兒，生的魁肥胖大，沿口豚腮，進來與月娘眾人合掌問訊。王姑子便道：「這個就是主家大娘，與列位娘。」慌的月娘眾人，連忙磕下頭去。見他在人前，鋪眉苫眼，拏班做勢，口裡咬文嚼字，一口一聲只稱呼他薛爺。他便叫月娘是在家菩薩，或稱官人娘子。月娘甚是取重他十分。那日大妗子、楊姑娘都在這裡。月娘擺茶與他吃。整理素饌鹹食、菜蔬點心，擺了一大卓子，比尋常分外不同。兩個小姑子，妙趣、妙鳳纔十四、五歲，生的甚是清俊。就在他傍邊卓頭吃東西。吃了茶，都在上房內坐的。月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、西門大姐，都聽著他講道說話。只見小廝畫童兒，前邊收下家活來。月娘便問道：「前邊那吃酒肉的和尚去了？」畫童道：「剛纔起身，爹送出他去了。」吳大妗子因問：「是那裡請來的僧人？」月娘道：「是他爹今日與蔡御史送行，門外寺里帶來的一個和尚，酒肉都吃。問他求甚麼藥方，與他銀子也不要，錢也不受。誰知他幹的甚麼營生？吃了這日，纔去了。」那薛姑子聽見，便說道：「茹葷飲酒，這兩件事也難。倒還是俺這比丘尼，還有些戒行。他這漢僧們那裡管？大藏經上不說的：『如你吃他一口，到轉世過來，須還這他。』」吳大妗聽了道：「像俺們終日吃肉，卻不知轉世有多少罪業？」薛姑子道：「似老菩薩，都是前生修來的福，享榮華，受富貴。譬如五谷，你春天不種下，到那有秋之時，怎望收成？」這裡說話不題。且說西門慶送了胡僧進來，只見玳安悄悄向前說道：「頭里韓大嬸那裡，使了他兄弟來請爹。說今日是他生日，請爹好歹過去坐坐。」西門慶得了胡僧藥，心裡正要去和婦人試驗。不想他那裡來請，正中下懷。即分付玳安備馬，使琴童先送一罈酒去。于是逕走到潘金蓮房裡，取了淫器包兒，便衣小帽，帶著眼紗，玳安跟隨，逕往王六兒家來。下馬到裏面，就分付：「留琴童兒在這裡伺候，玳安回了馬家去。等家裡問，只說我在獅子街子裡算帳哩。」玳安應諾：「小的知道！」說畢，騎馬回家去了。王六兒出來，戴著銀絲䯼髻，金纍絲釵梳翠鈿兒，二珠環子，露著頭，穿著玉色紗比甲兒，夏布衫子，白腰挑線單拖裙子，與西門慶磕了頭，在傍邊陪坐。說道：「無事，請爹過來散心坐坐。又多謝爹送酒來。」西門慶道：「我忘了你生日。今日往門外送行去，纔來家。」因向袖中取出一對簪兒，就來遞與他：「今日與你上壽。」婦人接過來觀看，卻是一對金壽字簪兒，說道：「倒好樣兒！」連忙道了萬福。西門慶又遞與他五錢銀子，分付：「你秤五分，交小廝有南燒酒 ，買他一瓶來我吃。」那王六兒笑道：「爹老家別的酒吃厭了，想起來又要吃南燒酒了。」于是連忙稱了五分銀子，使琴童兒拏瓶買去了。王六兒一面替西門慶脫了衣裳，請入房裡坐的。親自洗手剔甲，剝果仁兒，交丫頭燉好茶，拿上來西門慶吃。在房內放小卓兒，看牌耍子，看了一回，纔收拾吃酒。按下這頭不題。單表玳安回馬到家，辛苦了一日，跟和尚走了來乏困了，走到前邊屋裡，倘了一覺。直睡到掌燈時分，纔醒了。揉了揉眼，見天晚了，走到后邊要燈籠，要接爹去。只顧立著。月娘因問他：「頭裡你爹打發和尚去了，也不進來換衣裳，三不知就去了。端的在誰家吃酒哩？」玳安沒的回答，說道：「爹沒往人家去，在獅子街房子裡和你哥算帳哩。」月娘道：「就是算帳，沒的算恁一日。」玳安道：「算了帳，爹自家吃酒哩。」月娘道：「又沒人陪他，他莫不平白的自家吃酒？眼見的就是兩樣話！頭裡韓道國家小廝來尋你做甚麼？」玳安道：「他來問韓大叔幾時來？」月娘罵道：「賊囚根子，你又不知弄甚麼鬼！」那玳安不敢多言。月娘交小玉拏了燈籠與他：「你說，家中你二娘等著上壽哩。」小玉一面拏了個燈籠，遞與玳安。來到前邊鋪子裡，只見書童兒和傅夥計坐著，水櫃上放著一瓶酒，兩雙鍾筯，幾個碗碟，一盤牛肚子 。平安兒從外邊拏了兩瓶鮓來。正飲酒中間，只見玳安走來，把燈籠掠下，說道：「好呀！我趕著了！」因見書童兒，戲道：「好淫婦，你在這裡做甚麼？交我那裡沒尋你，你原來躲在這裡吃酒兒！」書童道：「你尋我做甚麼？心裡要與我做半日孫子兒？」玳安罵道：「秫秫小廝，你也回嘴。我尋你要｛入日｝你屁股！」于是走向前，按在椅子上，就親嘴。那書童用手推開，說道：「怪行貨子！我不好罵出來的。把人牙花都磕破了。帽子都抓落了人的！」傅夥計見他帽子在地下，說道：「新一盞燈帽兒。」叫平安兒：「你替他拾起來，只怕躧了。」被書童拏過，往炕上只一摔，把臉通紅了。玳安道：「好淫婦，我鬬了你鬬兒，你惱了？」不由分說，掀起腿把他按在炕上，儘力向他口裏吐了一口唾沫，把酒推掀了，流在水櫃上。傅夥計恐怕他濕了帳簿，連忙取手巾來抹了。說道：「管情住回，兩個頑惱了。」玳安道：「好淫婦，你今日討了誰口裏話，這等扭手扭腳？」那書童把頭髮都揉亂了，說道：「耍便耍，笑便笑。臢剌剌的〈尸從〉水子，吐了人恁一口！」玳安道：「賊秫村村，你今日纔吃〈尸從〉，你從前已後，把〈尸從〉不知吃了多少！」平安篩了一甌子酒，遞與玳安說道：「你快吃了，接爹去罷。有話回來和他說。」玳安道：「等我接了爹回來，和他答話。我不把秫秫小廝，不擺布的見神見鬼的，他也不怕我！使一些唾沫，也不是養的。我只一味乾粘！」于是吃了酒，門班房內叫了個小伴當，拏著燈籠，他便騎馬到了王六兒家。叫開門，問琴童兒：「爹在那裡？」琴童道：「爹在屋裡睡哩！」于是關上門，兩個走到後邊廚下。老馮便道：「官安見來。你韓大嬸只顧等你不見來，替你留下分兒了。」向廚櫃裡拏了一盤驢肉 ，一碟臘燒雞 ，兩碗壽麵，一素子酒。玳安吃了一回，又讓琴童吃酒，叫道：「你過來，這酒我吃不下了，咱兩個噤了這素子酒罷！」琴童道：「留與你的，你自吃罷！」玳安道：「我剛纔吃了甌了來了。」于是二人吃畢。玳安便叫道：「馮奶奶，我有句話兒說，你休惱我！想著你老人家在六娘那裡，與俺六娘當家。如今在韓大嬸這裡，又與韓大嬸當家。等我到家，看我對六娘說不對六娘說！」那老馮便向他身上拍了一下，說道：「怪倒路死猴兒，休要是言不是語！到家裡說出來，就交他惱我一生，我也不敢見他去。」這裡玳安兒和老馮說話，不想琴童走到臥房窗子底下，悄悄聽覷。原來西門慶用燒酒 把胡僧藥吃了一粒下去，脫了衣裳，上床和老婆行房。坐在床沿上，打開淫器包兒，先把銀托束在根下，龜頭上使了硫黃圈子。把胡僧與他的粉紅膏子藥兒，盛在個小銀盒兒內，捏了有一厘半兒來，安放在馬眼內，登時藥性發作，那話暴怒起來，露稜跳腦，凹眼圓睜，橫觔皆見，色若紫肝，約有六七寸長，比尋常分外粗大。西門慶心中暗喜，果然胡僧此藥有些意思。婦人脫得光赤條，坐在他懷裡，一面用手籠揝，說道：「怪道你要燒酒吃，原來幹這個營生！」因問：「你是那裡討來的藥？」西門慶急把胡僧與他的藥，從頭告訴一遍。先令婦人仰臥床上，背靠雙枕，手拏那話往裡放。龜頭昂大，濡研半晌，方纔進入些須，婦人淫津流溢，少頃滑落，已而僅沒龜稜。西門慶酒頗作，淺抽深送，覺翕翕然，暢美不可言。婦人則淫心如醉，酥癱于枕上，口內呻吟不止。口口聲聲，只叫：「大｛髟己｝｛髟巴｝達達，淫婦今日可死也。」又道：「我央及你，好歹留些工夫，在後邊耍耍。」西門慶于是把老婆倒蹶在床上，那話頂入戶中，扶其股而極力搧磞，掮磞的連聲響喨。老婆道：「達達，你好生搧打著淫婦，休要住了。再不你自家拏過燈來，照著頑耍。」西門慶于是移燈近前，令婦人在下，直舒雙足，他便騎在上面，兜其股，蹲踞而提之。老婆在下，一手揉著花心，扳其股而就之，顫聲不已。西門慶因對老婆說道：「等你家的來，我打發他和來保、崔本揚州交鹽去，交出鹽來賣了，就交他往湖州織了絲紬了，好不好？」老婆道：「好達達，隨你交他那裡，只顧去，閑著王八在家裡做甚麼？」因問：「這鋪卻交誰管？」西門慶道：「我交賁四在家，且替他買著。」王六兒道：「也罷，且交賁四看著罷！」這裡二人行房，不想都被琴童兒窗外聽了不亦樂乎。玳安正從後邊來，見他在窗下聽覷，向身上拍了一下，說道：「平白聽他怎的？趁他正未起來，咱每去來。」琴童跟出他到外邊。玳安道：「你不知，後面小衚衕子裡，新來了兩個好丫頭子。我頭裡騎馬打那裡過，看見了來，在魯長腿屋裡。一個金兒，一個叫賽兒，都不上十六、七歲。交小伴當在這裡看著，咱往混一回子去。」一面分付小伴當：「你在此聽著門，俺每往街上淨淨手去。等裏邊尋，你往小衚衕口兒上那裡叫俺每去。」分付了，兩個月亮地裡，走到小巷內。原來這條巷喚做蝴蝶巷，裡邊有十數家，都是開坊子吃衣飯的。那玳安一來也有酒了，叫門叫了半日纔開。原來王八正和虔婆魯長腿，在燈下拏黃桿大等子稱銀子哩。見兩個兇神也般撞進來裏間屋裡，連忙把燈來一口吹滅了。王八認的玳安是提刑所西門老爹家管家，便讓坐。玳安道：「叫出他姐兒兩個，唱個曲兒，俺每聽，就去。」王八道：「管家你來的遲行一步兒。兩個剛纔都有了人了。」這玳安不由分說，兩步就掃進裡面。只見黑洞洞，燈也不點，炕上有兩個戴白毡帽子的酒太公。一個炕上睡下，那一個纔脫裹腳。便問道：「是甚麼人進屋裡來了？」玳安道：「我｛入日｝你娘的眼。」不防颼的只一拳去，打的那酒子只叫著：「阿嚛！」裹腳襪子也穿不上，往外飛跑。那一個在炕上扒起來，一步一跌也走了。玳安叫掌起燈來，罵道：「賊野蠻流民，他倒問我是那裡人！剛纔把毛搞凈了他的纔好，平白放了他去了！好不好拏到衙門裡去，且交他且試試新夾棍著！」魯長腿向前掌上燈，拜了又拜，說：「二位官家哥哥息怒，他外京人不知道，休要和他一般見識。」因令：「金兒、賽兒出來，唱與二位叔叔聽。」只見兩個都是一窩絲盤髻，穿著洗白衫兒，紅綠羅裙兒，向前道：「今日不知叔叔來，夜晚了沒曾做得准備。」一面放了四碟乾菜，其餘幾碟，都是鴨瞗蝦米 ，熟鮓鹹魚 ，豬頭肉 ，乾板腸兒 之類。玳安便摟著賽兒一處，琴童便擁著金兒。玳安看見賽兒帶著銀紅紗香袋兒，就拏袖中汗巾兒兩個換了。少頃，篩酒上來。賽兒拏鍾兒斟上酒，遞與玳安。先是金兒取過琵琶來唱，頓開喉音，就是山坡羊下來。金兒就奉酒與琴童，唱道：

「煙花寨，委實的難過。白不得清涼倒坐，逐日家迎賓待客。一家兒吃穿，全靠著奴身一個。到晚來印子房錢，逼的是我。老虔婆，他不管我死活，在門前 到那更深兒夜晚，到晚來有那個問聲我飽餓？煙花寨，再往上五載三年來，奴活命的少來死命的多，不由人眼淚如梭！有英樹上開花，那是我收圓結果。」

金兒唱畢，賽兒又斟一盃酒，遞與玳安兒，接過琵琶來，唱道：

「進房來，四下觀看，我自見粉壁墻上，排著那琵琶一面。我看琵琶上塵灰兒倒有，那一隻袖子裡掏出個汗巾兒來，把塵灰攤散。抱在我懷中，定了定子絃，彈了個孤恓調，淚似湧泉。有我那冤家，何等的歡喜，冤家去撇的我和琵琶一樣。有他在，同唱同彈裡來嚛！到如今，只剩下我孤單，不由人雨淚兒傷殘。物在存留，不知我人兒在那廂？」

正唱在熱鬧處，忽見小伴當來叫，二人連忙起身。玳安向賽兒說：「俺每改日再來望你。」說畢出門，來到王六兒家。西門慶纔起來，老婆陪著吃酒哩。兩個進入廚房內，玳安問老馮：「爹尋俺每來？」老馮道：「你爹沒尋，只問馬來了？我回說來了，再沒言語。」兩個坐在廚下問老馮要茶吃。每人呵了一甌子茶，交小伴當點上燈籠，牽出馬去。西門慶臨起身，老婆道：「爹，好煖酒兒，你再吃上一鍾兒。你到家，莫不又吃酒？」西門慶道：「到家可不吃了。」于是拏起酒兒，又吃了一鍾。老婆問道：「你這一去，幾時來走走？」西門慶道：「我待的打發了他每起身，我纔來哩。」說畢，丫頭點茶來漱了口。王六兒送到門首，西門慶方上馬歸家。卻表潘金蓮同眾人在月娘房內，听薛姑子徒弟兩個小姑子唱佛曲兒，到起更時分，纔回房來。想起頭裡月娘罵玳安說兩樣話，不知弄的甚麼鬼？因是向床上摸那淫器包兒，又沒了。叫春梅問。說：「不曾拏。頭裡娘不在時，爹進屋裡來，向床背閣抽替內，翻了一回去了。誰知道那包子放在那裡？」金蓮道：「他多咱進來，我怎就不知道？」春梅道：「娘正往後邊瞧薛姑子去了，爹帶著小帽兒進屋裡來。我問著他，又不言語。」金蓮道：「已定拏了這行貨，往院中那淫婦家去了。等他來家，我好生問他。」不想西門慶來家，見夜深了，也沒往後邊去。琴童打著燈籠，送到花園角門首，西門慶就往李瓶兒屋裡去了。琴童兒把燈籠還交送到後邊小玉收了。月娘與李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪娥、大姐并兩個姑子，正在上房坐著。月娘問道：「你爹來了？」琴童道：「爹來了。往前邊六娘房裡去了。」月娘道：「你看是有個槽道的！這裡人等著，就不進來了。」李瓶兒慌的走到前邊，對西門慶說道：「他二娘在後邊等著你上壽，你怎的平白進我這屋裡來了？」西門慶笑道：「我醉了，明日罷。」李瓶兒道：「就是你醉了，到後邊也接個鍾兒。你不去，惹他二娘不惱麼？」于是一力攛掇西門慶進後邊來。李嬌兒遞了酒，月娘問道：「你今日獨自一個，在那邊房子裡坐到這早晚？」西門慶道：「我和應二哥吃酒來。」月娘道：「可又來，我說沒個人兒，自家怎麼吃？」說了丟開了，就罷了。西門慶坐不移時，提起腳兒，還踅到前邊李瓶兒房裡來。原來在王六兒那裡，因吃了胡僧藥，被藥性把住了。與老婆弄聳了一日，恰好過沒曾去身子，那話越發堅硬，形如鐵杵。進房交迎春脫了衣裳，上床就要和李瓶兒睡，李瓶兒只說他不來，和官哥在床上已睡下了。回過頭來，見是他，便道：「你在後邊睡罷了，又來做甚麼？孩子纔睡下了，睡的甜甜兒的，我心裡不奈煩；又身上來了，不方便。你往別人屋裡睡去不是？好來這裡纏。」被西門慶摟過脖子來，按著就親了個嘴，說道：「怪奴才，你達心裡要和你睡睡兒。」因把那話露出來，與李瓶兒瞧。諕的李瓶兒要不的，說道：「耶嚛！你怎麼弄的他這等大？」西門慶笑著告他，說吃了胡僧藥一節。「你若不和我睡，我就急死了。」李瓶兒道：「可怎樣的？我身上纔來了兩日，還沒去。亦發等等著兒去了，我和你睡罷。你今日且往他五娘屋裡歇一夜兒，也是一般。」西門慶道：「我今日不知怎的，一心只要和你睡。我如今殺個雞兒，央及你央及兒，再不你交丫頭掇些水來洗洗，和我睡睡也罷了。」李瓶兒道：「我到好笑起來。你今日那裡吃了酒？吃的恁醉醉兒的來家，恁歪斯纏！我就是洗了，也不乾淨。一個老婆的月經，沾污在男子漢身上，臢剌剌的也晦氣。我到明日死了，你也只尋我。」于是乞逼勒不過，交迎春掇了水下來，澡牝乾淨，方上床與西門慶交房。可霎作怪，李瓶兒慢慢拍哄的官哥兒睡下，只剛扒過這頭來，那孩子就醒了，一連醒了三次。李瓶兒交迎春拏博浪鼓兒哄著他，抱與奶子那邊屋裡去了。這裡二人方纔自在頑耍。西門慶坐在帳子裡，李瓶兒便馬爬在他身邊，西門慶倒插那話入牝中。已而燈下，窺見他那話，雪白的屁股，用手抱著股，且觀其出入，那話已被吞進半截，興不可遏。李瓶兒恐怕帶出血來，不住取巾帕抹之，西門慶抽拽了一個時辰，兩手抱定他屁股，只顧揉搓那話，盡入至根，不容點毛髮，臍下毳毛，皆剌其股，覺翕翕然暢美不可言。李瓶兒：「達達慢著些，頂的奴裏邊，好不疼。」西門慶道：「你既害疼，我丟了罷。」于是向卓上取過茶來，呷了一口冷茶，登時精來，一泄如注。正是：

「四體無非暢美，  一團卻是陽春。」

西門慶方知胡僧有如此之妙藥。睡下時三更天氣。且說潘金蓮那邊，見西門慶在李瓶兒屋裡歇了，自知他偷去淫器包兒和他耍頑，更不體察外邊勾當。是夜暗咬銀牙，關門睡了。月娘和薛姑子、王姑子，在上房宿睡。王姑子把整治的頭男衣胞，并薛姑子的藥，悄悄遞與月娘。薛姑子教月娘揀個壬子日，用酒兒吃下去，晚夕與官人同床一次，就是胎氣，不可交一人知道。月娘連忙的將藥收了，拜謝了兩個姑子。月娘向王姑子道：「我正月裡好不等著你，就不來了。」王姑子道：「你老人家倒說的好。我正來見你老人家，我說亦發等四月裡，他二娘生日，會了薛師父，一答兒裡來罷。不想虧我這師父，好不異難，尋了這件物兒出來。也是個人家媳婦兒養頭次娃兒，可可薛爺在那裡，悄悄與了個熟老娘三錢銀子，纔得了拏在這裡，替你老人家熬礬水，打磨乾淨，兩盒鴛鴦新瓦泡煉如法，用重羅篩過，攪在符藥一處，纔拏來了。」月娘道：「只是多累了薛爺和王師父。」于是兩個姑子，每人拏出二兩銀子來相謝。說道：「明日若坐了胎氣，還與薛爺一疋黃褐段子，做袈裟穿。」那薛姑子合掌道了問訊：「多承菩薩好心。」常言：十日賣一擔針賣不得，一日賣一擔甲倒賣了。正是：

「若教此輩成佛道，  天下僧尼似水流。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：
