%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第六十六回　
\chapter{翟管家寄書致賻\KG 黃真人煉度薦亡}


「八面明窗次第開，  佇看環珮下瑤臺，

閨門春色連新柳，  山嶺寒梅帶早崖；

影動梅梢明月上，  風敲竹徑故人來，

佳人留下鴛鴦錦，  都付東君仔細裁。」

話說西門慶那日陪吳大舅、應伯爵等飲酒中間，因問韓道國：「客夥中標船幾時起身？咱好收拾打包。」韓道國道：「昨日有人來會，也只在二十四日開船。」西門慶道：「過了二十念經，打包便了。」伯爵問：「這遭起身，那兩位去？」西門慶道：「三個人都去。明年先打發崔大哥押一船杭州貨來，他與來保還往江下五處，置買些布貨來發賣。家中段貨紬錦，都還有哩。」伯爵道：「哥主張極妙，常言道：要的般般有，纔是買賣。」說畢，已至起更時分。吳大舅起身說：「姐夫，你連日辛苦，俺每酒已勾了。告回，你可歇息歇息。」西門慶不肯，還要留住，令小優兒奉酒唱曲，每人吃三鍾，纔放出門。西門慶賞了小優四人六錢銀子。再三不敢接，說：「宋爺出票，叫小的每來，官身如何敢受老爺重賞？」西門慶道：「雖然官差，此是我賞你，怕怎的！」四人方磕頭領去，不在話下。西門慶便歸後邊歇去了。次日早起往衙門中去。早有玉皇廟吳道官差了一個徒弟，兩名鋪排來，在大廳上鋪設壇場，上安三清四御，中安太乙救苦天尊，兩邊東嶽酆都，下列十王九幽，冥曹幽壤，監壇神虎二大元帥，桓、劉、吳、魯四大天君，太陰神后，七真玉女，倒真懸司，提魂攝魄，一十七員神將。內外壇場，鋪設的齊齊整整；香花燈燭，擺列的燦燦輝輝。爐中都焚百合名香，周圍高懸弔挂，經筵羅列，幕走銷金，法鼓高張架，彩雲鶴旋繞。西門慶來家看見，心中大喜。打發徒弟鋪排齋食吃了，回廟中去了。隨即令溫秀才寫帖兒，請喬大戶、吳大舅、吳二舅、花大舅、沈姨夫、孟二舅、應伯爵、謝希大、常時節、吳舜臣許多親眷，并堂客，明日念經。家中廚役落作治辦齋供，不題。次日五更，道眾皆挨門進城，到於西門慶家，叫開門，進入經壇內，明起燈燭，沐手焚香，打動响樂，諷誦諸經，敷演生神玉章。鋪排大門首挂起長旛，懸弔榜文，兩邊黃紙門對一聯，大書：

「東極垂慈，仙識乘晨而超登紫府；南丹赦罪，淨魄受煉而逕上朱陵。」

榜上寫著：

「大宋國山東平府清河縣某坊居住，奉道追修孝夫信官西門慶，合家孝眷人等，即日皈誠，上干慈造，意者伏為室人李氏之靈，存日陽年二十七歲，先命辛未相正月十五日午時受生，大限於政和七年九月十七日丑時分身故。伏以伉儷情深，嘆鳳鸞之先別；閨門月冷，嗟琴瑟以斷鳴。徒追悼以何堪，憶音容而緬想。光陰易逝，五七俄臨。欲援幽魂，敬陳丹悃。謹以今月二十日伏延官道，爰就孝居，建盟真煉度齋壇，庸頒玉簡；演九轉生神寶範，奏啟琅函。迓獅馭以垂光，金燈破暗；降龍章而滅罪，鐵柱停酸。爰至深宵，度綵橋而鳴玉珮；頻餐沆瀣，登碧落而謁金真。伏願玉陛垂慈，青宮降鑒。廣覃惻隱之仁，大賜提撕之力。亡魂早超逍遙之境，滯爽咸登極樂之天。存歿眷屬，均沐休祥。愿親人等，同登道岸。凡預薦修，悉希元化，故榜。 政和年月日榜。 上清大洞經籙，九天金闕大夫，神霄玉府上筆判雷霆諸司府院事，清微弘道，體玄養素，崇教高士，領太乙官提點皇壇知磬，兼管天下道教事，高功黃元白奉行。」

大廳經壇，懸挂齊題二十字，大書：「青玄救苦，頒符告簡，五七轉經，水火煉度，薦揚齋壇。」即日黃真人穿大紅，坐牙轎，繫金帶，左右圍隨，儀從喧喝，次日高方到。吳道官率眾接至壇所，行畢禮，然後西門慶著素衣絰巾拜見。遞茶畢，洞案傍邊，安設經筵法席，大紅銷金卓幃，粧花椅褥。二道童倚立左右。其人儀偉容貌，戴王冠，韜以烏紗，穿大紅斗牛衣服，靸烏履。登文書之時，西門慶備金段一疋，金字登壇之時，換了九陽雷巾，大紅金雲白鶴法氅，與袖飛鬣，腳下白綾軟襪，朱紅登雲朝舄，朝外建天地亭，張兩把金傘盖。金童揚烟，玉女散花，執幢捧節，監壇神將，三界符使，四直功曹，城隍社令，土地祇迎，無不畢陳。高功香案上列五式天皇，號令召雷皂纛天蓬，玉尺七星寶劍，淨水法盂。先是表白宣畢齊意，齋官沐手上香詞懺，二人飄手爐向外三禮召請。然後高功繫令焚香，蕩穢淨壇，飛符召將，關發一應文書符命，啟奏三天，告盟十地。三獻禮畢，打動音樂，化財行香。西門慶與陳經濟執手爐跟隨，排軍喝路，前後四把銷金傘，三對纓絡挑搭。孝眷列於大門首，孤魂棚建於街上。場飯淨供，委付四名排軍看守。行香回來，安請監齋壇已畢，在捲棚擺齋。那日各親友街鄰夥計，送茶者絡繹不絕。西門慶悉令玳安、王經收記，打發回盒人銀錢。早辰開啟，請三寶證盟，頒告符簡，破嶽召亡。又動音樂往李瓶兒靈前攝召引魂，朝參玉陛，傍設几筵，聞經悟道。高功搭高座，演九天生神經，焚燒太乙東嶽酆都十王，冠帔雲馭。午朝高功冠裳步罡踏斗，拜進朱表，逕達東極青宮，遣差神將，飛下羅酆。原來黃真人年約三旬，儀表非常。粧束起來，午朝拜表，儼然就是個活神仙。端的生成模樣？但見：

「星冠攢玉葉，鶴氅縷金霞。神清似長江皓月，貌古如太華喬松。踏罡朱履步丹霄，步虛琅函浮瑞氣。長髯廣頰，修行到無漏之天；皓齒明眸，佩籙掌五雷之令。三島十洲，存性到洞天福地；出神游高，擡沆瀣靜裡朝元。三更步月鸞聲遠，萬里乘雲鶴背高。就是都仙太史臨凡世，廣惠真人降下方。」

拜了表文，吳道官當壇頒生天寶籙神虎玉劄。行畢午香，回來捲棚內擺齋。黃真人前，大卓面定勝 。吳道官等稍加差小。其餘散眾，俱平頭卓席。黃真人、吳道官皆襯段尺頭。四位披花，四疋絲紬，散眾各布一疋。卓面俱令人擡送廟中，散眾各有手下徒弟收入箱中，不必細說，吃畢午齋，謝了西門慶，都往花園各亭臺洞內遊玩散食去了。一面收下家火，從新擺上下卓齋饌上、來請吳大舅等眾親朋夥計來吃。正吃之間，忽報東京翟爺那裡差人來下書。西門慶即出到廳上，請來人進入。只見是府前承差幹辦，青衣窄袴，萬字頭巾，乾黃靴，全付弓箭，向前施禮。西門慶答還下禮，那人向身邊取出書來，遞上書，內封折賻儀銀十兩。問來人上姓，那人道：「小人姓王名玉，蒙翟爺差遣送此書來。不知老爹這邊有喪事，安老爹有書到京纔知道。」西門慶問道：「你安老爹書幾時到來？」那人說：「安老爹書十月纔到京。因催皇木一年已滿，陞都水司郎中。如今又奉勅條理河道，直到工完回京。」西門慶問了一遍，即令來保廂房中管待齋飯，分付明日來討回書。那人問：「韓老爹在那裡住？宅內稍信在此。小的見了還要赴往東平符下書去。」西門慶即喚出韓道國來見那人。陪吃齋食畢，同往家中去了。西門慶拆看書中之意，於是乘著喜歡，將書拿到捲棚內，教溫秀才看，說：「你照此修一封回書答他，就稍寄十方縐紗汗巾，十方綾汗巾，十副揀金挑牙，十個烏金酒杯，作回奉之禮。他明日就來取回書。」溫秀才接過書來觀看，其書曰：

「寓京都眷生翟謙頓首，書奉即擢大錦堂西門四泉親家大人門下：自京邸執手話別之後，未得從容相叙，心甚歉然。其領教之意，生已與家老爹前悉陳之矣。邇者因安鳳山書到，方知親家有鼓盆之嘆，但不能一弔為悵，奈何！奈何！伏望以禮節哀可也。外具賻儀，少表微忱，希筦納。又仰貴任榮修德政，舉民有五袴之歌，境有三留之譽。今歲考績，必有甄陞。昨日神運都功兩次工上，生已對 老爹說了，安上親家名字。工完題奏，必有恩典，親家必有掌刑之喜。夏大人年終類本，必轉京堂，指揮列銜矣。謹此預報，伏惟高照不宣。」

附云：

「此書可自省覽，不可使聞之於渠。謹密！謹密！」

又云：

「楊老爹前月二十九日卒於獄。」

下書：

「冬上澣具。」

卻說溫秀才看畢，纔待袖，早被應伯爵取過來觀看了一遍，還付與溫秀才收了，說道：「老先生把回書千萬加意做好些，翟公府中人才極多，休要教他笑話。」溫秀才道：「貂不足，狗尾續。學生匪才，焉能在班門中弄大斧？不過乎塞責而已。」西門慶道：「老先生他自有個主意，你這狗才曉的甚麼？」須臾，吃罷午齋，西門慶分付來興兒打發齋饌，送各親眷街鄰家不題。玳安回院中李桂姐、吳銀兒、鄭愛月兒、韓釧兒、洪四兒、齊香兒六家香儀人情禮去，每家還答一疋大布、一兩銀子。後晌就叫李銘、吳惠、鄭奉三個小優兒伺侯。良久，道眾陞壇發擂，上朝拜懺觀燈，解壇送聖，天色漸晚。及比設了醮，就有起更天氣。門外花大舅被西門慶留下，已不去了。喬大戶、沈姨夫、孟二舅告辭兒回家。止有吳大舅、二舅、應伯爵、謝希大、溫秀才、常時節并眾夥計在此，晚夕觀看水火煉度，就在大廳棚內搭高座、扎綵橋、安設水池火沼，放擺斛食。李瓶兒靈位，另有几筵幃幕，供獻齊整。傍邊一首魂旛，一首紅旛，一首黃旛，上書：「制魔保舉受煉南宮」，先是道眾音樂兩邊列坐，持節捧盂劍，四個道童侍立法座兩邊。黃真人頭戴黃金降魔冠，身披絳絹雲霞衣，登高座，口中念念有詞。音樂止，二人執手爐宣偈云：

「太乙慈尊降駕臨，  夜壑幽關次第開，

童子雙雙前引導，  死魂受煉步雲階。」

黃真人薰沐焚香，念曰：

「伏以玄皇闡教，廣開度於冥途；正一垂科，俾煉形而昇舉。恩沾幽爽，澤被飢噓。謹運真香，志誠上請：東極宮中大慈仁者，尋聲赴感太乙救苦天尊，青玄九陽上帝，十方救苦諸大真人，天仙、地仙，三界官屬，五岳十王，水府羅酆聖，眾伏此真，香來臨法。會伏望獅座浮，空龍旂耀。日空青枝，酒頻除熱惱；甘露食味，廣濟孤噓。今則暫供儿告頒符命，九幽滅罪，罷對停毆。切以人處塵凡，日縈俗務。不知有死，惟欲貪生。鮮能種於善根，多隨入於惡趣。昏迷弗省，恣慾貪嗔。將謂自己長存，豈信無常易到。一朝傾逝，萬事皆空。業障纏身，冥司受苦。今奉道伏為亡過室人李氏靈魂，一棄塵緣，久淪長夜。若非薦拔於愆辜，必致難逃於苦報。恭惟天尊，號隆億劫，氣應九陽。秉好生之仁，救尋聲之苦。洒甘露而普滋群類，放瑞光而遍燭昏衢。命三官寬考較之條，詔十殿閣推研之筆。開囚釋禁，宥過解冤。各隨符使，盡出幽關。咸令登火池之沼，悉蕩滌黃華之形。凡得更生，俱歸道岸。」

高功念五廚經，變食神呪，散法食：

「聞天浮九炁，九炁出乎太空之先；地凝九幽，九幽欝於重陰之壘。九炁列正，萬物並受生成，所以為天地之根，各受生於胞胎，賴三光而育養。人之有死壞者，皆所以不能受其形，保其神，貴其炁，固其根，離其本真耳。若得還生，須得濯形於太陰，煉質於太陽，復受九炁凝合，三元結成胞，乃可成形。匪伏太上之金科，玄元之秘旨，豈可開度幽魂，全形復體，駕景朝元，制魔保舉。靈寶煉形真符，謹當宣奏。」

「太微〈廴回〉黃旗，  無英命靈旛，

攝召長夜府，  開度受生魂。」

道眾先將魂旛，安於水池內，焚結靈符，換紅旛。次授火沼內，焚欝儀府，換黃旛。高功念：「天一生水，地二生火；水火交煉，乃成真形。」煉度畢，請神主冠帔，步金橋，朝參玉陛，皈依二寶。朝玉清，眾舉五供養：

「道中尊玉清，王溟滓無光。包梵炁萬象，森羅一忝珠。死魂受煉，受煉超仙界。」

朝上清五供養：

「經中尊上清，主赤明開圖。推運極元綱，流演洞渺溟。死魂受煉，受煉超仙界。」

朝太清五供養：

「師中尊太清，主道包天地。玄元始歷劫，度出迷魂。死魂受煉，受煉超仙界。」

高功曰：「既受三皈，當宣九戒：

第一戒者，敬讓，孝養父母。  第二戒者，克勤，忠於君王。

第三戒者，不殺，慈救眾生。  第四戒者，不淫，正身處物。

第五戒者，不盜，推義損己。  第六戒者，不嗔，兇怒凌人。

第七戒者，不詐，諂賊害善。  第八戒者，不驕，傲忽至真。

第九戒者，不二，奉戒專一。  汝當諦聽，戒之！戒之！」

九戒畢，道眾舉音樂，宣念符命，并十類孤魂，挂金索：

「大慈仁者，救苦青玄帝。獅座浮空，妙化成神力。清淨斛食，示現焦面鬼。注界孤魂，來受甘露味！」

「北戰南征，貫甲披袍士。捨死忘生，報效於國家。砲响一聲，身臥沙場裡。陣忘孤魂，來受甘露味！」

「好兒好女，與人為奴俾。暮打朝喝，衣不遮身體。逐趕出門，纏臥長街內。饑死孤魂，來受甘露味！」

「坐賈行商，僧道雲遊士。動歲經年，在外尋衣食。病疾臨身，旅店無依倚。客死孤魂，來受甘露味！」

「鬬惡爭強，枷鎖囹圄閉。斬絞凌遲，身喪長街裡。律有明條，犯了王法罪。刑死孤魂，來受甘露味！」

「宿世冤仇，今世來相會。暗計陰謀，毒藥攛腸胃。九竅生烟，喪了身和體。藥死孤魂，來受甘露味！」

「乳哺三年，父母恩難極。十月懷胎，坐草臨盆際。性命懸絲，子母歸陰世。產死孤魂，來受甘露味！」

「急難顛危，受忍難〈廴回〉避。私債官錢，逐日來催逼。自刎懸梁，斷了三寸氣。屈死孤魂，來受甘露味！」

「久病淹纏，氣蠱癱癆類。疥癬痍瘡，遍體膿腥氣。菽水無親，醫藥無調治。病死孤魂，來受甘露味！」

「巨浪風濤，洪水滔天至。纜斷舟沉，身喪長江裡。回首家鄉，無人稍書寄。溺死孤魂，來受甘露味！」

「回祿風烟，一時難迴避。猛火無情，燒燬身和體。爛額焦頭，死作煙薰鬼。焚死孤魂，來受甘露味！」

「附木精邪，無主魍魎輩，鱗介飛潛，莫不回生意。太上慈悲，廣垂方便澤。十類孤魂，來受甘露味！」

煉度已畢，黃真人下高座。道眾音樂，送至門外。化財焚燒箱庫回來，齋功圓滿。道眾都換了冠服，鋪排收捲道像。西門慶又早大廳上畫燭齊明，酒筵羅列。三個小優彈唱，眾親友都在堂前。西門慶先與黃真人把盞，左右捧著一疋天青雲鶴金段，一疋色段，十兩白銀，叩首回拜道：「亡室今日已賴我師經功救拔，得遂超生，均感不淺！微禮聊表寸心。」黃真人道：「小道謬參冠裳，濫膺玄教，有何德以達人天？皆賴大人一誠感格，而尊夫人已駕景朝元矣。此禮若受，實為赧顏！」西門慶道：「此禮甚薄，有褻真人，伏乞笑納。」黃真人方令小童收了。西門慶遞了真人酒，又與吳道官把盞，乃一疋金段，伍兩白銀，又是十兩經資。吳道官只受了經資，餘者不肯受，說：「小道自恁效勞，誦經追拔夫人往生仙界，以盡其心。受此經資，尚為不可，又豈當此盛禮乎？」西門慶道：「師父差矣。真人掌壇，其一應文檢法事，皆乃師父費心。此禮當與師父酬勞，何為不可？」吳道官不得已，方領下，再三致謝。西門慶與道眾遞酒已畢，然後吳大舅、應伯爵等上來，與西門慶散福遞酒。吳大舅把盞，伯爵執壺，謝希大捧菜，一齊跪下，伯爵道：「兄為嫂子今日做此好事，請得真人在此，又是吳師父費心，方纔化財，見嫂子頭戴鳳冠，身穿素衣，手執羽扇，騎著白鶴，望空騰雲而去。此賴真人追薦之力，哥的虔心，嫂子的造化，連我好不快活！」于是蒲斟一盃，送與西門慶。西門慶道：「多蒙列位，連日勞神。言謝不盡，何敢當此盛意？」說畢，一飲而盡。伯爵又斟一盞說：「哥吃酒，吃個雙盃，不要吃單盃。」希大慌忙遞一筯菜來吃了。西門慶回敬眾人畢，安席坐下。小優兒彈唱起來，廚役上來割道。當夜在席前，猜拳行令，品竹彈絲，直吃到二更時分，西門慶已帶半酣，眾人方作辭起身而去。西門慶進來，賞小優兒三錢銀子，往後邊去了。正是：

「人生有酒須當醉，  一滴何曾到九泉？」

有詩為證：

「百年方誓日，  一夕竟為雲，

飛鳳金鋼落，  翔鸞寶鏡分；

超生空自喜，  長恨不勝情，

盃物頻頻飲，  愁懷且暫清。」

畢竟不知後項如何，且聽下回分解：
