%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十八回　
\chapter{陳經濟臨清開大店\KG 韓愛姐翠館遇情郎}


「心安茅屋穩，  性定菜根香，

世味憐方好，  人情淡最長；

因人成事業，  避難遇豪強，

今日崢嶸貴，  他年身必殃。」

話說一日周守備，濟南府知府張叔夜，領人馬征勦梁山泊，賊王宋江三十六人，萬餘草寇，都受了招安，地方平復。表奏，朝廷大喜。加陞張叔夜為都御史，山東安撫大使。陞守備周秀為濟南兵馬制置，管理分巡河道，提察盜賊。部下從征有功人員，各陞一級，軍門帶得經濟名字，陞為參謀之職，月給米二石，冠帶榮身。守備至十月中旬，領了勅書，率領人馬來家。先使人來報與春梅家中知道。春梅滿心歡喜，使陳經濟與張勝、李安，出城迎接。家中廳上排設酒筵，慶官賀喜。官員人等，來拜賀送禮者，不計其數。守備下馬，進入後堂。春梅、孫二娘接著，參拜已畢。陳經濟換了衣巾，就穿大紅員領，頭戴冠帽，腳穿皁靴，束著角帶，和新婦葛氏兩口兒拜見。守備見好個女子，賞了一套衣服，十兩銀子打頭面，不在話下。晚夕春梅和守備在房中飲酒，未免敘些家常事務：「又娶我兄弟媳婦，費許多東西。」守備道：「阿呀！你止這個兄弟投奔你來，無個妻室，不成個前程道理！就使費了幾兩銀子，不曾為了別人。」春梅道：「你今又替他掙了這個前程，足以榮身勾了！」守備道：「朝廷旨意下來，不日我往濟南府到任。你在家看家，打點些本錢，教他搭個主管，做些大小買賣。三五日教他下去查帳目一遭，轉得些利錢來，也勾他攪計。」春梅道：「你說的也是。」兩個晚夕，夫妻同歡，不必細述。在家只住了十個日子，到十一月初旬時分，守備收拾起身，帶領張勝、李安，前去濟南到任，留周仁、周義看家。陳經濟送到城南永福寺方回。一日，春梅向經濟商議：「守備教你如此這般，河下尋些買賣，搭個主管，覓得些利息，也勾家中費用。」這經濟聽言，滿心歡喜。一日，正打街前行走，尋覓主管夥計。也是合當有事，不料撞遇舊時朋友陸二哥陸秉義，作揖說：「哥，怎的一向不見？」這經濟便把亡妻為事，被楊光彥那廝拐了我半船貨物，坑陷的我一貧如洗。我如今又好了，幸得我姐姐嫁在守備府中，又娶了親事，陞做參謀，冠帶榮身。如今要尋個夥計，做些買賣，一地里沒尋處。陸秉義道：「楊光彥那廝拐了你貨物，如今搭了個姓謝的做夥計，在臨清馬頭上謝家大酒樓上，開了一座大酒店。又收錢放債，與四方趁熟窠子娼門人使，好不獲大利息！他每日穿好衣，吃好肉，騎著一疋驢兒，三五日下去走一遭，算帳收錢，把舊朋友都不理。他兄弟在家開賭場，鬬雞養狗，人不敢惹他！」經濟道：「我去年曾見他一遍，他反面無情，打我一頓，被一朋友救了我恨他入于骨髓！」因拉陸三郎入路旁一酒店內，兩個在樓上吃酒。兩人計議：「如何處置他，出我這口氣？」陸秉義道：「常言說得好：『恨小非君子，無毒不丈夫！』咱如今將理和他說，不見棺才不下淚，他必然不受。小弟有一計策，哥也不消做別的買賣，只寫一張狀子，把他告到那里，追出你貨物銀子來，就奪了這座酒店，再添上些本錢，和謝合夥，等我在馬頭上和謝三哥掌櫃發賣。哥哥，你三五日下去走一遭，查算帳日。管情見一月，你穩拍拍的有百十兩銀子利息，強如做別的生意。」看官聽說：當時不因這陸秉義說出這庄事，有分教數個人死于非命！陳經濟一種死，死之太苦；一種亡，亡之太屈！死的不好相似那五代的李存孝，漢書中彭越？正是：

「非于前定數，  半點不由人！」

經濟聽了，忙與陸秉義作揖，便道：「賢弟，你說的正是了。我到家，就對我姐夫和姐姐說。這買賣成了，就安賢弟同謝三郎做主管。」當下兩個吃了回酒，各下樓來，還了酒錢。經濟分付：「陸二哥，兄弟千萬謹言！有事我謝你去。」陸二郎道：「我知道。」各散回家。這經濟就一五一十，對春梅說。「爭奈他爺不在，如何理會？」有老家人周忠在旁，便道：「不打緊，等舅寫了一張狀子，該拐了多少銀子貨物，拏爺個拜帖兒，都封在裡面。等小的送與提刑所，兩位官府案下。把這姓楊的拏去衙門中，一頓夾打追問，不怕那廝不拏出銀子來！」經濟大喜。一面寫就一紙狀子，拏守備拜帖，彌封停當，就使老家人周忠，送到提刑院。兩位官府，正升廳問事。門上人稟進，說：「帥府周爺，差人下書。」何千戶與張二官府喚周忠進見，問周爺上任之事，說了一遍。拆開封套觀看，見了拜帖狀子，自恁要做分上。即便批行，差委緝捕番捉，往河下拏楊光彥去。回了個拜帖，付與周忠：「到家多上覆你爺、奶奶，待我這里追出銀兩，伺候來領。」周忠拏回帖到府中，回覆了春梅說話：「即時准行拏人去了。待追出銀子，使人領去。」經濟看見兩個摺帖上面，寫著侍生何永壽、張懋得頓首拜，經濟心中大喜。遲了不上兩日光景，提刑緝捕，觀察番捉，往河下把楊光彥并兄弟楊二風，都拏了到于衙門中。兩位官府據着陳經濟狀子審問，一頓夾打，監禁數日，追出三百五十兩銀子，一百桶生眼布。其餘酒店中家活，共算了五十兩。陳經濟狀上告著九百兩，還差三百五十兩銀子。把房兒賣了五十兩，家產盡絕，這經濟就把謝家大酒樓奪過來，和謝胖子合夥。春梅又打點出五百兩本錢，共湊了一千兩之數，委付陸秉義做主管，從新把酒樓粧修，油漆彩畫。闌干灼燿，棟宇光新，桌案鮮明，酒肴齊整。一日開張，鼓樂喧天，笙簫雜奏，招集往來客商，四方遊妓。陳經濟道：「那日宰豬祭祀燒紙。」常言：「啟甕三家醉，開樽十里香。神仙留玉珮，卿相解金貂。」經濟上來大酒樓上，週圍都是推窗亮隔，綠油闌干。四望雲山疊疊，上下天水相連。正東看，隱隱青螺堆岱嶽；正西瞧，茫茫蒼霧鎖皇都；正北觀，層層甲第起朱樓；正南望，浩浩長淮如素練。樓上下有百十座閣兒，處處舞裙歌妓，層層急管繁絃。說不盡肴如山積，酒若流波。正是：

「得多少舞楊柳樓心月，  歌罷桃花扇底風！」

從正月半頭，這陳經濟在臨清馬頭上大酒樓開張，見一日他發賣三五十兩銀子，都是謝胖子和主管陸秉義，眼同經手，在櫃上掌櫃。經濟三五日騎頭口，伴當小姜兒跟隨，往河下算帳一遭。若來，陸秉義和謝胖子兩個夥計，在樓上收拾一間乾淨閣兒，鋪陳床帳，安放卓椅；糊的雪洞般齊整，擺設酒席，叫四個好出色粉頭相陪，陳三兒那里往來做量酒。一日，三月住間，天光明媚，景物芬芳。翠依依槐柳盈堤，紅馥馥杏桃燦錦。陳經濟在樓上，搭伏定綠闌干，看那樓下景致，好生熱鬧！有詩為證：

「風拂煙籠錦施楊，  太平時節日初長，

能添壯士英雄膽，  善解佳人愁悶腸；

三尺曉垂楊柳岸，  一竿斜插杏花旁，

男兒未遂平生志，  且樂高歌入醉鄉。」

一日經濟在樓窗後瞧看，正臨著河邊泊著兩隻剝船。船上戴著許多箱籠卓凳家活。四五個人盡搬入樓下空屋裡來。船上有兩個婦人：一個中年婦人，長挑身材，紫膛色；一個年小婦人，搽脂抹粉，生的白淨標致，約有二十多歲。盡走入屋裡來。經濟問謝主管：「是甚麼人？不問自由，擅自搬入我屋裡來？」謝主管道：「此是兩個東京來的婦人，投親不著，一時間無尋房住，央此間鄰居范老來說，暫住兩三日便去。正欲報知官人，不想官人來問。」這經濟正欲發怒，只見那年小婦人歛袵向前，望經濟深深的道了個萬福，告說：「官人息怒，非干主管之事。是奴家大膽，一時出于無奈，不及先來宅上稟報，報乞恕罪！容略住得三五日，拜納房金，就便搬去。」這經濟見小婦人會說話兒，只顧上上下下把眼看他，那婦人一雙星眼，斜盼經濟。兩情四目，不能定神。經濟口中不言，心內暗道：「倒相那里會過，這般眼熟！」那長挑身材中年婦人，也定睛看著經濟，說道：「官人，你莫非是西門老爺家陳姑夫麼？」這經濟吃了一驚，便道：「你怎的認得我？」那婦人道：「不瞞姑夫說，奴是舊夥計韓道國渾家，這個就是我女孩兒愛姐。」經濟道：「你兩口兒在東京，如何來在這里？你老公在那里？」那婦人道：「在船上看家活。」經濟急令量酒，請來相見。不一時，韓道國走來作揖，已是摻白鬚鬢。因說起：「朝中蔡太師、童太尉、李右相、朱太尉、高太尉、李太監六人，都被太學國子生陳東，上本參劾，後被科道交章彈奏，倒了。聖旨下來，拏送三法司問罪。發煙瘴地面，永遠充軍。太師兒子禮部尚書蔡攸處斬，家產抄沒入官。我等三口兒，各自逃生，投到清河縣我兄弟第二的那里。第二的把房兒賣了，流落不知去向。三口兒顧船，從河道中來。不想撞遇姑夫在此，三生有幸！」因問：「姑夫今還在那邊西門老爺家裡？」經濟把頭一頃，說了一遍，說：「我也不在他家了。我在姐夫守備周爺府中做了參謀官，冠帶榮身，近日合了兩個夥計，在此馬頭上開了個酒店，胡亂過日子便了。你每三口兒既遇著我，也不消搬去，便在此間住也不妨。請自穩便。」婦人與韓道國一齊下禮。說罷，就搬運船上家活箱籠。經濟看得心癢，也使伴當小姜兒和陳三兒，也替他搬運了幾件家活。王六兒道：「不勞姑夫費心用力！」彼此俱各歡喜。經濟道：「你我原是一家，何消計較！」經濟見天色將晚，有申牌時分，要回家。分付主管：「咱早送些茶盒與他。」上馬，伴當跟隨來家。一夜心心念念，只是放韓愛姐不下。過了一日，到第三日早起身，打扮衣服齊整，伴當小姜跟隨，來河下大酒樓店中，看著做了回買賣。韓道國那邊使的八老來請吃茶。經濟心下正要瞧去，恰八老來請，便起身進去。只見韓愛姐見了，笑容可掬，接將出來，道了萬福：「官人請裡面坐。」經濟到閣子內坐下。王六兒和韓道國都來陪坐。少頃茶罷，彼此敘些舊時已往的話。經濟不住把眼只睃那韓愛姐。愛姐延瞪瞪秋波一雙眼，只看經濟，彼此都有意了。有詩為證：

「弓鞋窄窄剪春羅，  香體酥胸玉一窩；

麗質不勝嬝娜態，  一腔幽恨蹙秋波。」

少頃，韓道國下樓去了。愛姐因問：「官人青春多少？」經濟道：「虛度二十六歲。敬問姐姐青春幾何？」愛姐笑道：「奴與官人一緣一會，也是二十六歲。舊日又是大老爺府上相會過面，如今又幸遇在一處。正是有緣千里來相會！」那王六兒見他兩個說得入港，看見關目，推個故事也下樓去了。止有他兩人對坐。愛姐把些風月話兒把勾經濟。經濟自幼幹慣的道兒，怎不省得，一逕起身出去。這韓愛姐從東京來，一路兒和他娘也做些道路。在蔡府中答應，與翟管家做妾，詩詞歌賦，諸子百家皆通，甚麼事兒不久慣！見經濟起身出去無人處，走向前挨在他身邊坐下，作嬌作痴說道：「官人，你將頭上金簪子借我看一看。」經濟正欲拔時，被愛姐一手按住經濟頭髻，一手拔下簪子來。便起身說：「我和你去樓上說句話兒。」一頭說，一頭走。經濟不免跟上樓來。正是：

「饒你奸似鬼，  也吃洗腳水！」

經濟跟他上樓，便道：「姐姐，有甚話說？」愛姐道：「奴與你是宿世姻緣，你休要作假；願偕枕蓆之歡，共效于飛之樂！」經濟道：「只怕此間有人知覺，卻使不得。」那韓愛姐做出許多妖嬈來，摟經濟在懷，將尖尖玉手扯下他褲子來。兩個情興如火，按納不住。愛姐不免解衣，仰臥在床上，交姤在一處。正是：

「色膽如天怕甚事，  鴛幃雲雨百年情！」

經濟問：「你叫幾姐？」那韓愛姐道：「奴是端午所生，就叫五姐，又名愛姐。」說畢話。霎時雲收雨散，偎倚共坐。韓愛姐便告經濟說：「自從三口兒東京來投親不著，盤纏缺欠，你有銀子，乞借應與我父親五兩，奴按利納還，不可推阻。」經濟應允，說：「不打緊，姐姐開口，就兌五兩來。」愛姐見他依允，還了他金簪子。兩個又坐了半日，恐怕人談論，吃了一盃茶，愛姐留吃午飯。經濟道：「我那邊有事，不吃飯了。少間，就送盤纏來與你。」愛姐道：「午後，奴略備一盃水酒，官人不要見卻，好歹來坐坐。」經濟在店中吃了午飯，又在街上閑散。走了一回，撞見晏公廟師兄金宗明，作揖，把前事訴說了一遍。金宗明道：「不知賢弟在守備老爺府中認了親，在大樓開大店，有失拜望！明日就使徒弟送茶來，閑中請去廟中坐一坐。」說罷，宗明歸去了。經濟走到店中，陸主管道：「裏邊住的老韓，請官人吃酒，沒處尋。」恰好八老又來請：「官人，就請二住主管相陪，再無他客。」經濟就同陸主管，走到裏邊房內，早已安排酒席齊整，無非魚肉菜菓之類。經濟上坐，韓道國主位，陸秉義、謝胖子打橫，王六兒與愛姐旁邊僉坐。八老往來篩酒下菜。吃過數盃，兩個主管會意，說道：「官人慢坐，小人櫃上看去。」起身去了。經濟平昔酒量，不十分洪飲。又見主管去了，開懷與韓道國三口兒吃了數盃，便覺些醉將上來。愛姐便問：「今日官人不回家去罷了？」經濟道：「這咱晚了，回去不得，明日起身去罷。」王六兒、韓道國吃了一回，下樓去了。經濟向袖中取出五兩銀子，遞與愛姐收了，到下邊交與王六兒。兩個交盃換盞，倚翠偎紅，吃至天晚。愛姐卸下濃粧，留經濟就在樓上閣兒裏歇了。當下枕畔山盟，衾中海誓，鶯聲燕語，曲盡綢繆，不能悉記。愛姐將來東京，在蔡太師府中，曾扶持過老太太，也學會些彈唱，又能識字會寫。經濟聽了，歡喜不勝，就同六姐一般，正可在心上，以此與他盤桓一夜，停眠整宿。免不的第二日起來得遲，約飯時纔起來。王六兒安排些雞子肉圓子，做了個頭腦，與他扶頭。兩個吃了幾盃煖酒。少頃，主管來請經濟，那邊擺飯。經濟包巾梳洗，穿衣。吃了飯，又來辭愛姐，要回家去，那愛姐不捨，只顧拋淚。經濟道：「我到家三五日就來看你，你休煩惱。」說畢伴當跟隨騎馬往城中去了。一路上分付小姜兒：「到家休要說出韓家之事。」小姜兒道：「小的知道，不必分付。」經濟到府中，只推店中買賣忙，算了帳目，不覺天晚，歸來不得，歇了一夜，交割與春梅利息銀兩，見一遭也有三十兩銀子之數。回到家中，又被葛翠屏聐聐：「官人怎的外邊歇了一夜？想必在柳陌花術行踏，把我丟在家中，獨自空房一個，就不思想來家！」一連留住陳經濟七八日，不放他往河下來。這里韓愛姐見他一去數日光景不來，店中自使小姜兒來問主管討算利息。主管一一封了銀子去。韓道國免不得又交老婆王六兒，又招惹別的熟人兒，或是商客，來屋裏走動，吃茶吃酒。這韓道國當先嚐著這個甜頭，靠老婆衣飯肥家。況此時王六兒年約四十五六，年紀雖半百，風韻猶存。恰好又得他女兒來接代，他不斷絕這樣行業。如今索性大做了。原來不當官身衣飯，別無生意，只靠老婆賺錢，謂之隱名娼妓。今時呼為私窠子是也。當時見經濟不來，量酒陳三兒替他勾了一個湖州販絲綿客人何官人來，請他女兒愛姐，那何官人年約五十余歲，手中有千兩絲紬絹貨物，要請愛姐。愛姐一心想著經濟，推心中不快，三回五次，不肯下樓來。急的韓道國要不的。那何官人又見王六兒長挑身材，紫膛色，瓜子面皮，描眉鋪鬢，大長水鬢，涎鄧鄧一雙星眼，眼光如醉，抹的鮮紅嘴唇，料此婦人一定好風情。就留下一兩銀子，在屋裏吃酒，和王六兒歇了一夜。韓道國便躲避在外間歇了。他女兒見做娘的留下客，只在樓上，不下樓來。自此以後，那何官人被王六兒搬弄得快活，兩個打得一似火炭般熱。沒三兩日，不來婦人家裡過夜。韓道國也禁過他許多錢使。這韓愛姐兒見濟一去數十日不見來，心中思想，挨一日似三秋，盼一夜如半夏。未免害「木邊之目，田下之心。」使八老往城中守備府中探聽。看見小姜兒，悄悄問他：「官人如何不去？」小姜見說：「官人這兩日有些身子不快，不曾出門。」回來訴與愛姐。愛姐與王六兒商議，買了一副豬蹄，兩隻燒鴨 ，兩尾鮮魚，一盒酥餅，在樓上磨墨揮筆，拂開花箋，寫封柬帖。使八老送到城中與經濟去。當下把禮物裝在盒內，交八老挑著，叮嚀囑付：「你到城中，見了陳官人，須索見他親收，討回帖來。」八老懷內揣著柬帖禮物，一路無詞。來到城內守備府前，坐在沿街石臺基上。只見伴當小姜兒出來，看見八老：「你又來做甚麼？」八老與聲喏，拉在僻淨處說：「我特來見你官人，送禮來了，有話說。我只在此等你，你可通報官人知道。」小姜隨即轉身進去。不多時，只見經濟搖將出來。那時約五月，天氣暑熱。經濟穿著紗衣服，頭戴瓦瓏帽，金簪子，腳上涼鞋淨襪。八老慌忙聲喏，說道：「官人貴體好些？韓愛姐使我稍一柬帖，送禮來了。」經濟接了柬帖，說：「五姐好麼？」八老道：「五姐見官人一向不去，心中也不快。在那里多上覆官人，幾時下去走走？」經濟拆開柬帖觀看，上面寫著甚言詞：

「                        賤妾韓愛姐歛袵拜謹啟

情郎陳大官人台下：

自別尊顏，思慕之心，未嘗少怠；懸懸不忘于心。向蒙期約，妾倚門凝望，不見降臨蓬蓽。昨遣八老探問起居，不遇而回。聽聞貴恙欠安，令妾空懷悵望，坐臥悶懨。不能頓生爾翼，而傍君之足下也！君在家自有嬌妻美愛，又豈肯動念于妾？猶吐去之菓核也！茲具腥味茶盒數事，少申問安誠意。辛希笑納，情照不宣！  外具錦繡鴛鴦香囊一個，青絲一縷，少表寸心！

下書仲夏念日賤妾愛姐再拜  」

經濟看了柬帖，并香囊。香囊裏面，安放青絲一縷。香囊是鴛鴦雙口做的，扣著：「寄與情郎陳君膝下」八字。依先摺了，藏在袖中。府傍側首，有個酒店。令小姜兒：「領八老同店內吃鍾酒，等我寫回帖與你。」分付小姜兒：「把禮物收進我房裡去。你娘若問，只說河下店主人謝家送的禮物。」小姜不敢怠慢，把四盒禮物收進去了。經濟走到書院房內，悄悄寫了回柬。又包了五兩銀子，到酒店內，問八老：「吃了酒不曾？」八老道：「多謝官人好酒！吃不得了，起身去罷。」經濟將銀子并回柬付八老，說：「到家多多拜上五姐，這五兩白金與他盤纏。過三兩日，我自去看他。」八老收了銀柬下樓，經濟送出店門，八老一直去了。經濟走入房中，葛翠屏便問：「是誰家送禮物？」經濟悉言：「店主人謝胖子打聽我不快，送這禮物來問安。」翠屏亦信其實。兩口兒計議，交丫鬟金錢兒拏盤子，拏了一隻燒鴨 ，一尾鮮魚，半副蹄子，送到後邊與春梅吃。說是店主人家送的，也不查問。此事表過不題。卻說八老到河下，天已晚了。入門將銀柬都付與愛姐收了。拆開銀柬，燈下觀看。上面寫道：

經濟頓首字覆

「愛卿韓五姐粧次：向蒙會問，又承厚款，亦且雲情雨意，袵席鍾愛，無時少怠！所云期望，正欲趨會。偶因賤軀不快，有失卿之盼望！又蒙遣人垂顧，兼惠可口佳肴，不勝感激！只在二三日間，容當面布。外具白金五兩，綾帕一方，少申遠芹之敬！伏乞心鑒，萬萬！

下書經濟再拜   。」

愛姐看了，見帕上寫著四句，詩曰：

「吳綾帕兒織迴紋，  洒翰揮毫墨跡新；

寄與多情韓五姐，  永諧鸞鳳百年情。」

看畢，愛姐把銀子付與王六兒。母子千歡萬喜等候經濟，不在話下。正是：

「得意友來情不厭，  知心人至話相投。」

有詩為證：

「碧紗窗下啟箋封，  一紙雲鴻香氣濃；

知你揮毫經玉手，  相思都付不言中。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：

