%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第六十回　
\chapter{李瓶兒因暗氣惹病\KG 西門慶立段舖開張}


「赤繩緣盡再難期，  造化焦端敢恨誰，

殘淚驚秋和葉落，  斷魂隨月到窗遲；

金風拂面思兒處，  玉燭成灰墮淚時，

任是肝腸如鐵石，  不生悲也自生悲。」

話說當日孫雪娥、吳銀兒兩個，在旁邊勸解了李瓶兒一回云云，到後邊去了。那潘金蓮見孩子沒了，李瓶兒死了生兒，每日抖擻精神，百般的稱快。指着丫頭罵道：「賊淫婦，我只說你日頭常晌午，都怎的今日也有錯了的時節？你班鳩跌了，彈也嘴答谷了；春凳折了靠背兒，沒的倚了；王婆子賣了磨，推不的了；老鴇子死了粉頭，沒指望了。都怎的也和我一般。」李瓶兒這邊屋裡分明聽見，不敢聲言，背地裡只是弔淚。着了這暗氣暗惱，又加之煩惱憂戚，漸漸心神恍亂，夢魂顛倒兒。每日茶飯，都減少了。自從墳上葬埋了官哥兒回來，第二日吳銀兒就家去了。老馮領了十三歲丫頭來賣與孫雪娥房中使喚，要了五兩銀子，改名翠兒，不在話下。這李瓶兒一者思念孩兒，二者着了重氣，把舊時病症，又發起來，照舊下邊經水淋漓不止。西門慶請任醫官來看一遍，討將藥來吃下去。如水澆石一般，越吃藥越旺。那消半月之間，漸漸容顏頓減，肌膚消瘦，而精彩丰標，無復昔時之態矣。正是

「肌骨大都無一把，  如何禁架許多愁。」

一日九月初旬，天氣凄涼，金風漸漸。李瓶兒夜間獨宿在房中。銀床枕冷，紗窗月浸。不覺思想孩兒，欷歔長歎。似睡不睡，恍恍然恰似有人彈的窗櫺响。李瓶兒呼喚丫鬟，都睡熟了不答。乃自下床來，倒靸弓鞋，翻披綉襖，開了房門，出戶視之。彷彿見花子虛抱着官哥兒叫他，新尋了房兒，同去居住。這李瓶兒還捨不的西門慶，不肯去。雙手就去抱那孩兒。被花子虛只一推，跌倒在地。撒手驚覺，都是南柯一夢。嚇了一身冷汗，嗚嗚咽咽，只哭到天明。正是：

「有情豈不等，  著相自家迷。」

有詩為證：

「纖纖新月照銀屏，  人在幽閨欲斷魂，

益悔風流多不足，  須知恩愛是愁根。」

那時來保南京貨船又到了，使了後生王顯上來取單稅銀兩。西門慶這裡寫書差榮海拏一百兩銀子，又具羊酒金段禮物謝主事。就說此船貨過稅，還望青目一二。家中收拾舖面完備，又擇九月初四日開張。就是那日卸貨，連行李共裝二十大車。那日親朋遞果盒、掛紅者，約有三十多人。喬大戶叫了十二名吹打的樂工，雜耍撮弄。西門慶這裡，李銘、吳惠、鄭春三個小優兒彈唱。甘夥計與韓夥計都在櫃上發賣。一個看銀子，一個講說價錢。崔本專管收生活，不拘經紀買主進來，讓進去，每人飲酒二杯。西門慶穿大紅冠帶着。燒罷布，各親友都遞果盒。把盞畢，後邊廳上安放十五張桌席，五果五菜，三湯五割 ，從新遞酒上坐，鼓樂喧天。那日夏提刑家，差人送禮花紅來。西門慶回了禮物，打發去了。在座者有喬大戶、吳大舅、吳二舅、花大舅、沈姨夫、韓姨夫、吳道官、倪秀才、溫葵軒、應伯爵、謝希大、常時節。原來西門慶近日與了他五十兩銀子，使了三十五兩，典了房子。十五兩銀子做本錢，在家開了個小小雜貨舖兒，過其日月不題。近隨眾出分資來，與西門慶慶賀。還有李智、黃四、傅自新等眾夥計主管，并街坊鄰舍，都坐滿了席面。三個小優兒在席前唱了一套南呂紅衲襖：「混元初，生太極」云云。須臾，酒過五巡，食割三道。下邊樂工吹打彈唱，雜耍百戲過去，席上觥籌交錯。當日應伯爵、謝希大飛起大鍾來，杯來盞去，飲至日落時分。把眾人打發散了，西門慶只留下吳大舅、沈姨夫、倪秀才、溫葵軒、應伯爵、謝希大，從新擺上卓席，留後坐。那日新開張，夥計攢帳，就賣了五百餘兩銀子。西門慶滿心歡喜。晚夕收了舖面，把甘夥計、韓夥計、傅夥計、崔本、賁四連陳經濟，都邀來到席上飲酒。吹打良久，把吹打樂工打發去了，止留下三個小優兒在席前唱。那應伯爵坐了一日，吃的已醉上來。出來前邊解手，叫過李銘，問李銘：「那個紮包髻兒的清俊小優兒，是誰家的？」李銘道：「二爹不知道？」因掩口說道：「他是鄭奉的兄弟鄭春。前日爹在裡邊他家吃酒，請了他姐姐愛月兒了。」伯爵道：「真個？悝道前日上布送殯都有他！」于是歸到酒席上，向西門慶道：「哥你又恭喜，又擡了小舅子了。」西門慶笑道：「怪狗材，休耍胡說。」一面叫過王經來：「斟與你應二爹一大杯酒。」伯爵向吳大舅說道：「老舅，你怎麼說？這鍾罰的我沒名。」西門慶道：「我罰你這狗材，一個出位妄言！」那伯爵低頭想了想兒，呵呵笑了道：「不打緊處。等我吃我吃，死不了人。」又道：「我從來吃不得啞酒。你叫鄭春上來唱個兒我聽，我纔罷了。」當下三個小優，一齊上來彈唱。伯爵令李銘、吳惠下去：「不要你兩個。我只要鄭春單彈着箏兒，只唱個小小曲兒我下酒罷。」謝希大叫道：「鄭春你過來，依着你應二爹唱。」西門慶道：「和花子講過，有個曲兒吃一鍾酒。」于是玳安旋取了兩個大銀鍾，放在應二面前。那鄭春款按銀箏，低低唱清江引道：

「一個姐兒十六七，見一對蝴蝶戲。香肩靠粉墻，春箏彈珠淚。喚梅香，趕他去別處飛。」

鄭春唱了個：「請酒！」伯爵剛纔飲訖，那玳安在旁連忙又斟上一盃酒，鄭春又唱道：

「轉過雕闌正見他，斜倚定荼｛艹縻｝架。佯羞整鳳釵，不說昨宵話。笑吟吟，捏將花片兒打。」

伯爵吃過，連忙推與謝希大，說道：「罷，我是成不的，成不的！這兩大鍾把我就打發的了。」謝希大道：「俊化子，你吃不的，推于我來？我是你家有〈毛皮〉的蠻子？」伯爵道：「俊花子，我明日就做了堂上官兒，少不的是你替。」西門慶道：「你這狗材，到明日只好做個韶武。」伯爵笑道：「俊孩兒，我做了韶武，把堂上讓與你就是了。」西門慶笑令玳安兒：「拏磕瓜來打這賊花子。」那謝希大悄悄向他頭上打了一個响瓜兒，說道：「你這花子，溫老先生在這裡，你口裡只恁胡說。」伯爵道：「溫老先兒他斯文人，不管這閒事。」溫秀才道：「二公與我這東君老先生，原來這等厚。酒席中間，誠然不如此，也不樂。悅在心，樂主發散在外。自不覺手之舞之，足之蹈之如此。」座上沈姨夫向西門慶說：「姨夫，不是這等。請大舅上席還行個令兒，或擲骰，或猜枚，或看牌，不拘詩詞歌賦，頂真續麻急口令，說不過來，吃酒。這個庶幾均勻，彼此不亂。」西門慶道：「姨夫說的是。」先斟了一杯，與吳大舅起令。吳大舅拏起骰盆兒來，說道：「列位，我行一令，說差了，罰酒一杯。先用一骰，後用兩骰，遇點飲酒。」

「一百萬軍中捲白旗，  二天下豪傑少人知，

三秦王斬了余元帥，  四罵得將軍無馬騎，

五諕得吾今無口應，  六袞袞街頭脫去衣，

七皂人頭上無白髮，  八分屍不得帶刀歸，

九一丸好藥無人點，  十千載終須一撇離。」

吳大舅擲畢，遇有兩點，飲過酒。該沈姨夫起令，說道：「用一骰六擲，遇點飲酒。」說道：

「天象六色地象雙，  人數推來中二紅，

三見巫山梅五出，  算來花有幾人通？」

當下只遇了個四紅，飲過一杯，過盆與溫秀才。秀才道：「我學生奉令了。遇點要一花名，名下接四書一句頂。」

「一擲一點紅，紅梅花對白梅花。  二擲並頭蓮，蓮漪戲彩鴛。  三擲三春柳，柳下不整冠。  四擲狀元紅，紅紫不以為褻服。  五擲臘梅花，花迎劍珮星初落。六擲滿天星，星辰之遠也。」

溫秀才只遇了一鍾酒，該應伯爵行令。伯爵道：「我在下一個字也不識，行個急口令兒罷！」

「一個急急腳腳的老小，左手拏著一個黃豆巴斗，右手拏著一條綿花叉口，望前只管跑走。撞著一個黃白花狗，咬著那綿花叉口。那急急腳腳的老小，放下那左手提的那黃豆巴斗，走向前去打黃白花狗。不知手鬬過那狗，狗鬬過那手？」

西門慶笑罵道：「你這賊謅斷了腸子的天殺的，誰家一個手去鬬狗來！一口不被那狗咬了？」伯爵道：「誰教他不拏個棍兒來？我如今抄化子不見了拐棒兒，受狗的氣了！」謝希大道：「大官人，你看花子自家倒了柴，說他是花子。」西門慶道：「該罰他一鍾，不成個令。謝子純，你行罷。」謝希大道：「我這令兒比他更妙。說不過來，罰一鍾。」

「墻上一片破瓦，墻上一疋騾馬。落下破瓦，打著騾馬。不知是那破瓦打傷騾馬，不知是那騾馬踏碎了破瓦？」

伯爵道：「你笑話我的令不好，你這破瓦倒好？你家娘子兒劉大姐就是個騾馬，我就是個破瓦。俺兩個破磨對腐騾。」謝希大道：「你家那杜蠻婆老淫婦，撒把黑豆，只好喂豬拱狗，也不要他！」兩個人鬬了回嘴，每人罰了一鍾。該傅自新行令。傅自新道：「小人行個江湖令，遇點飲酒，先一後二。」

「一舟二櫓，三人搖出四川河；五音六律，七人齊唱八仙歌。九十春光齊賞翫，十一十二慶元和。」

擲畢，皆不遇。吳大舅道：「總不如傅黟計這個令兒行得切實些。」伯爵道：「太平鍾，也該他吃一杯兒。」于是親下席來，斟了一杯與傅自新吃。如今該韓夥計。韓道國道：「老爹在上，小人怎敢占先？」西門慶道：「你每行過，等我行罷。」于是韓道國道：「頭一句要天上飛禽，第二句要果名，第三句要骨牌名，第四句要一官名。俱要貫串，遇點照席飲酒。」說：

「天上飛來一仙鶴，  落在園中吃鮮桃，

卻被孤紅拏住了，  將去獻與一提學。

天上飛來一鷂鶯，  落在園中吃朱櫻，

卻被二姑拏住了，  將去獻與一公卿。

天上飛來一老鸛，  落在園中吃菱芡。

卻被三綱拏住了，  將去獻與一通判。

天上飛來一班鳩，  落在園中吃石榴，

卻被四紅拏住了，  將來獻與一戶侯。

天上飛來一錦雞，  落在園中吃苦株，

卻被五岳拏住了，  將來獻與一尚書。

天上飛來一淘鵝，  落在園中吃蘋波，

卻被綠暗拏住了，  將來獻與一照磨。」

擲畢，該西門慶擲。西門慶道：「我只擲四擲，遇點飲酒。」

「六口載成一點霞，  不論春色見梅花，

摟抱紅娘親個嘴，  拋閃鶯鶯獨自嗟。」

擲到遇紅一包，果然擲出個四來。應伯爵看見，說道：「哥今年上冬，管情高轉加官，主有慶事。」于是斟了一大杯酒與西門慶。一面喚李銘等三個，上來彈唱頑耍，至更闌方散。西門慶打發小優兒出門，看着收了家火。派定韓道國、甘夥計、崔本、來保四人輪流上宿。分付仔細門戶，就過那邊去了。一宿晚景不題。都說次日，應伯爵領了李智、黃四來交銀子，說：「此遭只關了一千四百五六十兩銀子，不勾還人。只挪了這三百五十兩銀子與老爹。等下遭銀子關出來，再找完，不敢遲了。」伯爵在旁，又替他說了兩句美言。西門慶把銀子教陳經濟來拏天平兌收明白，打發去了。銀子還擺在卓上。西門慶因問伯爵道：「常二哥說，他房子尋下了，前後四間，只要三十五兩銀子就賣了。他來對我說。正值小兒病重了，我心裡正亂着哩，打發他去了。不知他對你說來不曾？」伯爵道：「他對我說來。我說你去的不是了，他迺郎不好，他自亂亂的，有甚麼心緒和你說話？你且休回那房主兒，等我來見哥替你題就是了。」西門慶聽了便道：「也罷，你吃了飯，拏一封五十兩銀子，今日是個好日子，替他把房子成了來罷。剩下的教常二哥門面開個小本舖兒，月間撰的幾錢銀子兒，勾他兩口兒盤攪過來就是了。」伯爵道：「此是哥下顧他了。」不一時，放卓兒，擺上飯來。西門慶陪他吃了飯道：「我不留你。你拏了這銀子去，替他幹幹這勾當去罷。」伯爵道：「你這裡還教個大官，和我兩個拏這銀子去。」西門慶道：「沒的扯淡，你袖了去就是了。」伯爵道：「不是這等說。今日我還有小事去。實和哥說，家表弟杜三哥生日，早辰我送了些禮兒去。他使小廝來請我後晌坐坐，我不得來回你。教個大官兒跟了去，成了房子，我教大官兒好來回你。」說罷，西門慶道：「若是恁說，教王經跟了你去罷。」一面叫了王經跟伯爵去了。到了常時節家，常時節正在家。見伯爵至，讓進裡面坐。伯爵拏出銀子來與常時節看，說：「大官人如此如此，教我同你今日成房子去。我又不得閒，杜三哥請我吃酒。我如今了畢你的事，我方纔得去。所以叫大官兒跟了我來。成了房子，我不回他爹話去，教他回回便了。」常時節連忙叫渾家快看茶來，說道：「哥的盛情！誰肯？」一面吃畢茶，叫了房中人來，同到新市街兌與賣主銀子，寫立房契。伯爵分付與王經，歸家回西門慶話。剩的銀，教與常時節收了。他便與常時節作別，往杜家吃酒去了。西門慶看了文契，還使王經：「送與你常二叔收了。」不在話下。正是：

「求人須求大丈夫，  濟人須濟急時無；

一切萬般皆下品，  誰知陰德是良圖。」

正是：

「玉光有影遺誰繫？  萬事無根只自生。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：
