%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十八回　
\chapter{西門慶兩戰林太太\KG 吳月娘翫燈請藍氏}


\begin{showcontents}{}




「黃鐘應律好風催，  陰伏陽生淑歲回，

葵影便移長至日，  梅花先趁大寒開；

八神表日佔和歲，  六管吹葭動細灰，

已有岸傍迎臘柳，  參差又欲領春來。」

話說當日西門慶陪大舅飲酒，到晚回家。到次日，荊都監早辰騎馬來拜謝，說道：「昨日見旨意下來，下官不勝欣喜。足見老翁愛厚費心之至，實為啣結難忘！范大人便老了，張菊軒指望陞轉他一步兒，照舊也罷了！還虧他些。」說畢，茶湯兩換，荊都監起身，因問：「雲大人到幾時請俺每吃酒？」西門慶道：「近節這兩日也是請不成，直到月間罷了。」送至大門，上馬而去。西門慶這里宰了一口鮮豬，兩壜浙江酒，一疋大紅絨金豸員領，一疋黑青粧花紵絲員領，一百菓餡金餅，謝宋御史，就差春鴻拏帖兒，送到察院去。門吏入報進去。宋御史喚至後廳火房內，賞茶吃，等寫了回帖，裝於套內封了，又賞了春鴻三錢銀子。來見西門慶，拆開觀看，上寫看：

「兩次造擾華府，悚愧殊甚！今又辱承厚貺，何以克當？外令親荊子事，已具本矣，想已知悉。連日渴仰丰標，容當面悉。使旋謹謝

（下書）侍生宋喬年拜大錦衣西門先生大人門下。」

宋御史隨即差人送了一百本歷日，四萬布，一口豬來回禮。一日上司行下文書來，吳大舅本衙到任管事。西門慶拜去，就與吳大舅三十兩銀子，四疋京段，交他上下使用，到二十四日稍閑，封了印來家，又備羊酒，花紅軸文，邀請親朋，從衛中上任回來，迎接到家，擺大酒席，與他作賀。又是何千戶東京家眷到了，西門慶寫月娘名字，送茶過去。到二十六日，玉皇廟吳道官十二個道眾，在家與李瓶兒念百日經，十回度人，整做法事，大吹大打，倡道行香。各親朋都來送茶，請吃齋供，至晚方散；俱不言表。至廿七日，西門慶打發各家禮畢，又是應伯爵、謝希大、常時節、傅夥計、甘夥計、韓道國、賁地傳、崔本，每家半口豬，半腔羊，一壜酒，一包米，一兩銀子；院中李桂姐、吳銀兒、鄭愛月兒每人一套杭州絹衣服，三兩銀子。吳月娘又與菴裏薛姑子打齋，令來安兒送香油 米麵銀錢去，不在言表。看看到年除之日，窗梅痕月，簷雪滾風，竹爆千門萬戶。家家帖春勝，處處掛桃符。西門慶燒紙，又到於李瓶兒房靈前。祭奠已畢，置酒於後堂。合家大小月娘等，李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥、西門大姐并女婿陳經濟，都遞了酒，兩旁列坐。先是春梅、迎春、玉筲、蘭香、如意兒五個磕頭，然後小玉、綉春、小鸞兒、元宵兒、中秋兒、秋菊磕頭。其次者來昭妻一丈青惠慶、來保妻惠祥、來興妻惠秀、來爵妻惠元，一般兒四個家人媳婦磕頭。然後纔是王經、春鴻、玳安、平安、來安，棋童兒、琴童兒、畫童兒，來昭兒子鐵棍兒，來保兒子僧寶兒，來興女孩兒年兒來磕頭。西門慶與吳月娘，俱有手帕汗巾銀錢賞賜。到次日，重和元年新正月元旦，西門慶早起，冠冕穿大紅，天地上炷了香，燒了紙，吃了點心，備馬就出去拜巡按賀節去了。月娘與眾婦人，早起來施朱付粉，插花插翠，錦裙綉襖，羅襪方鞋，粧點妖嬈，打扮可喜，都來後邊月娘房內，廝見行禮。那平安兒與該日節級，在門首接拜帖，落後門簿答應往來官長士夫。玳安與王經穿自新衣裳，新靴新帽，在門首踢毽子兒，放炮【火章】，又去磕瓜子兒，袖香桶兒，戴鬧娥兒。眾夥計主管，門下底人，伺候見節者不計其數，都是陳經濟一人在前邊客位管待。後邊大廳擺設錦筵卓席，單管待親朋。花園捲棚，放下毡幃煖簾，鋪陳錦裀綉毯，獸炭火盆，放着十卓，都是銷金卓幃，粧花柳甸，寶粧菓品，瓶插金花，筵開玳瑁，專一留待士大夫官長。約晌午間，西門慶往府縣拜了人回來，剛下馬，招宣府王三官兒衣巾，有四五個人跟隨，就來拜。到廳上拜了西門慶四雙八拜，然後請吳月娘出來見。西門慶請到後邊，與月娘見了，出來前廳留坐。纔拏起酒來吃了一盞，只見何千戶來拜。西門慶就教陳經濟管待陪王三官兒，他便往捲棚內陪何千戶坐去了。王三官吃了一回，告辭起身。陳經濟送出大門，上馬而去。落後又是荊都監、雲指揮、喬大戶，皆絡繹而至。西門慶待了一日人，已酒帶半酣。至晚打發人去了，歸到上房，歇了一夜。到次日早，又出去賀節。直至晚，歸家來。家中韓姨夫、應伯爵、謝希大、常時節、花子油來拜，陳經濟陪侍在廳上坐的。候至已久，西門慶到了，見畢禮，徙新擺上酒菜點心來飲酒。韓姨夫與花子油隔門，先起身去了。只見伯爵、希大、當時節，坐著如定油兒一般，還不去。又撞見吳二舅來了，見了禮，又往後邊拜見月娘，出來一處坐的。直吃到掌燈已後方散。西門慶已吃的酩酊大醉，送出伯爵等到門首，眾人去了。西門慶見玳安在旁站立，捏了一把手。玳安就知意，說道：「他屋裏沒人。」這西門就撞入他房內，老婆早已在對門裏，迎接進去。兩個也無閑話，走到裏間內，老婆脫衣解帶，仰〈扌扉〉炕上。西門慶褪下褲子，扛起腿來，那話使有銀托子，就幹起來。原來老婆好並着腿幹，兩隻手〈扌扉〉着，只教西門慶攘他心子，那浪水熱熱一陣流出來，把床褥皆濕。西門慶龜頭蘸了藥，攘進去，兩手扱着腰，只顧兩相揉搓。塵柄盡入至根，不容毫髮，婦人瞪目，口中只叫親爺。那西門慶問他：「你小名叫甚麼？說與我。」老婆道：「奴娘家姓葉，排行五姐。」這西門慶口中喃喃吶吶，就叫：「葉五兒！不知道口裏令｛入日｝不｛入日｝？」那老婆原來奶子出身，與賁四私通，被拐出來，占為妻子，五短身材，兩個鶬鶬胎眼兒，今年也是屬兔的，三十二歲了，甚麼事兒不知道；口裏如流水，連叫親爺不絕，情濃一泄如注。西門慶扯出塵柄要抹，婦人攔住：「休抹，等淫婦下去，替你吮淨了罷！」這西門慶滿心歡喜。婦人真個蹲下身子，雙手捧定那話，吮咂的乾乾淨淨。纔繫上褲子，因問西門慶：「他怎的去恁些時不來？」西門慶道：「我這里也盼他哩，只怕京中夏大人留住他使。」又與了老婆二三兩銀子盤纏。因說：「我待與你一套衣服，恐賁四知道，不好意思，不如與你些銀子兒，你自家治買罷。」開門送出來。玳安又閑在鋪子里，掩門等候的西門慶進來，方纔關上拴，西門慶便往後邊去了。看官聽說：自古上梁不正，則下梁歪，此理之自然也。如人家主子行苟且之事，家中使的奴僕，皆效尤而行。原來賁四這個老婆，不是守本分的，先與玳安有姦，落後又把西門慶勾引上了。這玳安剛打發西門慶進去了，傅夥計又沒在鋪子里上宿，他與平安兒打了兩大壺酒，就在賁四老婆屋裏，吃到有二更時分。平安在鋪子里歇了，他就和老婆在屋裏睡了一宿，有這等的事！正是：

「對人不用穿針線，  那得工夫送巧來？」

有詩為證，

「滿眼風流滿眼迷，  殘花何事濫如泥？

拾琴暫息商陵操，  惹得山禽遶樹啼。」

都說賁四老婆晚夕對玳安說：「只怕隔壁韓嫂兒傳嚷得後邊知道，也似韓夥計娘子，一時被你娘們說上幾句，羞人答答的，怎好相見？」玳安道：「如今家中除了俺大娘和五娘不言語，別的不打緊。俺大娘倒也罷了，只是五娘快出尖兒。你依我，節間買些甚麼兒進去孝順俺大娘；別的不稀罕，他平昔好吃蒸酥。你買一錢銀子菓餡蒸酥，一盒好大壯瓜子送進去。這初九日是俺五娘生日，你再送些禮去，梯已再送一盒瓜子與俺五娘。你到明日進來磕頭，管情就俺住許多口嘴。」賁四老婆真個依著玳安之言，第二日趕西門慶不在家，玳安就替他買了盒子掇進後邊月娘房中。月娘便道：「是那里的？」玳安道：「是賁四嫂送這盒點心瓜子與娘吃。」月娘道：「男子漢又不在家，那討個錢來，又交他費心！」連忙收了，又回出一盒饅頭，一盒菓子與他，說：「多上覆，多謝了。」那日西門慶拜人回家早，有玉皇廟吳道官來拜，在廳上留坐吃酒。剛打發吳道官去了，西門慶脫了衣服，使玳安：「你騎了馬，問聲文嫂兒去。俺爺今日要來拜拜太太，看他怎的說？」玳安道：「爺且不消去。頭里小的撞見文嫂兒騎着驢子，打門首過去了。他明日初四，王三官兒起身往東京與六黃公公磕頭去了。太太說，交爺初六日過去見節，他那里伺候着哩。」西門慶便道：「他真個這等說來？」玳安道：「莫不小的敢說謊？」這西門慶就入後邊去了。剛到上房坐下，忽有來安兒來報：「大舅來了。」只見吳大舅冠冕着，束着金帶，進入後堂，先拜西門慶，說道：「一言難盡！我吳鎧多蒙姐夫抬舉看顧，又破費姐夫了。多謝厚禮！日昨姐夫下降，我又不在家，失迎！空慢姐夫來了。今日敬來與姐夫磕個頭兒，恕我遲慢之罪！」說着，磕下頭去。西門慶慌忙半頭相還下來，說道：「大舅恭喜，自然之道理，至親何必計較！」吳大舅於是拜畢西門慶，月娘出來與他哥磕頭。頭戴翡白縐紗金梁冠兒，海獺臥兔，白綾對衿襖兒，沉香色遍地金比甲，玉色綾寬襴裙。耳邊二珠環兒，金鳳釵梳，胸前帶着金三事〈扌寨〉領兒，裙邊紫遍地金八條穗子的荷包，五色鑰匙線帶兒，紫遍地金扣花白綾高底鞋兒，打扮的鮮鮮兒的，向前花枝招颭，綉帶飄飄，插燭也似磕了四個頭。慌的大舅忙還半禮，說道：「姐姐兩禮兒罷！」說道：「哥哥、嫂嫂不識好歹，常來擾害你兩口兒。你哥老了，看顧看顧罷。」月娘道：「一時不到，望哥耽待些便了。」吳大舅道：「姐姐沒的說，累你兩口兒還少哩！」拜畢，西門慶留吳大舅坐，說道：「這咱晚了，料大舅也不拜人了。寬了衣裳，咱房里坐罷。」不想孟玉樓與潘金蓮兩個都在屋裏，聽見嚷吳大舅進來，連忙走出來與大舅磕頭，都是海獺臥兔兒，白綾襖兒，玉色挑線裙子；一個是綠遍地金比甲兒；一個是紫遍地金比甲兒。頭上戴的都是䯼髻，玉樓帶的是環子，金蓮是青寶石墜子，下邊尖尖趫趫顯露金蓮。與吳大舅磕了頭，逕往各人房裡去了。西門慶讓大舅房內坐的，騎火盆安放卓兒，擺上春盛菓盒，各樣熱碗夏飯，大饅頭、點心、八寶攢湯 ，一齊拿上來。小玉、玉筲都來與大舅磕頭。須臾，吃了湯飯，月娘用小金廂玳瑁鍾兒斟酒，遞與大舅。西門慶主位相陪。吳大舅讓道：「姐姐，你也來坐的。」月娘：「我就來。」又往裡間房內，拿出數樣配酒的菓菜來，都是冬笋、銀魚、黃鼠、〈魚秦〉鮓、海蜇、天花菜 、蘋婆 、螳螂、鮮柑、石榴、風菱、雪梨 之類。飲酒之間，西門慶便問：「大舅的公事都了畢停當了？」吳大舅道：「蒙姐夫抬舉，年即任便到了，上下人事，倒也都周給的七八，還有屯所裡未曾去到到任。明日是個好日期，衛中開了印來家，整理了些盒子，須得抬到屯所里到任，行牌拘將那屯頭來參見，分付分付。前官丁大人壞了事情，已是被巡撫侯爺參劾去了任。如今我接管承行，須得也要振刷在冊花戶，警勵屯頭，務要把這舊管新增，開報明白。到明日秋糧夏稅，纔好下屯衛收。」西門慶道：「通共約有多少屯田？」吳大舅道：「這屯田，不瞞姐夫說，太祖舊例，練兵衛因田養兵，省轉輸之勞，纔立下這屯田。後吃宰相王安石立青苗法，增上這夏稅。那時只是上納屯田秋糧，又不問民地。而今這濟州管內，除了拋荒葦場港隘，通共二萬七千頃頓地。每頃秋稅、夏稅，只徵收一兩八錢，不上五百兩銀子。到年終纔傾濟了，往東平府交納，轉行招商，以備軍糧馬草作用。」西門慶又問：「還有羨餘之利？」吳大舅道：「雖故還有些拋零一戶，不在冊者，鄉民頑滑，若十分進徵緊了，等秤斛斗重，恐聲口致起公論。」西門慶道：「若是有些甫餘兒也罷，難道說全徵？若徵收些出來，斛斗等秤上，也勾咱每上下攪給。」吳大舅道：「不瞞姐夫說，若會管此屯，見一年也有百十兩銀子尋。到年終，人戶們還有些雞鵝豚米面見相送。那個是各人取覓，不在數內的。只是多賴姐夫力量扶持。」西門慶道：「得勾你老人家攪給，也盡我一點之心。」正說着，月娘也走來旁邊陪坐。三人飲酒，到掌燈已後，吳大舅纔起身去了。西門慶那日就在前邊金蓮房中歇了一夜。到次日，早往衙門中開印，陞廳畫卯，發放公事。先是雲離守家發帖兒，初五日請西門慶并合衙官員吃慶官酒。西門慶次日，何千戶娘子藍氏下帖兒，初六日請月娘姊妹相會。且說那日，西門慶同應伯爵、吳大舅三人，起身到雲離守家。原來旁邊又典了人家一所房子，三間客位內擺酒，叫了一起吹打鼓樂迎接，都有卓面，吃至晚夕來家。巴不到次日，月娘往何千戶家吃酒去了。西門慶打選衣帽齊整，袖着賞賜包兒，騎馬戴眼紗，玳安、琴童跟隨，午後時分，逕來王招宣府中拜節，王三官兒不在，留下帖兒。文嫂兒又早在那裡接了帖兒，連忙報與林太太說，出來請老爺後邊坐。轉道大廳，到於後邊，進入儀門。少間，住房掀起明簾子，上面供養着先公王景崇影像，陳說兩卓春臺菓酌，朱紅公座虎皮校椅。腳下氍毹匝地，簾幙垂紅。少頃，林氏穿着大紅通袖襖兒，珠翠盈頭，粉粧膩臉，與西門慶見畢禮數，留坐待茶。分付大官把馬牽於後槽喂養。茶沒罷，讓西門慶寬衣內坐，說道：「小兒從初四日往東京與他叔父六黃太尉磕頭去了，只過了示宵纔來。」這西門慶一面喚玳安脫去上蓋，裡邊穿著白綾襖子，天青飛魚氅衣，粉底皂靴，十分綽耀。婦人房內安放卓席。黃銅四方獸面火盆。生着炭火。朝陽房屋，日色照窗。房中十分明亮，須臾，丫鬟拿酒菜上來。杯盤羅列，肴饌堆盈，酒汎金波，茶烹玉蕊。婦人錦裙綉襖，皓齒明眸。玉手傳盃，秋波送意，猜枚擲骰，笑語烘春。良久，意洽情濃。飲多時，目邪心蕩。看看日落黃昏，又早高燒銀燭。玳安、琴童下邊耳房放卓兒，自有文嫂兒主張酒饌點心管待。三官兒娘子，另在那邊角門內一所屋裡居住，自有丫鬟養娘伏侍，等閑不過這邊來。婦人又倒扣角門，僮僕誰敢擅入。酒酣之際，兩個共入裡間房內，掀開綉帳，關上窗戶。丫鬟輕剔銀釭，佳人忙掩朱戶。男子則解衣就寢，婦人即洗腳上床。枕設寶花，被翻紅浪，原來西門慶家中磨鎗備劍，帶了淫器包兒來，安心要鏖戰這婆娘，早把胡僧藥用酒吃在腹中。那話上使着雙托子，在被窩中，架起婦人兩股，縱塵柄入牝中。舉腰展力，那一陣掀騰鼓搗，其聲猶若數尺竹泥淖中相似，連聲響亮。婦人在下，沒口叫達達如流水。正是：

「照海旌幢秋色裡，  擊天鼙鼓月明中。」

有長詞一篇，道這場交戰。但見：

「錦屏前迷魂陣擺，綉幃下攝魄旗開。迷魂陣上，閃出一員酒金剛，色魔王，頭戴肉紅盔，錦兜鍪，身穿烏油甲，鋒紅袍，纏觔縧，魚皮帶，沒縫靴；使一柄黑纓鎗，帶的是虎眼鞭，皮薄頭流星槌，沒〈毛秋〉箭；跨一疋掩毛凹眼渾紅馬，打一面發雨翻雲大帥旗。攝魂旗下，擁一個粉骷髏，花狐狸，頭戴雙鳳翹，珠絡索，身穿素羅衫，翠裙腰，白練襠，凌波襪，鮫綃帶，鳳頭鞋；使一條隔天邊話絮刀，不得見，淚偷垂，容瘦減，粉面撾，羅幃傍；騎一疋百媚千嬌玉面〈毛秋〉，打一柄倒鳳顛鸞遮日傘。須臾，這陣上撲鼕鼕鼓震春雷，那陣上鬧挨挨麝蘭靉靆；這陣上腹溶溶被翻紅浪，那陣土刷剌剌帳控銀鈎。被翻紅浪精神健，帳控銀鈎情意乖。這一個急展展二十四解任徘徊，那一個忽剌剌一十八滾難掙扎；一個是慣使的紅綿套索鴛鴦扣，一個是好耍的拐子流星雞心搥。一個火忿忿桶子鎗，恨不的扎勾三千下；一個顫巍巍肉膀牌，巴不得塌勾五十回。這一個善貫甲披袍戰，那一個能奪精吸髓華。一個戰馬，叭蹋蹋蹅番歌舞地；一個征人，軟濃濃塞滿密林崖。一個醜搊搜剛硬形骸，一個俊嬌嬈杏臉桃腮。一個施展他久戰熬場法，一個賣弄他鶯聲燕語諧。一個鬬良久，汗浸浸釵橫鬢亂；一個戰多時，喘吁吁枕欹裀歪。頃刻間，只見這內襠縣，乞砲打成堆，個個皆腫眉睡眼；雯時下則望那莎草場，被鎗扎倒底，人人肉綻皮開。」正是：

「愁雲拖上九重天，  一派敗兵沿地滾；

幾番鏖戰貪淫婦，  不是今番這一遭。」

當下西門慶就在這婆娘心口與陰戶，燒了兩炷香，許下明日家中擺酒，使人請他同三官兒娘子去看燈耍子。這婦人一段身心，已是被他拴縛定了。於是滿口應承都去。這西門慶滿心歡喜，起來與他留連痛飲，至二更時分，把馬從後門牽出，作別方回家去。正是：

「不愁明日盡，  自有暗香來。」

有詩為證：

「盡日忠君倚畫樓，  相逢不捨又頻留；

劉郎莫謂桃花老，  浪把輕紅逐水流。」

都說西門慶到家，有平安迎門稟說：「今日有薛公公家差人送請帖兒，請爺早往門外皇庄看春，又是雲二叔家差人送了五個帖兒，請五位娘吃節酒。帖兒都交進去了。」西門慶聽了，沒言語，進入後邊月娘房來，只見孟玉樓、潘金蓮都在房內坐的。月娘從何千戶家赴了席來家，已摘了首飾花翠，止戴着䯼髻，撇着六根金簪子，勒着珠子箍兒。上着藍綾襖，下着軟黃綿紬裙子，坐着說話。西門慶進來，連忙道了萬福。西門慶就在正面椅上坐下，問道：「你今日往那裡，這咱纔來？」西門慶無得說：「我在應二哥家留坐，到這咱晚。」月娘便說起今日何千戶家酒席上事：「原來何千戶娘子還年小哩，今年纔十八歲！生的燈人兒也似一表人物，好標致！知今博古，透靈兒還強十分！見我去，恰似會了幾遍，好不喜狎。嫁了何大人二年光景，房裡倒使着四個丫頭，兩個養娘，兩房家人媳婦。」西門慶道：「他是內府御前生活所藍大監姪女兒，與他陪嫁了好少錢兒！」又道：「小廝對你說來？明日雲夥計家又請俺每吃節酒，送了五個帖兒，在揀粧上閣着。連薛內相家帖子，都放在一處。」因令玉筲：「拏過來與你爹瞧。」這西門慶看了薛內相家帖兒，又看雲離守家帖兒，下書他娘子兒「雲門蘇氏歛袵拜請。」西門慶說：「你每明日收拾了，都去走走。」月娘道：「留雪姐在家罷，只怕大節下，一時有個人客驀將來，他每沒處撾撓。」西門慶道：「也罷，留雪姐在家裡，你每四個去吧。明日我也不往那裡去，薛太監請我門外看春，我也懶待去。這兩日春氣發也怎的，只害這邊腰腿疼。」月娘道：「你腰腿疼，只怕是痰火。問任一官討兩服藥吃不是？只顧挨着怎的？」那西門慶道：「不妨事，由他，一發過了這兩日吃，心淨些。」因和月娘計較，到明日燈節，咱少不得置席酒兒，請請何大人娘子、連周守備娘子、荊南崗娘子、張親家母、喬親家母、雲二哥娘子，連王三官兒母親和大妗子、崔親家母，這幾位都會會，也只在十二三掛起燈來。還叫王皇親家那起小廝扮戲耍一日。爭耐去年還有賁四在家，扎了幾架烟火放。今年他東京去了，只顧不見來了，都交誰人看着扎？那金蓮在旁插口道：「賁四去了，他娘子兒扎也是一般。」這西門慶就瞅了金蓮道：「這個小淫婦兒，三句話就說下道兒去了。」那月娘、玉樓也不採顧，就罷了。因說道：「那三官兒娘，咱每與他沒有大會過，人生面不熟的，怎麼好請他？只怕他也不肯來。」西門慶道：「他既認我做親，咱送個帖兒與他，來不來隨他就是了。」月娘又道：「我明日不往雲家去罷，懷着個臨月身子，只管往人家撞來撞去的，交人家唇齒！」玉樓道：「姐姐，沒的說，怕怎麼的？你身子懷的又不顯，怕還不是這個月的孩子，不妨事。大節下，自恁散心去走走兒纔好。」說畢，西門慶吃了茶，就吃了茶，就往後邊孫雪娥房裏去了。那潘金蓮見他往雪娥房中去，叫了大姐，也就往前邊去了。西門慶到於雪娥房中，晚間交他打腿捏身上，捏了半夜。一宿晚景題過。到次日早辰，只見應伯爵走來借衣服頭面，對西門慶說：「昨日雲二嫂送了個帖兒，今日請房下陪眾嫂子坐。家中舊時有幾件衣服兒，都倒塌了。大正月出門入戶，不穿件好衣服，惹的人家笑話；敢來上覆嫂子，有上蓋衣服，借的兩套兒；頭面簪環，借的幾件兒。交他穿戴了去。」西門慶令王經：「你裡邊對你大娘說去。」伯爵道：「應寶在外邊拏着毡包并盒哩，哥哥累你拏進去，就包出來罷。」那王經接毡包進去。良久抱出來，交與應寶，說道：「里面兩套上色段子織金衣服，大小五件頭面，一雙二珠環兒。」應寶接的，往家去了。西門慶陪送伯爵吃茶，說道：「昨日房下在何大人家吃酒，來晚了。今日不想雲二哥娘子送了五個帖兒，又請房下每都會會兒。大房下又有臨月身孕，懶待去。我說他既來請，大節下你等走走去罷。我又連日不得閑。只昨日纔把人事拜了。今日咱每在雲二哥家吃了酒來，昨日家又出去有些小事，來家晚了。今日薛內相又請我門外看春，怎麼得工夫去？吳親廟裏又送帖兒初九日年例打醮，也是去不成，教小婿去了罷。這兩日不知酒多了也怎的，只害腰疼，懶待動彈。」伯爵道：「哥，你還是酒之過，濕疾流注在這下部。」西門慶道：「這節間到人家，誰是肯輕放了你我的？怎麼忌的住！」伯爵又問：「今日那幾會嫂子去？」西門慶：「大房下和第二、第三、第五的房下四人去，我在家且歇息兩日兒罷。」正說着，只見玳安拏進盒兒來，說道：「何老爹家差人送請帖兒來，初九日請吃節酒。」西門慶道：「早是你看着，人家來請，你不去？」於是看盒兒內放着三個請書兒，一個宛紅僉兒，寫着：「大寅丈四泉翁老先生大人」，一個寫「大都閫吳老先生大人」，一個寫：「大鄉望應老先生大人」：俱是「待生何永壽頓首拜。」玳安說：「他那里說不認的，教咱這里轉送送兒罷。」伯爵一見，便說：「這個都怎麼兒的？我還沒送禮兒去與他，他來請我，怎好去？」西門慶道：「我這里替你封上分帕禮兒，你差應寶早送去就是了。」一面令王經：「你封二錢銀子，一方手帕，寫你應二爹名字，與你應二爹。」因說：「你把這請帖兒袖了去，省的我又教人送。」只把吳大舅的差來安兒送去了。須臾，王經封了帕禮，遞與伯爵。伯爵打恭說道：「哥謝！容易是我後日早來會你，咱一同起身。」說畢，作辭去了。午間都表吳月娘等打扮停當，一頂大轎，三頂小轎，後面又帶着來爵媳婦兒惠元收疊衣服，一頂小轎兒；四名排軍喝道，琴童、春鴻、棋童、來安四個跟隨，往雲指揮家來吃酒。正是：

「翠眉雲鬢畫中人，  嬝娜宮腰迎出塵；

天上嫦娥元有種，  嬌羞釀出十分春。」

不說月娘與李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮都往雲離守家吃酒去了。西門慶分付大門上平安兒：「隨問甚麼人，只說我不在。有帖兒接了，就是了。」那平安徑過一遭，那里再敢離了左右，只在門首坐的。但有人客來望，只回不在家。西門慶那日，只在李瓶山房中圍爐坐的。自從李瓶兒沒了，月娘教如意兒休勒上奶去，每日只喂奶來興女孩兒城兒。連日西門慶害腿疼，猛然想起任醫官與他延壽丹，用人乳吃。於是來到房中，教如意兒擠乳。那如意兒節間，頭上戴着黃霜霜簪環，滿頭花翠，勒着翠藍銷金汗巾，藍紬子襖兒，玉色雲段披襖兒，黃綿紬裙子，腳下沙綠潞紬，白綾高底鞋兒，粧點打扮，比昔時不同。手上戴着四個烏銀戒指兒，坐在旁邊，打發吃了藥，又與西門慶斟酒脯菜兒。迎春打發吃了飯，走過隔壁，和春梅下棋去了。要茶要水，自有綉春在廚下打發。西門慶見丫鬟都不在屋里，在炕上斜靠着背，扯開白綾吊的羢褲子，露出那話來，帶着銀托子，教他用口吮咂。一面傍邊放着菓酌，斟酒自飲。因呼道：「章四兒，我的兒，你用心替達達咂，我到日日尋出件好粧花段子比甲兒來，你正月十二日穿。」老婆道：「看爹可怜見。」吮弄勾一頓飯時，西門慶道：「我兒，我心里要在你身上燒炷香兒。」老婆道：「隨爹你揀着燒炷香兒。」西門慶令他關上房門，把裙子脫了，上炕來仰臥在枕上，底下穿着新做的大紅潞紬褲兒，褪下一隻褲腿來。西門慶袖內還有燒林氏剩下的三個燒酒浸的香馬兒，撇去他抹胸兒，一個坐在他心口內，一個坐在他小肚兒底下，一個安在他〈毛皮〉蓋子上，用安息香一齊點着。那話下邊便插進牝中，低着頭看着拽，只顧沒稜露腦，送來送進不已，又取過鏡臺來，傍邊照看。須臾，那香燒到肉根前，婦人蹙眉齧齒，忍其疼痛，口里顫聲柔語，哼成一塊，沒口子叫：「達達爹爹，罷了我了，好難忍也！」西門慶更叫道：「章四兒淫婦，你是誰的老婆？」婦人道：「我是爹的老婆。」西門慶教與他：「你說是熊旺的老婆，今日屬了我的親達達了。」那婦人回應道：「淫婦原是熊旺的老婆，今日屬了我的親達達了！」西門慶又問道：「我會｛入日｝不會？」婦人道：「達達會｛入日｝〈毛皮〉。」兩個淫聲艷語，無般言語不說出來，西門慶那話粗大，撑的婦人牝戶滿滿，彼往來出入，帶的花心，紅如鸚鵡舌，黑似蝙蝠翅一般，翻覆可愛。西門慶於是把他兩股，板抱在懷內，四體交匝，兩相迎湊，那話盡沒至根，不容毫髮。婦人瞪目失聲、淫水流下。西門慶情濃樂極，精邈如湧泉。正是：

「不知已透春消息，  但覺形骸骨節鎔。」

有詩為證：

「任君隨意薦霞盃，  滿腔春事浩無涯；

一身徑藉東君愛，  不管未頭墜寶釵。」

當日西門慶燒了這老婆身上三處香，開門尋了一件玄色段子粧花比甲兒與他。至晚月娘眾人來家，對西門慶說：「原來雲二嫂也懷着個大身子。俺兩個今日酒席上都遞了酒，說過到明日兩家若分娩了，若是一男一女，兩家結親做親家；若都是男子，同堂攻書；若是女兒，拜做姐妹，一處做針指，來往同親戚兒耍子。應二嫂做保證。」西門慶聽了話笑，言休饒舌。到第二日，都是潘金蓮上壽。西門慶早起往衙門中去了。分付小廝每抬出燈來，收拾揩抹乾淨，大廳捲棚各處掛燈，擺設錦帳圍屏，叫來興買下鮮菓，叫了小優，晚夕上壽的東西。這潘金蓮早辰打扮出來，花粧粉抹，翠袖朱唇；走來大廳上，看見玳安與琴童站着高凳，在那裡掛燈，那三大盞珠子吊掛燈。笑嘻嘻說道：「我道是誰在這里，原來是你每在這里掛燈哩。」琴童道：「今日是五娘上壽，爹分付下俺每掛了燈，明日娘的生日好擺酒，晚夕小的每與娘磕頭，娘已定賞俺每哩。」婦人道：「要打便有，要賞可沒有！」琴童道：「爺嚛！娘怎的沒打不說話，行動只把打放在頭里？小的每是娘的兒女，娘看顧看顧兒更好，如何只說打起來！」婦人道：「賊囚，別要說嘴！你與他好生仔細掛那燈，沒的例兒撦兒的，拏不牢吊將下來。前日年里為崔本來，說你爹大白日里不見了，險不險，赦了一頓打，沒曾打。這槽兒可打成了！」琴童道：「娘只說破話，小的命兒薄薄的，又諕小的！」玳安道：「娘也不打聽，這個話兒娘怎得知？」婦人道：「宮外有株松，宮內有口鍾，鍾的聲兒，松的影兒，我怎麼有個不知道的！昨日可是你爹對你大娘說，去年有賁四在家，還扎了幾架烟火放。今年他不在家，就沒人會扎。乞我說了兩句：『他不在家，左右有他老婆會扎，教他扎不是！』」玳安道：「娘說的甚麼話？一個夥計家，那里有此事？」婦人道：「甚麼話？撞木靶，有此事，真個的！畫一道兒，只怕｛入日｝過界兒去了！」琴童道：「娘也休聽人說，他只怕賁四來家知道。」婦人道：「瞞那傻王八千來個！我只說那王八也是明王八，怪不的他往東京去的放心，丟下老婆在家，料莫他也不肯把〈毛皮〉閑着！賊囚根子們，別要說嘴！打夥兒替你爹做牽頭，勾引上了道兒，你每好圖躧狗尾兒！說的是也不是？敢說我知道，嗔道賊淫婦買禮來！與我也罷了，又送蒸酥與他大娘。另外又送一大盒瓜子兒與我，小買住我的嘴頭子，他是會養漢兒！我就猜沒別人，就知道是玳安兒這賊囚根子替他鋪謀定計。」玳安道：「娘屈殺小的，小的平白管他這勾當怎的？小的等閑也不往他屋裡去，娘也少聽韓回子老婆說話。他兩個為孩子好不嚷亂！常言：『要好不能勾，要歹登時就一篇；房倒壓不殺人，舌頭倒壓殺人。』聽者有，不聽者無。論起來賁四娘子為人和氣，在咱門首住着，家中大小，沒曾惡識了一個人。誰人不在他屋裡討茶吃？莫不都養着？倒沒放處！」金蓮道：「我見那水眼淫婦，矮着個靶子，兩是半頭磚兒也是一個兒，把那水濟濟眼擠着，七八拏的兒舀，好個怪淫婦！他便和韓道國老婆，那長大摔瓜淫婦，我不知怎的，搯了眼兒不待見他！」正說着，只見小玉走來說：「俺娘請五娘，潘姥姥來了，要轎子錢哩。」金蓮道：「我在這里站着，他從多咱進去了？」琴童道：「姥姥打夾道里，我送進去了。一來的抬轎的，該他六分銀子轎子錢。」金蓮道：「我那得銀子來？人家來不帶轎子錢兒走！」一面走到後邊，見了他娘，只顧不與他轎子錢，只說沒有。月娘道：「你與姥姥一錢銀子，寫帳就是了。」金蓮道：「我是不惹他，他的銀子都有數兒。只教我買東西，沒教我打發轎子錢！」坐了一回，大眼看小眼。外邊抬轎子的，催着要去。玉樓見不是事，向袖中拏出一錢銀子來，打發抬轎的去了。不一時，大妗子、二妗子、大師父來了。月娘擺茶吃了。潘姥姥歸到前邊他女兒房內來，被金蓮儘力數落了一頓，說道：「你沒轎子錢，誰教你來了？恁出魄削劃的，教人家小看！」潘姥姥道：「姐姐你沒與我個錢兒與我來，老身那討個錢兒來？好容易賙辨了這分禮兒來！」婦人道：「指望問我要錢，我那里討個錢兒與你？你看着睜着眼在這里，七個窟【土竉】，到有八個眼兒等着在這里！今後你有轎子錢，便來他家來；沒轎子錢，別要來。料他家也沒少你這個窮親戚，休要傲打嘴的獻世包！關王買豆腐，人硬！我又聽不上人家那等〈毛皮〉聲顙氣。前日為你去了，和人家大嚷大鬧的，你知道？你罷了，驢糞毬兒面前光，卻不知里面受恓惶！」幾句說的潘姥姥嗚嗚咽咽哭起來了。春梅道：「娘今日怎的只顧說起姥姥來了！」一面安撫老人家在里邊炕上的，連忙了點了盞茶與他吃。潘姥姥氣的在炕上睡了一覺，只見後邊請陪大妗子吃飯，纔起來往後邊去了。西門慶從衙門中來家，正在上房擺飯，忽有玳安拏進帖兒來說：「荊老爹陞了東南統制。來拜爹。」西門慶見帖兒上寫「新陞東南統制兼督漕運總兵官荊忠頓首拜。」慌的西門慶令抬開飯卓，連忙穿衣冠帶，迎接出來。只見荊總制穿着大紅麒麟補服，渾金帶進來，後面跟着許多僚掾軍牢。一面讓至大廳上，敘禮畢，分賓主而坐。茶湯上來，待茶畢，荊統制說道：「前日陞官，勒書纔到。還未上任，逕來拜謝老翁。」西門慶道：「老總兵榮擢，恭喜！大才必有大用，自然之道。吾輩亦有光矣，容當拜賀。」一面：「請寬尊服，少坐一飯。」即令左右放卓兒。荊統制再三致謝道：「學生奉告老翁，一家尚未拜，還有許多薄冗，容日再來請教罷。」便徑起身。西門慶那里肯放，隨令左右上來，寬去衣服，登時打抹春臺，收拾酒菓上來。獸炭頓燒，煖簾低放；金壺斟玉液，翠盞貯羊羔。纔斟上酒來，只見鄭春、玉相兩個小優兒來到，扒在面前磕頭。西門慶道：「你兩箇如何這咱纔來？」問鄭春：「那一個叫甚名字？」鄭春道：「他喚王相，是王柱的兄弟。」西門慶即令拏樂器上來彈唱，與他荊爺聽。須臾，兩個小優安放樂器停當，歌唱了一套霽景融和。左右拿上兩盤攢盒點心嗄飯，打發馬上人等。荊統制道：「這等就不是了。學生叨拜，下人又蒙賜饌，何以克當！」即令上來磕頭，西門慶道：「一二日房下還要潔誠請尊正老夫人賞燈一敘，望乞下降。在座者惟老夫人、張親家夫人，同僚何天泉夫人，還有兩位舍親，再無他人。」荊統制道：「若老夫人尊票到、賊荊已定趨赴。」又問起：「周老總兵怎的不見陞轉？」荊統制道：「我聞得周菊軒也只在三月間，有京營之轉。」西門慶道：「這也罷了。」坐不多時，荊統制告辭起身。西門慶送出大門，看着上馬喝道而去。晚夕潘金蓮上壽，後廳小優彈唱，遞了酒，西門慶便起身往金蓮房中去了。月娘陪着大妗子、潘姥姥、女兒郁大姐、兩個姑子，在上房坐的飲酒。潘金蓮便陪西門慶在他房內，從新又安排上酒來，與西門慶梯已遞酒磕頭。落後潘姥姥來了，金蓮打發他李瓶兒這邊歇臥。他便陪着西門慶自在飲酒作歡，頑耍做一處。都說潘姥姥到那邊屋里，如意、迎春讓他熱炕上坐着。先是姥姥看見明間內，靈前供擺着許多獅仙五老定勝 ，樹菓柑子，石榴蘋婆 ，雪梨鮮菓蒸酥點心，饊子蔴花，滿爐焚着未子香臘，點着長明燈，卓上拴着銷金卓幃，旁邊掛着他影，穿大紅遍地金袍兒，錦裙綉襖，珠子挑牌，向前道了個問訊，說道：「姐姐好處生天去了！」因坐在炕上，向如意兒、迎春道：「你娘勾了，官人這等費心追薦，受這般大供養勾了！他是有福的。」如意兒道：「前日娘的百日，請姥姥怎的不來？門外花大妗子和大妗子，都在這里來。十二個道士念經，好不大吹大打，揚播道場，水火煉度，晚上纔去了。」潘姥姥道：「幫年逼節，丟着個孩子在家，我來家中沒人，所以就不曾來。今日你楊姑娘怎的不見？」如意兒道：「姥姥還不知道，楊姑娘老病死了。從年里俺娘念經就沒來。俺娘們都往北邊與他上祭去了。」潘姥姥道：「可傷！他大如我，我還不曉的他老人家沒了！嗔道今日怎的不見他！」說了一回楊姑娘。如意兒道：「姥姥有鍾兒甜酒兒，你老人家用些兒？」一面教：「迎春姐，你放小卓兒在炕上，篩甜酒與姥姥吃盃。」不一時取到，飲酒之間，婆子又提起李瓶兒來：「你娘好人，有仁義的姐姐，熱心腸兒。我但來這里，沒曾把我老娘當外人看成。到就是熱茶熱水與我吃，還只恨我不吃。夜間和我坐着說話兒。我臨家去，好歹包些甚麼兒與我拏了去，誓沒曾空了我。不瞞姐姐你每說，我身上穿的這披襖兒，還是你娘與我的！正經我那冤家，半個折針兒也迸不出來與我！我老身不打誑語，阿彌陀佛，水米不打牙，他若肯與我一個錢，我滴了眼睛在地！你娘與了我些甚麼兒，他還說象小眼薄皮，愛人家的東西！想今日為轎子錢，你大包家拏着銀子，就替他老身出幾分，便怎的！咬定牙兒，只說他沒有。倒教後邊西房里姐姐，拏出一錢銀子來，打發抬轎的去了。歸到屋里，還數落了我一頓，到明日有轎子錢，便教我來；沒轎子錢，休教我上門走！我這去了，不來了，來到這里，沒的受他的氣！隨他去，有天下人心狠，不似俺這短壽命！姐姐你每聽着我說，老身苦死了，他到明日不聽人說，還不知怎麼收成結果哩！想著你從七歲沒了老子，我怎的守你到如今？從小兒交你做針指，往徐秀才家上女學去，替你怎麼纏手、縛腳兒的。你天生就是這等聰明伶俐？到得這步田地，他把娘喝過來斷過去，不看一眼兒！」如意兒道：「原來五娘從小兒上學來？嗔道恁題起來，就會識字深！」潘姥姥道：「他七歲兒上女學，上了三年，字倣也曾寫過：甚麼詩詞歌賦唱本上字不認的！」正說着，只見打的角門子響。如意兒道：「是誰叫門？」使綉春：「二姐，你去瞧瞧去。」那綉春走來，說：「是春梅姐來了。」如意兒連忙捏了潘姥姥一把手，就說道：「姥姥悄悄的，春梅來了。」潘姥姥道：「老身知道。他與我那冤家一條腿兒。」只見春梅進來，頭上翠花雲髻兒，羊皮金沿的珠子箍兒，藍綾對衿襖兒，黃綿紬裙子，金燈籠墜子子，貂鼠圍脖兒，走來見眾人陪着潘姥姥吃酒，說道：「姥姥還沒睡哩？我來瞧瞧姥姥來了。」如意兒讓他坐。這春梅把裙子摟起，一屁股坐在炕上。迎春便緊挨着他坐。如意坐在右邊炕頭上，潘姥姥坐在當中。因問：「你爹和你娘睡了不曾？」春梅道：「剛纔吃了酒，打發他兩個睡下了。我來這邊瞧瞧姥姥，有幾樣菜兒，一壺兒酒，取了來和姥姥坐的。」因央及綉春：「你那邊教秋菊掇下來，我已是攢下了。」那綉春不一時，走過那邊，取了來。秋菊放盒內掇着菜兒，綉春提了一錫瓶金華酒。分付秋菊：「你往房里看去，聽着若叫我，來這里對我說。」那秋菊把嘴谷都著了去了。一面擺酒在炕卓上，都是燒鴨 火腿，薰臘鵝 、細鮓糟魚、菓仁、鹹酸蜜食、海味之類，堆滿春臺。綉春關上角門，走進在旁邊陪坐。於是篩上酒來，春梅先遞了一鍾與潘姥姥，然後遞一鍾如意兒，一鍾與迎春。綉春在旁邊炕兒上坐的，共五人坐，把酒來斟。春梅護衣碟兒內，每樣揀出遞與姥姥眾人吃，說道：「姥姥，這個都是整菜，你用些兒。」那婆子道：「我的姐姐，我老身吃。」因說道：「就是你娘，從來也沒費恁個心兒管待我管待兒，姐姐，你倒有惜孤愛老的心！你到明日，管情好一步一步自高。敢是俺那冤家，沒人心，沒人義！幾遍為他心齷齪，我也勸他，他就扛的我失了色！今早是姐姐你看着，我來你家討冷飯吃來了？你下老實那等扛我！」春梅道：「姥姥罷，你老人家只知其一，不知其二。俺娘他爭強不伏弱的性兒，比不同的六娘，錢自有。他本等手里沒錢，你只說他不與你；別人不知道，我知道。相俺爹雖是抄的銀子放在屋里，俺娘正眼兒也不看他的。若遇着買花兒東西，明公正義問他要，不恁瞞並藏背掖的；教人看小了他，他怎麼張着嘴兒說人！他本沒錢，姥姥怪他，就虧了他了。莫不我護他？也要個公道！」如意兒道：「錯怪了五娘。自古親兒骨肉，五娘有錢，不孝順姥姥，再與誰？常言道：『要打看娘面，千朵桃花一樹兒生。』到明日你老人家黃金入櫃，五娘他也沒個貼皮貼肉的親戚，就如死了俺娘樣兒！」婆子道：「我有今年沒明年，知道今死明日死？我也不怪他。」春梅見婆子吃了兩鍾酒，韶刀上來了。便叫迎春：「二姐你拏骰盆兒來，咱每個擲個骰兒搶紅耍子兒罷。」不一時，取了四十個骰兒的骰盆兒來。春梅先與如意與擲，擲了一回，又與迎春擲，都是賭大鐘子。你一盞，我一鍾，須臾竹葉穿心，桃花上臉，把一錫瓶酒吃的罄淨。迎春又拏上半鐔麻姑酒 來，也都吃了。約莫到二更時分，那潘姥姥老人家，熬不的，又早前靠後仰打起盹來，方纔散了。春梅便歸這邊來。推了推角門，開着；進入院內，只見秋菊正在明間板壁縫兒內，倚着春凳兒，聽他兩個在屋里行房，怎的作聲喚，口中呼叫甚麼。正聽的熱鬧，不防春梅走來到根前，向他腮頰上，儘力打了個耳刮子，罵道：「賊小死的囚奴，你平白在這里聽甚麼！」打的秋菊睜睜的說道：「我在這裡打盹，誰聽甚麼來？你就來打我！」不想房內婦人聽見，便問春梅：「他和誰說話？」春梅道：「沒有人。我使他關門，他不動。」於是替他摭過了。秋菊揉着眼，關上房門。春梅走到炕上，摘頭睡了，不在話下。正是：

「鷓鷓有意留殘景，  杜宇無情戀晚輝。」

一宿晚景題過。次日，潘金蓮生日，有傅夥計、某夥計、賁四娘子、崔本媳婦、段大姐、吳舜臣媳婦、鄭三姐、吳二妗子都在這里。西門慶約會吳大舅、應伯爵，整衣冠，尊瞻視，騎馬喝道，往何千戶家赴席。那日也有許多官客，四個唱的，一起雜耍；周守禦同席。飲酒至晚回家，就在前邊和如意兒歇了。到初十日，發帖兒請眾官娘子吃酒。月娘便向西門慶說：「趁着十二日看燈酒，把門外他孟大姨和俺大姐，也帶著請來坐坐，省的教他知道惱，請人不請他。」西門慶道：「早是你說。」分付陳經濟：「再寫兩個帖，差琴童兒請去。」這潘金蓮在旁聽著多心，走到屋里，一面攛掇把潘姥姥就要起身。月娘道：「姥姥，你慌去怎的？再消住一日兒是的。」金蓮道：「姐姐，大正月裏，他家里丟着孩子沒人看，教他去罷。」慌的月娘裝了兩個盒子點心菜食，又與了他一錢轎子錢，管待打發去了。因對着李嬌兒說：「他明日請他有錢的大姨兒來看燈吃酒，一個老行貨子，觀眉觀眼的，不打發去了，平白教他在屋里做甚麼？待要說是客人，沒好衣服穿；待要說是燒火的媽媽子，又不似。倒沒的教我惹氣！」西慶使玳安兒送了四個請書兒往招宣府，一個請林太太，一個請王三官兒娘子黃氏。又使他院中早叫李桂姐、吳銀兒、鄭愛月兒、洪四兒，四個唱的，李銘、吳惠、鄭奉三個小優兒。不想那日賁四從東京來家，梳洗頭臉，打選衣帽齊整，來見西門慶磕頭，遞上夏指揮回書。西門慶問他：「如何住這些時不來？」賁四具言在京感冒打寒一節，直到正月初二日，纔收拾起身回來。夏老爹多上覆老爹，多承看顧。西門慶照舊還把鑰匙教他管絨綿鋪。另外一間，教吳二舅開鋪子賣紬絹。到明日松江貨船到，都卸在獅子街房內，同來保發賣，且教賁四娘叫花兒匠在家，儹造兩架烟火，十二日要放與堂客看。早約下應伯爵、謝希大、吳大舅、常時節四位，白日在廂房內坐的。晚夕只見應伯爵領了李三見西門慶，先道當日外承携之事。坐下吃畢茶，方纔說起：「李三哥來，今有一宗買賣與你說，你做不做？」西門慶道：「端的甚麼買賣，你說來？」李三道：「今有朝廷東京行下文書，天下十三省，每省要用萬兩銀子的古器。咱這東平府坐派着二萬兩，批文在巡按處，還未下來。如今大街上張二官府破二百兩銀子幹這宗批要做，都看有一萬兩銀子尋。小人會了二叔，敬來對老爹說。老爹若做，張二官府拏出五千兩來，老爹拏出五千兩來，兩家合着做這宗買賣，左右沒人，這邊是二叔和小人與黃四哥，他那邊還有兩個夥計，二八分錢使。未知老爹意下何如？」西門慶問道：「是甚麼古器？」李三道：「老爹還不知。如今朝廷皇城內新蓋的艮嶽，改為壽岳，上面起蓋許多亭臺殿閣；又建上清寶籙宮會真堂璇神殿；又是安妃娘娘梳粧閣；都用着這珍禽奇獸，周彝商鼎，漢篆秦爐，宣王石鼓，歷代銅鞮，仙人掌，承露盤，并希世古董玩器擺設。好不大興工程，好少錢糧！」西門慶聽了，說道：「此是我與人家打夥兒做，我自家做了罷。敢量我拏不出這一二萬銀子來？」李三道：「得老爹全做，又好了！俺每就瞞着他那邊了。左右這邊二叔和俺每兩個，再沒人。」伯爵道：「哥，家里還添個人兒不添？」西門慶道：「到根前，再添上賁四替你們走跳就是了。」西門慶又問道：「批文在那里？」李三道：「還在巡按上邊，沒發下來哩。」西門慶道：「不打緊，我這差人寫封書，封些禮，問宋松原討將來就是了。」李三道：「老爹若討去，不可遲滯。自古兵貴神速，先下米的先吃飯。誠恐遲了，行到府裏，乞別人家幹的去了。」西門慶笑道：「不怕他。設使就行到府里，我也還教宋松原拏回去就是；胡府尹我也認的。」於是留李三、伯爵同吃了飯，約會我如今就寫書，明日差小价去。李三道：「又一件，宋老爹如今按院不在這里了。從前日起身，往兗州府盤查去了。」西門慶道：「你明日就同小价往兗州府走遭。」李三道：「不打緊，等我去，來回破五六日罷了。老爹差那位管家？等我會下，有了書，教他往我那里歇。明日我同他好早起身。」西門慶道：「別人你宋老爹不認的。他常喜的是春鴻，教春鴻，來爵一時兩個去罷。」於是叫他二個人到面前，會了李三，晚夕在他家宿歇。伯爵道：「這等纔好，事要早幹。多才疾足者得之！」於是與李三吃畢飯，告辭而去。西門慶隨即教陳經濟寫了書，又封了十兩葉子黃金，在書帕內與春鴻、來爵二人，分付路上仔細：「若討了批文，即便早來，若是行到府里，問你宋老爹討張票，問府里要。」來爵道：「爹不消分付，小的曾在兗州答應過徐參議，小的知道。」於是領了書禮，打在身邊，逕往李三家去了。不說十一日來爵、春鴻同李三早顧了長行頭口，往兗州府去了。都說十二日，西門慶家中請各官堂家飲酒，那日在家不出門，約下吳大舅、應伯爵、謝希大、常時節四位晚夕來在捲棚內賞燈飲酒。王皇親家樂小廝，從早辰就挑了廂子來了，在前邊廂房做戲房。堂客到，打銅鑼銅鼓迎接。周守禦娘子有眼疾，不得來，差人來回。又是荊統制娘子、張團練娘子、雲指揮娘子，并喬親家母、崔親家母、吳大姨、孟大姨都先到了。只有何千戶娘子，王三官母親林太太并王三官娘子不見到。西門慶使排軍、玳安、琴童兒來回催邀了兩三遍，又使文嫂兒催邀。午間只見林氏一頂大轎，一頂小轎跟了來。見了禮，請西門慶拜見。問：「怎的三官娘子不來？」林氏道：「小兒不在，家中沒人。」拜畢下來。止有何千戶娘子，直到晌什大錯纔來。坐着四人大轎，一個家人媳婦，坐小轎跟隨，排軍抬着衣廂，又是兩位青衣家人，緊扶着轎竿。到二門裏纔下轎，前邊鼓樂吹打迎接。吳月娘眾姊妹迎至儀門首。西門慶悄悄在西廂房放下簾來，偷瞧見這藍氏，年約不上二十歲，生的長挑身材，打扮的如粉粧玉琢。頭上珠翠堆滿，鳳翹雙插。身穿大紅通袖五彩粧花四獸麒麟袍兒，繫着金箱碧玉帶，下襯着花錦藍裙，兩邊禁步叮〈口東〉，麝蘭香噴。但見：

「儀容嬌媢，體態輕盈。姿性兒百伶百俐，身段兒不短不長。細彎彎兩道蛾眉，直侵入鬢；滴溜溜一雙鳳眼，來往踅人。嬌聲兒似囀日流鶯，嫩腰兒似弄風楊柳。端的是綺羅隊里生來，都壓豪華氣象；珠翠叢中長大，那堪雅淡梳粧。開遍海棠花，也不問夜來不少；飄殘楊柳絮，竟不知春色如何。要知他半點真情，除非是穿綺窗皓月；能施他一腔心事，都便似翻綉幌清風。輕移蓮有步，有蕊珠仙子之風流；欵蹙湘裙，似水月觀音之態度。」

正是：

「比花花解語，  比玉玉生香！」

這西門慶不見則已，一見魂飛天外，魄喪九霄。未曾體交，精魄先失。少頃，月娘等迎接，進入後堂相見。敍禮已畢，請西門慶拜見。西門慶得不還一聲，連忙整衣冠行禮，恍若瓊林玉樹臨凡，神女巫山降下。躬身施禮，心搖目蕩，不能禁止。拜見畢，下來。先在捲棚內放卓兒擺茶，極盡希奇美饌。然後大廳上坐陳水陸珍羞，正面設石崇錦帳圍屏，四下鋪玳筵廣席。花燈高挑，綵繩半拽。雕梁錦帶低垂，畫燭齊明寶蓋。魚龍山戲，恍一片珠璣；殿閣樓臺，簇千團翡翠。左邊廂，九姊十妹美人圖畫丹青；右首下，九曜八洞神仙粧成金碧。吃的是龍肝鳳髓 ，熊掌駝峰 。歌的錦瑟銀箏，鳳筲象管。龜鼓鼕鼕驚過鳥，砍喉囀囀遏行雲。席上嬌嬈，盡是珠圍翠繞；階下腳色，皆按離合悲歡。正是：

「得多少進酒了鬟雙落浦，  獻羔侍妾兩嫦娥。」

當下林太太上席，戲文扮的是小天香半夜朝元記。唱了兩摺下來，李桂姐、吳銀兒、鄭月兒、洪四兒四個唱的上去彈唱。吳大姨門外，先起身去了。唱燈詞錦綉花燈半空挑。西門慶在捲棚內，自有吳大舅、應伯爵、謝希大、常時節，李銘、吳惠、鄭春三個小優兒彈唱飲酒。不住下來大廳格子外，往里觀覷。這各家跟轎子家人伴當，自有酒饌，前廳管待，不必用說。次第明月圓，容易彩雲散；樂極悲生，否極泰來，自然之理。西門慶但知爭名奪利，縱意奢淫。殊不知天道惡盈，鬼錄來追，死限臨頭。到晚夕，堂中點起燈來，小優兒彈唱燈詞。還未到起更時分，西門慶正陪着人坐的，就在席上齁齁的打起睡來。伯爵便行令猜枚，鬼混他，說道：「哥，你今日沒高興，怎的只打睡？」西門慶道：「我昨日沒曾睡，不知怎的，今日只是沒精神打睡。」只見四個唱的下來。伯爵教兩個唱燈詞，兩個遞了酒。當下洪四兒與鄭月兒兩個彈着箏琵琶唱，吳銀兒與李桂姐遞酒。正要在熱鬧處，忽玳安來報：「林太太與何老爹娘子起身了。」這西門慶席下來，黑影里走到二門里首，偷看着他上轎。月娘眾人送出來，前邊天井內看放烟火。藍氏穿着大紅遍地金貂鼠皮襖，翠藍遍地金裙。林太太是白綾襖兒，貂鼠披襖，大紅裙，帶着金鐸玉珮。家人打着燈籠，簇擁上轎而去。這西門慶正是餓眼將穿，饞涎空嚥，恨不能就要成雙。見藍氏去了，悄悄從夾道進來。當時沒巧不成語，姻緣會湊，可霎作怪！不想來爵兒媳婦見堂客散了，正從後邊歸來開他房門。不想頂頭撞見西門慶，沒處藏躲。原來西門慶見媳婦子生的喬樣，安心已久。雖然不及來旺妻宋氏風流，也頗克得過第二。於是乘着酒興兒，雙關接進他房中親嘴。這老婆當初在王皇親家，因是養個主子，被家人不忿攘鬧，打發出來。今日又撞着這個道路，如何不從。一面就遞舌頭在西門慶口中。兩個解衣褪褲，就按在炕沿子上，掇起腿來，被西門慶就聳了個不亦樂乎。正是：

「未曾得遇鶯娘面，  且把紅娘去解饞。」

有詩為證：

「燈月交光浸玉壺，  分得清光照綠珠；

莫道使君終有婦，  教人桑下覓羅敷。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：






\end{showcontents}


