%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十三回　
\chapter{潘金蓮不憤憶吹簫\KG 郁大姐夜唱鬧五更}


「巧厭多乖拙厭閒，  善言懦弱惡嫌頑，

富遭嫉妒貧遭辱，  勤又貪圖儉又慳；

觸目不分皆笑拙，  見機而作又疑奸，

思量那件合人意，  為人難做做人難。」

話說應伯爵回家去了。西門慶正在花園藏春塢坐著，看泥水匠打地爐炕。墻外燒火，裡邊地暖如春。安放花草，庶不至於煤煙薰觸。忽見平安拿進帖來，稟說：「帥府周爺那里差人送分資來了。盒內封著五封分資：周守備、荊都監、張團練、劉薛二內相，每人五十星，粗帕二方，奉引賀敬。」西門慶令左右收入後邊，拿回帖打發來人去了。且說那日楊姑娘與吳大妗子、潘姥姥坐轎子先來了。然後薛姑子、大師父、王姑子并兩個小姑子妙趣、妙鳳并郁大姐，多買了盒兒來，與玉樓做生日。吳月娘在上房擺茶，眾姊妹都在一處陪侍。須臾吃了茶，各人都取便坐了。潘金蓮想著要與西門慶做白綾帶兒，三不知走到房裡，拿過針線匣，揀一條白綾兒，用扣針兒親手〈糸秋〉龍帶兒，用纖手向減粧磁盒兒內傾了些顫聲嬌藥末兒，裝在裡面周圍。又進房來，用倒口針兒撩縫兒，甚是細法，預備晚夕要與西門慶雲雨之歡。不想薛姑子驀地進房來，送那安胎氣的衣胞符藥。這婦人連忙收過，一連陪他坐的。這薛姑子見左右無人，悄悄遞與他，向他說：「多整理完備了。你揀了壬子日空心服，到晚夕與官人在一處，管情一度就成胎氣。你看後邊大菩薩，也是貧僧替他安的胎，今也有了半肚子了。我還說個法兒，與你縫做了錦香囊，我贖道硃砂雄黃符兒，安放在裡面，帶在身邊，管情就是男胎，好不准驗。」這婦人聽了，滿心歡喜。一面接了符樂，藏放在廂中。拿過曆日來看，二十九日是壬子日。于是就稱了三錢銀子送與他說：「這個不當什麼，拿到家買根菜兒吃。等坐胎之時，你明日稍了硃砂符兒來著，我尋疋絹與你做鍾袖。」薛姑子道：「菩薩，快休計較！我不相王和尚那樣利心重。前者因過世那位菩薩念經，他說我攙了他的主顧，好不和我兩個嚷鬧，到處拿言語喪我，我的爺，隨他墮業，我不與他爭執。我只替人家行好，救人苦難。」婦人道：「薛爺你只行的事，各人心地不同。我這里勾當，你也休和他說。」薛姑子道：「法不傳六耳。我肯和他說？去年為後邊大菩薩喜事，他還說我背地得了多少錢，擗了一半與他纔罷了。一個僧家，戒行也不知，利心又重，得了十方施主錢粮，不修功果。到明日死沒，披毛戴角還不起！」說了回話，婦人教春梅：「看茶與薛爺吃。」那姑子吃了茶，又同他到李瓶兒那邊參了參靈，方歸後邊來。約後晌時分，月娘兩個放卓兒，炕屋里請坐。諸堂客明間內，坐的齊整。錦帳圍屏，放八仙卓，鋪著火盆，擺的案酒。晚夕孟玉樓與西門慶遞酒，穿著何太監與他那五彩飛魚氅衣，白綾襖子，同月娘居上。其餘四位都兩邊列坐。不一時，堂中畫燭高燒，壺內羊羔滿泛。邵鎌、韓佐兩個優兒，銀箏象板，月面琵琶，席前彈唱：「紛紛瑞靄飄，朵朵祥雲墜。」玉樓打扮粉粧玉琢，蓮臉生春，與西門慶遞酒。花枝招颭，綉帶飄飄，磕了四個頭，然後方與月娘眾姊妹俱見了禮，安席坐下。只見陳經濟向前，大姐執壺，先遞了西門慶、月娘，後與玉樓上壽。行畢禮，傍邊坐下。廚下壽麵點心添換，一齊拿上來。只見來安拿進盒兒來說：「應寶送人情來了。」西門慶教月娘收了，教來安：「送應二娘帖兒去，請你應二爹和大舅來坐坐。我曉的他娘子兒，明日也是不來，請二哥來坐坐罷。改日回人情與他就是了。」來安拿帖兒同應寶去了。西門慶坐在上面，不覺想起去年玉樓上壽，還有李大姐。今日子母五個，只少了他，由不得心中痛，眼中落淚。不一時，李銘斟上酒，下邊吃。湯飯上來了，兩個小優兒也來了，月娘分付：「你會唱『比翼成連理』不會？」韓佐道：「小的有。」纔待拿起樂器來彈唱，被西門慶叫近前來，分忖：「你唱一套『憶吹簫』我聽罷。」兩個小優連忙改調唱集賢賓：

「憶吹簫，玉人何處也！今夜病較添些。白露冷秋蓮香，粉墻低皓月偏斜。止不過暫時間饒破釵分，倒勝似數十年信絕音絕。對西風，倚樓空自嗟。望不斷巖樹重叠，悄的是流光去馬，雁陳擺蛇。」

〔逍遙樂〕「歡娛前夜，喜根燈能，香玉帶結。剛得了和協，誰承望又早離別？常記得相靠相偎笑語碟。畫堂中那日驕奢，受用些。樽中線釵，扇底紅牙，枕上蝴蝶。」

〔醋葫蘆〕「我和他，那日相逢臉帶羞，乍交歡心尚怯。半裝醉，半裝醒，半裝呆。兩情濃，到今難棄。錦帳裡鴛鴦衾，方纔溫熱。把一枝鳳凰簪兒，做了三兩截。」

又：  「我和他，挑著燈將好句兒截，背著人惱心說。直等到，碧梧窗外影兒斜。惜花心怕將春漏，涉蒼苔腳尖輕立，露珠的常污了踏青靴。」

又：  「我為他，朋情上將說話兒丟，他與我母親個，將喬擽兒摭。我為何在家中，費盡了巧唳舌。他為我褪湘裙鵑花上血。」

原來潘金蓮見唱些詞，盡知西門慶念思李瓶兒之意。唱到此句，在席上故意把手放在臉兒上，這點兒、那點兒羞他，說道：「孩兒，那里豬八戒走到冷舖中坐著，你怎的醜的沒對兒，一個後婚老婆，又不是女兒，那里討杜鵑花上血來？好了沒羞的行貨子！」西門慶道：「怪奴才，我只知道，那里曉的什麼？」那個小優唱道：

又：  「我為他，耳輪兒常熱。他為我面皮紅羞，把扇兒遮蝴蝶兒。一個相府內懷春女，一個是君前門彈劍客，半路里忽逢者。剛幾個千金夜，忽刺八拋去也！我怎肯恁隨邪，又去把墻花亂。」

〔後庭花〕「夢了些，虛飄飄，枕上蝴蝶。聽了些，咭叮噹簷前鐵。剛合上溫郎鏡，又早攔回卓氏車。我這里痛傷嗟，鴛帳冷，香消蘭麝。困將來，剛困些望陽，臺道路賒，那愁怎打疊？這相思索害他看銀河直又斜，對孤燈又滅。」

〔青歌兒〕「呀！風亂灑階前階前，黃葉一半遮。柳梢，柳稍殘月。這離情，比前春較陡些。害也斜瘦的唓嗻。待桑田重變，海枯渴，還不了風流業。浪里來，煞這愁，剛還在眼角哲，一又來到眉上惹。恨不的倩三尸腑細鑑碣。有一日綉幃中，肌玉重廝貼。我將他指尖兒輕捏，直說到樓頭北斗柄兒斜。」

唱畢，那潘金蓮不憤他唱這套，兩個在席上只顧拌嘴起來。月娘就有些看不上，便道：「六姐你也耐煩，兩個只顧且強什麼？楊姑奶奶和他大妗子，丟的在屋里冷清清的，沒個人兒陪他。你每著兩個進去陪他坐坐兒，我就來。」當下金蓮和李嬌兒往房裡陪楊姑娘、潘姥姥、大妗子坐去了。不一時，只見來安向前說：「應二娘帖兒送到了。二爹來了，大舅便來。」西門慶道：「你對過請溫師父來坐坐。」因對月娘說：「你分付廚下拿菜出來，我前邊陪他坐去。」又叫李銘：「你往前邊唱來罷。」李銘即跟著西門慶出來，西廂房內陪伯爵坐的，又謝他人情：「明日請令正好歹來看看。」伯爵道：「他怕不得來，家下沒人。」良久，溫秀才到，作揖坐下。伯爵舉手道：「早辰多有累老先生兒。」溫秀才道：「豈敢。」吳大舅也到了。相見讓位畢，一面琴童兒秉燭來。四人圍暖爐坐定，來安拿著春盛案酒，擺在卓上。伯爵燈下看見西門慶白綾襖子上，罩著青段五彩飛魚蟒衣，張爪舞牙，頭角崢嶸，揚鬚鼓鬣，金碧掩映，蟠在身上，諕了一跳。問：「哥，這衣服是那里的？」西門慶便立起身來，笑道：「你每瞧瞧，猜是那里的？」伯爵道：「俺每如何猜得著？」西門慶道：「此是東京何太監送我的。我在他家吃酒，因害冷，他拿出這件衣服與我披。這是飛魚，朝廷另賜了他蟒龍玉帶，他不穿這件，就相送了。此是一個大分上。」伯爵方極口誇獎：「這花衣服，少說也值幾個錢兒。此是哥的先兆，到明日高轉，做到都督上，愁玉帶蟒衣？何況飛魚，穿著界兒去了！」說著，琴童安放鍾筯，湯點心酒上來了。李銘在面前彈唱。伯爵道：「也該進去與三嫂遞杯酒兒纔好，如何就吃酒？」西門慶道：「我兒，你有孝順之心，往後邊與三嫂磕個頭兒就是了，說他怎的！」伯爵道：「不打緊，等我磕頭去。著緊磕不成頭，炕沿兒上見個意思兒出來就是了。」被西門慶向他頭上儘力打了一下，罵道：「你這狗材，單管恁沒大小！」伯爵道：「孩兒們若肯了，那個好意做大？」兩個又犯了回嘴，不一時拿將壽麵來。西門慶讓吳大舅、溫秀才、伯爵吃。西門慶因在後邊吃了，遞與李銘吃了。那李銘吃了，又上來彈唱。伯爵教吳大舅分付曲兒教他唱。大舅道：「不要索落他，隨他揀熟的唱去。」西門慶道：「大舅好聽瓦盆這一套兒。」一面令琴童斟上酒，李銘于是箏排雁柱，款定冰弦，這唱了一套「教人對景無言，終日減芳容。」下邊去了。只見來安上來稟說：「廚子家去，請問爹，明日叫幾名答應？」西門慶分付：「六名廚役，二名茶酒。明日具酒筵共五卓，俱要齊備。」來安應諾去了。吳大舅便問：「姐夫，明日請甚麼人？」西門慶悉把安郎中作東，請蔡九知府說了。吳大舅道：明日大巡在姐夫這里吃酒，又好了。」西門慶道：「怎的說？」吳大舅道：「還是我修倉的事，就在大巡手里題本。望姐夫明日說說，教我青白青白。到年終他若滿陞之時，圖他保舉一二，就是姐夫情分。」西門慶道：「這不打緊，大舅明日寫個履歷揭帖來，等我會便和他說。」這大舅連忙下來打恭。伯爵道：「老舅，你老人家放心。你是個都根主子，不替你老人家說，再替誰說？管情消不得吹噓之力，一箭就上垜。」前邊吃酒到二更時分散了。西門慶打發了李銘等出門，就分付：「明日俱早來伺候。」李銘等去了，小廝收進家活。上房內擠著一屋里人，聽見前邊散了，多往那房里去了。

說金蓮只說往他屋里去，慌的往外走不迭。不想西門慶進儀門來了，他便藏在影壁邊黑影兒裡，看著西門慶進入上房，悄悄走來窗下聽覷。只見玉筲站在堂屋門首，說道：「五娘怎的不進去？爹進來屋里來，和三娘多坐著不是？」又問：「姥姥怎的不見？」金蓮道：「老行貨子，他害身上疼，往房里睡去了。」良久，只聽月娘便問：「你今日怎的叫恁兩個新小王八子？唱又不會唱，只一味會三弄梅花。」玉樓道：「只你臨了教他唱鴛鴦浦蓮開，他纔依了你唱這套。好個猾小王八子，又不知叫什麼名字？一旦在這里只是頑。」西門慶道：「他兩個一個叫韓佐，一個叫邵謙。」月娘道：「誰曉的他叫什麼謙兒、李兒！」不防金蓮慢慢躡足潛踪，掀開簾兒進去，教他煖炕兒背後，便道：「你問他，正景姐姐分付的曲兒不教他唱，平白胡枝扯葉的，教他唱什麼憶吹簫李吹簫？支使的一飄個小王八子亂騰騰的，不知依那個的是。」這玉樓扭回看見是金蓮，便道：「是這一個六丫頭，你在那里來？猛可說出句話，倒諕我一跳。單愛行鬼路兒！你從多咱路在我背後？怎的沒看見你進來腳步兒响。」小玉道：「五娘在三娘背後好小一回兒。」金蓮點著頭兒，向西門慶道：「哥兒，你濃著些兒罷了！你的小見識兒，只說人不知道。他是甚『相府中懷春女？』他和我多是一般後婚老婆，什麼『他為你褪湘裙杜鵑花上血！』三個官唱兩個喏，誰見來？孫小官兒問朱吉，別的多罷了，這個我不敢許！可是你對人說的，自從他死了，好應心的菜也沒一碟子兒。沒了王屠，連毛吃豬。空有這些老婆睜著，你日逐只〈口床〉屎哩？見有大姐在上，俺每便不是上數的，可不著你那心的了！一個大姐怎當家理紀？也扶持不過你來，可可兒只是他好來？他死你怎的不拉掣住他？當初沒他來時，你也過來。如今就是諸般兒稱不上你的心了！題起他來，就疼的你這心里格地地的，拿別人當他借汁兒下麵，也喜歡的你要不的！只他那屋里水好吃麼？」月娘道：「好六姐，常言不說的：『好人不長壽，禍害一千年。』自古『鏇的不圓砍的圓。』你我本等是瞞貨，應不上他的心，隨他說去罷了！」金蓮道：「不是咱不說他，他說出來的話，灰人的心，只說人憤不過他。」那西門慶只是笑罵道：「怪小淫婦兒，胡說了！你我在那里說道這個話來？」金蓮道：「還是請黃內官那日，你沒對著應二和溫蠻子說：『從他死了，好菜也拿沒出一碟子來。』怪不的你老婆多死絕了！就是當初有他在，也不什麼的。到明日再扶一個起來，和他做對兒麼，賊沒廉恥撒根基的貨！」說的西門慶急了，跳起來，趕著拿靴腳踢他。那婦人奪門一溜烟跑了，這西門慶趕出去不見他，只見春梅站在上房門首。就一手搭伏著春梅肩背，往前邊來。月娘見他醉了，巴不的打發他前邊去睡，要聽三個姑子晚夕宣卷。于是教小玉打個燈籠，送他前邊去。金蓮和玉筲站在穿廊下黑影中，西門慶沒看見他。玉筲向金蓮道：「我猜爹管情向娘屋里去了。」金蓮道：「他醉了快發訕，由他先睡。等我慢慢進去。」這玉筲便道：「娘你等等，我取些菓子兒稍與姥姥吃去。」于是走到牀房內，袖出兩個柑子，兩個蘋波，一包蜜餞，三個石榴與婦人。婦人接的袖了，一直走到他前邊。只見小玉送了西門慶回來，說道：「五娘端的那邊？爹好不尋五娘。」這金蓮到房門首不進去，悄悄向窗眼里望裡張覷。覷看見西門慶坐在牀上，正摟著春梅做一處頑耍。恐怕攪擾他，連忙走到那邊屋里，把秋菊將菓子交付與了他。因問：「姥姥睡沒有？」秋菊道：「睡了一大回了。」囑付他：菓子好生收在揀粧內。」原復往後邊來。只見月娘、李嬌兒、孟玉樓、西門大姐、大妗子、楊姑娘并三個姑子，帶兩個小姑子妙趣、妙鳳，坐了一屋里人。姑子便盤膝坐在月娘炕上，薛姑子在當中，放著一張炕卓兒，炷了香，眾人多圍著他，聽他說佛法。只見金蓮笑掀簾子進來。月娘道：「你惹下禍來，往他屋里尋你去了。你不打發他睡，如何又來了？他到屋里打你？」金蓮笑道：「你問他敢打我不敢？」月娘道：「他不打你嫌我見，你頭里話出來的忒緊了。常言：『漢子臉上有狗毛，老婆臉上有鳳毛。』他有酒的人，我怕一時激犯他起來，激的惱了，不打你打狗不成？俺每倒替你捏兩把汗，原來你到這等潑皮！」金蓮道：「他就惱我，也不怕他。看不上那三等兒九格的！正景姐姐分付的曲兒不教唱，且東溝黎西溝耙，支使的個小王八子亂烘烘的，不知依那個的是。就是今日孟三姐好的日子，不該唱憶吹筲這套離別之詞。人也不知死那里去了，偏有那些佯慈悲假孝順，我和刺不上！」大妗子道：「你姐兒每亂了這一回，我還不知因為什麼來？姑夫好好的進來坐著，怎的又出他去了？」月娘道：「大妗子，你還不知道。那一個因想起李大姐來，說年時孟三姐生日還有他，今年就沒他了。落了幾點眼淚，教小優兒唱了一套『憶吹筲，玉人兒何處也。』這一個就不憤他唱這詞，剛纔搶白了爹幾句。搶白的那個急了，趕著踢打，這賊就走了。」楊姑娘道：「我的姐姐，你隨官人分付教他唱罷了，又搶白他怎的？想必每常見姐姐，每多全全兒的，今日只不見了李家姐姐，漢子家的心，怎麼不慘切個兒？」玉樓道：「好奶奶，這半日你還歌唱！誰嗔他唱？俺這六姐姐，平昔曉的曲子里滋味。那個誇死了的李大姐，比古人那個不如他。又尚的怎的兩個交的情厚，又怎麼沒山盟海誓，你為我，我為你，無比賽的好！這個牢成的又不顧慣，只顧拿言語白他，和他整廝亂了這半日。」楊姑娘道：「我的姐姐，原來這等聰明！」月娘道：「他什麼曲兒不知道！但題起頭兒，就知尾兒。相我若叫唱老婆和小優兒來，俺每只曉的唱出來就罷了。偏他又說那一段兒唱的不是了，那一句兒唱的差了，又那一節兒稍了。但在他爹說出來個曲兒，就和爹熱亂，兩個白搽白的，必須搽惱了纔罷。俺每使不去管他。」孟玉樓在傍戲道：「姑奶奶，你不知我，三四胎兒，只存了這個丫頭子。這丫頭子這般精靈兒古怪的！如今他大了，成了人兒，就不依我管教了。」金蓮便向他打了一下，笑道：「你又做我的，又來打上輩我的娘起來了。」玉樓道：「你看恁慣的少條兒尖教的，又來打上輩。」楊姑娘道：「姐姐，你今後讓他官人一句兒罷。常言：『一夜夫妻百日恩。』相隨百步，也有個徘徊之意。一個熱突突人兒，指頭兒似的少了一個，如何不想不疼不題念的！」金蓮道：「想怎的不想，也有個常時兒！一般都是你的老婆，做什麼擡一個滅一個？俺每多是劉湛兒鬼兒，不出村的！大姐在後邊，他也不知道。你還沒見哩，每日他從那里吃了酒來，就先到他房里，望著他影，深深唱諾，口里恰似嚼蛆一般，供著個羹飯兒著，舉筯兒，只像活的一般兒讓他，不知什麼張致！又嗔俺每不替他戴孝，俺每便不說。他又不是婆婆，胡亂帶過斷七罷了，只顧帶幾時？又與俺每亂了幾場。」楊姑娘道：「姐姐們見一半不見一半兒罷！」楊姑娘道：「好快，斷七過了這一向，又早百日來。」姑娘問：「幾時是百日？」月娘道：「早哩，到蠟月二十六日。」王姑子道：「少不的念個經兒？」月娘道：「挨年近節，忙忙的，且念什麼經？他爹只怕過年念罷了。」說著，只見小玉拿上一道土荳泡茶來，每人一盞。須臾吃畢，月娘洗手，向爐中炷了香，聽薛姑子講說佛法。先念揭曰：

「禪家法教豈非凡，  佛祖家傳在世間；

落葉風飄著地易，  等閒復上故枝難。」

此四句詩，單說著這為僧的，戒行最難。言人生就如同鐵樹一般，落得容易，全枝復節甚難；墮業容易，成佛作祖難。卻說當初治平年間，浙江寧海軍錢塘門南山淨慈古孝剎，有兩個得道的真僧，一個喚作五戒禪師，如何謂之五戒？第一不殺生命，第二不偷財物，第三不染淫聲美色，第四不飲酒茹葷，第五不妄言綺語。如何謂之明悟？言其明心見性，覺悟我真。這五戒禪師的家年方三十一歲，身不滿三尺，形容古怪；自伊師明悟，少其一目，俗名金禪，字佛教，如法了得，他與明悟是師兄師弟。一日同來寺中，訪大行禪師。禪師觀五戒佛法曉得，留在寺中做個首座。不數年大行圓覺，眾僧選他做了長老，每日到坐。那第二個明悟，年二十九歲，生得頭圓耳大，面闊口方，身體長大兔數羅汗，俗姓王，兩個如同一母所生。但遇說法，同外法應。忽一日冬盡春初時節，天道嚴寒，作雪下了兩日，雪霽天晴。這五戒禪師早辰坐在禪椅上，耳邊連連只聞得小兒啼哭，便叫一個身邊知心腹的清一道人：『你往山門前看有甚事來？報我知道。』這道人開了山門，見松樹下雪地上一塊破蓆，放著一個小孩兒。這是什麼人家丟在此處？向前看，是五六個月的女孩兒，破衣包裹。懷內片紙，寫著他生時八字。清一道：『救人一命，勝造七級浮屠。』連忙到方丈稟知長老，長老道：『善哉！難得你善心。』即抱回房中好生喂養，救他性命，這是好事。到了周歲，長老起了個名字，喚做紅蓮。日往月來，養在寺中，無人知覺，一向長老也忘了。不覺紅蓮長成十六歲。清一道人每日出鎖入鎖，如親生女一般。女子衣服鞋襪，如沙彌打扮，且是生得清俊。無事在房做針線，只指望招尋個女婿，養老送終。一日六月熱天，這五戒禪師忽想數十年前之事，逕來千佛閣後清一道人房中來。清一道：『長老希行，來此何幹？』五戒因問：『紅蓮女子在于何處？』清一不敢隱諱，請長老進房。一見就差了念頭，邪心輒起。分付清一：『你今早送他到我房中，不可有誤，你若依我，後日擡舉你，切不可泄漏與人。』清一不敢不依，暗思今夜必壞了這女身。長老見他應得不爽利，喚入方丈，與了他十兩白金及度牒。清一只得收了銀子，至晚送紅蓮到方丈。長老遂破了他身，每日藏鎖他在牀後紙帳房內，把些飯食與他吃。卻說他師弟明悟禪師在禪牀上入定回來，已知五戒差了念頭，犯了色戒，淫垢了紅蓮女子，把多年德行一旦拋棄了。我去勸醒，再不可如此。次日寺門前荷蓮花開，明悟令行者採一朵白蓮花來，插在膽瓶內，令請五戒來賞蓮花，吟詩談笑。不一時五戒至，兩個禪師坐下。明悟道：『師兄我今日見此花甚盛，竟請吾兄賞玩，吟詩一首。』行者拿茶吃了，預備文房四寶。五戒道：『將那荷根為題。』明悟道：『便將蓮花為題。』五戒控起筆來，寫詩四句：

『一枝菡萏瓣兒張，  相伴蜀葵花正芳；

紅留似火開如錦，  不如翠蓋芰荷香。』

明悟道：『師兄有詩，小弟豈得無詩？』于是拈筆寫四句：

『春來桃杏柳舒張，  千花萬蕊鬥芬芳；

夏賞芰荷如燦錦，  紅蓮爭似白蓮香！』

寫畢呵呵大笑。五戒聽了此言，心中一悟，面有愧色。轉身辭回方丈，命行者快燒湯洗浴罷，換了一身新衣，取紙筆忙寫八句頌曰：

『吾年四十七，  萬法本歸一，

只為念頭差，  今朝去得急；

傳語悟和尚，  何勞苦相逼，

幻身如閃電，  依舊蒼天碧。』

寫畢，放在佛前，歸到禪牀上就坐化了。行者忙去報與明悟。明悟聽得大驚，走來佛前看見辭世頌，遂說：『你好卻好了，只可惜差了這一著！你如今雖得個男身去，你不信佛法三寶，必然滅佛謗僧，後世墮落苦輪，不得歸依正道，深可痛哉！你道你去得，我趕你不著。』當下歸房，令行者燒湯洗浴，坐在禪牀上：『吾今趕五戒和尚去也，汝可將兩個人神子盛了，放三日一時焚化。』說畢，亦圓寂坐化。眾僧皆驚，有如此異事？傳得四方知道，本寺連日坐化了兩僧，燒香禮拜，佈施者人山人海，擡去寺前焚化。這清一道人遂收紅蓮改嫁平人養老。不日後，五戒托生，在西川眉州，與蘇老泉居士做兒子，名喚蘇軾，字子瞻，號東坡。明悟托生與本州姓謝道法為子，為端卿，後出家為僧，取名佛印。他兩個還在一處作對，相交契厚。正是：

「自到川中數十年，  曾在芸盧頂上眠，

參透趙洲關捩子，  好姻緣做惡姻緣；

桃紅柳綠還依舊，  石邊流水響潺潺，

今影指引菩堤路，  再休錯意戀紅蓮。」

薛姑子說罷，只見玉樓房中蘭香，拿了兩方盒細巧素菜菓碟，茶食點心，收了香爐，擺在卓上，又是一壺茶，與眾人陪三個師父吃了。然後又拿葷下飯來，打開一罈麻姑酒 ，眾人圍爐吃酒。月娘便與大妗子擲色兒搶紅。金蓮便與李嬌兒猜枚。玉筲便傍邊斟酒，又替金蓮打卓底下轉了兒。須臾，把李嬌兒贏了數杯。玉樓道：「等我和你猜，你只顧贏他罷。」這玉樓要金蓮露出手來，不許他褪在袖口邊。玉筲不許他近前。當夜一連反贏了金蓮幾鍾酒，又教郁大姐彈唱。月娘道：「你唱了鬧五更俺每聽。」郁大姐便調絃高聲唱玉交枝道：

「彤雲密布剪，鵝雪花辭舞，朔風凜冽穿窗戶。你心毒，奴更受苦。爹娘罵得奴心忒狠毒，你說來的話全不顧。把更兒從頭細數。」

〔金字經〕「夜迢迢，孤另另，冷清清，更靜初，不寄平安一紙書。腮邊流淚珠，不把佳期顧，一更里無限的苦。」

〔玉交枝〕「一更纔至冷清，撇奴在帳里，番來復去如何睡？二更里淚珠垂。」

又：  「二更難過，討一覺頻頻的睡著。今宵今宵，夢兒里來托。我思他，他思我，去時節海棠花兒開了半朵，到如今樹葉兒皆零落，枉教奴痴心兒等著。」

〔金字經〕「我痴心終日家等待你，何日是可，合少離多咱命薄；命薄，孤另孤另，怎生奈何！好著教難存坐，三更里睡夢兒多。」

〔玉交枝〕「三更月上好難挨，今宵夜長。燒殘蠟燭，銀臺上淚珠流三兩行。紅綾的被兒，閒了半牀。新桃的手帕兒在誰行放，瘦損了腰肢，腰肢沈郎。」

〔金字經〕「沈郎的腰肢瘦，每日家愁斷了腸。盼望情人淚兩行；兩行，對菱花懶去粧。瘦損了嬌模樣，四更里偏夜長。」

〔玉交枝〕「四更如晝枕邊想，不覺的淚流。靈神廟里曾發呪，剪青絲兩下里收。說來的話兒不應口，到如今閃的我，似章臺柳；柳，教奴痴心等守。」

〔金字經〕「我痴心終日家等待你，何日是休？望盼情人空倚樓，倚樓，想情人一筆勾，不由把眉雙皺，五更里淚珠流。」

〔玉交枝〕「五更雞唱，看看兒天色漸曉。放聲，欲待放聲，又恐怕傍人笑，一全家心內焦。燒香告禱神前筊，負心的自有天知道，枉教奴痴心等著。」

〔金字經〕「我痴心終日家等待你，何日是了？簷外叮噹鐵馬兒敲兒敲，攪的奴睡不著。一壁廂寒鴉叫，淒淒涼涼直到曉。」

〔玉交枝〕「曉來梳洗傍粧臺，懶上畫眉。房簷上喜鵲兒喳喳的，小梅香來報喜。報道是有情郎，真個歸奴，奴向入羅幃里，向前來奴家問你。」

〔後庭花〕「我問你個負心賊，你盡知一去了，半年來怎生無個信息？我道你應舉求官去，誰想你戀烟花家貪酒杯。我為你受孤恓，在那里偎紅倚翠？我為你病懨懨減了飲食，瘦伶仃消了玉體。挨清晨怕夕晚，一更里聽天邊孤雁飛，二更里想情人魂夢里，五更里醒來時不見你。」

〔柳葉兒〕「呀！空閒了鴛鴦錦被，寂寞了蒸約蒸約鶯嘶。海神廟見放著傍州例，不由我心中氣。你盡知負心的，自有個天知道。」

〔尾聲〕「流蘇錦帳同歡會，錦被里鴛鴦成對，永遠團圓直到底。」

當下金蓮與玉樓猜枚，被玉樓贏了一二十鍾酒，坐不住，往前邊去了。到前邊叫了半日，角門纔開。只見秋菊操眼，婦人罵道：「賊奴才，你睡來？」秋菊道：「我沒睡。」婦人道：「見睡起來，你哄我。你倒自在，就不說往後來接我要兒去。」因問：「你爹睡了？」秋菊道：「爹睡了這一日了。」婦人走到炕房里，摟起裙子來，就坐在炕上烤火。婦人要茶吃，秋菊連忙傾了一盞茶來。婦人道：「賊奴才，好乾淨手兒，你倒茶我吃！我不吃這陳茶，熬的怪泛湯氣！你叫春梅來，教他另拿小銚兒頓些好甜水茶兒，多著些茶葉，頓的苦艷艷我吃。」秋菊道：「他在那邊牀屋里睡哩，等我叫他起來。」婦人道：「你休叫他，且教他睡罷。」這秋菊不依，走到那邊屋里，見春梅〈扌歪〉在西門慶腳頭，睡得正好。被他搖推醒了，道：「娘來了，要吃茶，你還不起來哩。」這春梅噦他一口，罵道：「見鬼的奴才，娘來了罷了，平白唬人刺刺的！」一面起來，慢條斯禮，撒腰拉袴，走來見婦人。只顧倚著眼兒揉眼。婦人反罵秋菊：「恁奴才！你睡的甜甜兒的，把你叫醒了。」因教他：「你頭上汗巾子跳上去了，還不往下扯扯哩。」又問：「你耳躲上墜子，怎的只帶著一隻？往那里去了？」這春梅摸了摸，果然只有一隻金玲瓏墜子。便點燈往那邊牀上尋去，尋不見。良久，不想落在牀腳踏板上，拾起來。婦人問：「在那里來？」春梅道：「都是他失驚打怪叫我起來，乞帳鈎子抓下來了，纔在踏板上拾起來。」婦人道：「我那等說著，他還只當叫起你來。」春梅道：「他說娘要吃茶來。」婦人道：「我要吃口茶兒，嫌他那手不乾淨。」這春梅連忙舀了一小銚了水，坐在火上，使他撾了些炭放在火內。須臾，就是茶湯，滌盞兒乾淨，濃濃的點上去遞與婦人。婦人問春梅：「你爹睡下多大回了？」春梅道：「我打發睡了這一日了。問娘來，我說娘在後邊還未來哩。」這婦人吃了茶，因問春梅：「我頭裡袖了幾個菓子和蜜餞，是玉簫與你姥姥吃的，交付這奴才接進來，你收了？」春梅道：「我沒見他，知道放在那里？」這婦人一面叫秋菊問他：「菓子在那里？」秋菊道：「有，我放在揀粧內哩。」走去取來。婦人數了一數，只是少了一個柑子。問他：「那里去了？」秋菊道：「娘遞與拿進來，就放在揀粧內。那個害饞癆爛了口吃他不成？」婦人道：「賊奴才，還漲漒嘴！你不偷，往那去了？我親手數了交與你的。賊奴才，你看省手拈搭的，零零落落只剩下這些兒。乾淨吃了一半，原來只孝順了你！」教春梅：「你與我把那奴才一邊臉上打與他十個嘴巴。」春梅道：「那臢臉彈子，倒沒的齷齪了我這手！」婦人道：「你與我拉他。」雙手推顙到婦人跟前。婦人用手撙著他腮頰，罵道：「賊奴才，這個柑子是你偷吃了不是？你即實實說了，我就不打你。不然取馬鞭子來，我這一旋剝，就打了不數！我難道醉了？你偷吃了，一徑裡灤混我！」因問春梅：「我醉不醉？」那春梅道：「娘清淨白淨，那討酒來？娘信他，不是他吃了。娘不信，掏他袖子，怕不的還有柑子皮兒在袖子裡不止的。」婦人于是扯過他袖子來，用手掏他袖子，用手撇著不教掏。春梅一面拉起手來，果然掏出些柑子皮兒來。被婦人儘力臉上擰了兩把，打了兩個手八，便罵道：「賊奴才，痞不長俊！奴才你諸般兒不，一相這話舌偷嘴吃偏會！剛纔掏出皮來，吃了真賍實犯拿住，你還賴那個？我如今要打你，你爹睡在這里。我茶前酒後，我且不打你。到明日清淨白省，和你算帳！」春梅道：「娘到明日，休要與他行行忽忽的。好生旋剝了，教一個人，把他實辣辣打與他幾十板子。教他忍疼，他也懼怕些。甚麼鬬猴兒似的湯那幾棍兒，他纔不放心上！」那秋菊被婦人擰的臉脹腫的，谷都著嘴，往廚下去了。婦人把那一個柑子平白兩半，又拿了個蘋婆 、石榴，遞與春梅，說道：「這個與你吃。把那個留與姥姥吃。」這春梅也不瞧，接過來似有如無掠在抽屜內。婦人把蜜蒸也要分開，春梅道：「娘不要分，我懶待吃這甜行貨子，留與姥姥吃罷。」以此婦人不分，都留下了不題。婦人走到桶子上小解了，教春梅掇進坐桶來，澡了牝。又問春梅：「這咱天有多少時分？」春梅道：「月兒大倒西，也有三更天氣。」婦人摘了頭面，走來那邊牀房里，見卓上銀燈已殘，從新剔了剔，向牀上看，西門慶正打鼾睡。于是解鬆羅帶，卸褪湘裙，坐換睡鞋，脫了褌褲，上牀鑽在被窩裡與西門慶並枕而臥。睡下不多時，向他腰間摸他那話，弄了一回，白不起。原來西門慶與春梅纔行房不久，那話綿軟，急切捏弄不起來。這婦人酒在腹中，慾情如火，蹲身在被底，把那話用口吮咂，挑弄蛙口，吞裹龜頭，只顧往來不絕。西門慶猛然醒了，見他在被窩裡，便道：「怪小淫婦兒，如何這咱纔來？」婦人道：「俺每在後邊吃酒，孟三兒又安排了兩大方盒酒菜兒。郁大姐唱著，俺每陪大妗子、楊姑娘猜枚擲骰兒，又頑了這一日，被我把李嬌兒先嬴醉了。落後孟三兒和我兩個五子三猜，俺兩個到輸了好幾鍾酒。你到是便益，睡起一覺兒來好熬我。你看我依你不依！」西門慶道：「你整治那帶子了？」婦人道：「在褥子底下不是？」一面探手取出來與西門慶看了，扎在塵柄根下，繫在腰間，拴的緊緊的。又問：「你吃了不曾？」西門慶道：「我吃了。」須臾那話，乞婦人一壁廂弄起來。只見奢稜跳腦，挺身直舒，比尋常更舒七寸有余。婦人扒在身上，龜頭昂大，兩手搧著牝戶往裡放，須臾突入牝中。婦人兩手摟定西門慶脖項，令西門慶亦扳抱其腰，在上只顧揉搓，那話漸沒至根。婦人叫西門慶：「達達，你取我的【衤主】腰子，墊在你腰底下。」這西門慶便向牀頭取過他大紅綾抹胸兒，四摺叠起，墊著腰。這婦人在他身上馬伏著，那消幾揉，那話盡入。婦人道：「達達，你把手摸摸，多全放進去了，撑的裡頭滿滿兒的，你自在不自在？多揉進去。」西門慶用手摸摸，見盡沒至根，間不容髮，止剩二卵在外，心中覺翕翕然，暢美不可言。婦人道：「好急的慌，只是觸冷，咱不得拿燈兒照著幹。趕不上夏天好，這冬月間，只是冷的慌。」因問西門慶說道：「這帶子比那銀托子識好不好？強如格的陰門生疼的。這個顯得該多大又長出許多來，你不信摸摸，我小肚子七八頂到奴心。」又道：「你摟著我，等我今日一發在你身上睡一覺。」西門慶道：「我的兒，你睡達達。」摟著那婦人，把舌頭放在他口裡含著，一面朦朧星眼，欵抱香肩。睡不多時，怎禁那慾火燒身，芳心掩亂，于是兩手按著他肩膊，一舉一坐，抽徹至首，復送至根，叫：「親心肝罷了，六兒的心了。」往來抽捲，又三百回，比及精洩。婦人口中只叫：「我的親達達，把腰扱緊了。」一面把奶頭教西門慶咂，一覺一陣昏迷，淫水溢下。停不多回，婦人兩個抱摟在一處，婦人心頭小鹿實實的跳，登時四肢囷軟，香雲撩亂，于是洩出來，猶剛勁如故。婦人用帕搽之，便道：「我的達達，你不過卻怎麼的？」西門慶：「等睡起一覺來再耍罷。」婦人道：「我也挨不的身子，已軟癱熱化的。」當下雲收雨散，兩個並肩交股，枕籍于牀上寐，不覺東方之既白。正是：

「等門試把銀釭照，  一對天生連理人。」

畢竟未知後來何如，  且聽下回分解：


