%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十二回　
\chapter{豪客攔鬥玩煙火\KG 貴家高樓醉賞燈}


\begin{showcontents}{}



「星月當空萬燭燒，  人間天上雨元宵，

樂和春奏聲偏好，  人蹈衣歸馬亦嬌

易老韶光休浪度，  最公白髮不相饒，

千金博得斯須刻，  分付譙更仔細敲。」

話說西門慶打發喬家去了，走來上房和月娘、大妗子、李瓶兒商議。月娘道：「他家既先來與咱家孩子送節，咱少不的也買禮過去，與他家長姐近節，就權為插定一般。」月娘道：「庶不差了禮數。」大妗子道：「咱這裡少不的立上個媒人，往來方便些。」月娘道：「是孔嫂兒，咱家安上誰好？」西門慶道：「一客不煩二主，就安上老馮罷！」于是連忙寫了請帖八個，就叫了老馮來，教他同玳安拿請帖盒兒，十五日請喬老親家母、喬五太太，并尚舉人娘子，朱序班娘子、崔親家母、段大姐、鄭三姐來赴席，與李瓶兒做生日，并吃看燈酒。一面分付來興兒拿銀子早往糖餅舖，早定下蒸酥點心，多用大方盤，要四盤蒸餅，兩盤菓餅，團圓餅 ，兩盤玫瑰元宵餅 ；買四盤鮮菓；一盤李乾、一盤胡桃，一盤龍眼，一盤荔枝；四盤羹肴：一盤燒鵝 、一盤燒雞、一聲鴿子兒、一盤銀魚乾；兩套遍地錦羅段衣服，一件大紅小袍兒、一頂金絲縐紗冠兒，兩盞雲南羊角珍燈，一盒衣翠，一對小金手鐲，四個金寶石戒指兒。應伯爵來講李智、黃四官銀子事，看見，問其所以。西門慶告訴與喬大戶結親之事：「十五日好歹請令正來陪親家坐的。」伯爵道：「嫂子呼喚，房下必定來。」西門慶道：「今日請眾堂官娘子吃酒。」十四日早裝盒擔，教女婿陳經濟和賁四穿青衣服，押送過去。喬大戶那邊，酒筵管待，重加答賀。回盒中回了許多生活鞋腳，俱不必細說。且說那日院中吳銀兒，先送了禮來，買了一盤壽桃、一盤壽麵、兩隻燒鴨 、一副豕蹄、兩方綃金汗巾、一雙女鞋來，與李瓶兒上壽，就拜乾兒相交。月娘收了禮物，打發轎子回去。李桂姐只到次日纔來。見吳銀兒在這裡，悄悄問月娘：「他多咱來了？」月娘如此這般告他說：「昨日送了禮來，拜認你六娘做乾女兒了。」李桂姐聽了，一聲兒沒言語，一日只和吳銀兒使性子，兩個不說話。都說前廳有王皇親家二十名小廝唱戲，挑了廂子來，有兩名師父領着，先與西門慶磕頭。西門慶吩咐西廂房做戲房，管待酒飯。堂客到時，吹打迎接。大廳上玳筵齊整，錦茵匝地。先是周守備娘子、荊都監母親荊太太與張團練娘子先到了，俱是大轎，排軍喝道，家人媳婦跟隨。裡邊月娘、眾姊妹，多穿着袍出來迎接，至後廳敘禮，與眾親相畢，讓坐遞茶。等着夏提刑娘子到，纔擺茶。不料等的日中，還不見來。小廝邀了兩三遍，約午後時分，纔喝了道來，擡着衣匣，家人媳婦跟隨，許多僕從擁護。鼓樂接進去後廳與眾堂客見畢禮數，依次席坐下。先在捲棚內擺茶，然後大廳上坐。春梅、玉簫、迎春、蘭香，都是雲髻珠子纓絡兒，金燈籠墜，墜遍地錦比甲，大紅段袍，翠藍織金裙兒。惟春梅寶石墜子，大紅遍地錦比甲兒，席上捧茶斟酒。那日王皇親家樂扮的是西廂記。不說畫堂深處，珠圍翠繞，歌舞吹彈飲酒。單表西門慶那日打發堂客這里上茶，就騎馬約下應伯爵、謝希大往獅子街房裡去了。分付四架烟火，拿一架那裡去；晚夕堂客根前放兩架。那裡樓上，設放圍屏卓席，掛上燈，旋叫了個廚子，生了火，家中抬了兩食盒下飯菜蔬、兩壜金華酒 ，叫了兩個唱的，董嬌兒、韓玉釧兒。原來西門慶先使玳安顧下轎子，請王六兒同往獅子街房裡去。見婦人：「爹說請韓大嬸那裡晚夕看放烟火。」那婦人笑道：「我羞刺刺，怎麼好去哩！你韓大叔知道不嗔？」玳安道：「爹對韓大叔說了，教你老人家快收拾哩。若不是，使了老馮來請你老人家。今日各宅眾奶奶吃酒，六姐見他看哥兒那裡抹嘴去。見爹巴巴使了我來。因叫了兩個唱的，沒人陪他。」那婦人聽了，還不動身。一回只見韓道國來家，玳安道：「這不是韓大叔來了！韓大嬸這裡不信我說哩！」婦子向他漢子說：「真個教我去？」韓道國道：「老爹再三說，兩個唱的，沒人陪他，請你過去，晚夕就看放烟火。等你，還不收拾哩！剛纔教我把鋪子也收了，就晚夕一搭兒裡坐坐。保官兒也往家去了，晚夕該他上宿哩。」婦人道：「不知多咱纔散？你到那裡坐回就來罷。家裡沒人，你又不該上宿。」說畢，打扮穿了衣服，玳安跟隨，逕到獅子街房裡。來昭妻一丈青，又早在房裡收拾乾淨，下床炕帳幔褥被，多是見成的。安息沉香，薰的噴鼻香。房裡吊着兩盞紗燈，地平上火盆裡籠着一盆炭火。婦人走到裡面炕上坐下。良久，來昭妻一丈青走出來，遭了萬福，拿茶吃了。西門慶與應伯爵看了回燈，纔到房子裡，兩個在樓上打雙陸。樓上掛了六扇窗戶，掛着簾子，下邊就是燈市，十分熱鬧。打了回雙陸，收拾擺飯吃了，二人在簾裡觀看燈市。但見：

「萬井人烟錦綉圍，  香車駿馬鬧如雷；

鰲山聳出青雲上，  何處遊人不看來。」

伯爵因問：「明日喬家那頭幾位人來？」西門慶道：「有他家做皇親家五太太，明日我又不在家。早辰從廟中上元醮，又是府裡周菊軒那裡請吃酒。西門慶見人叢裡謝希大、祝日念，同一個戴方巾的在燈棚下看燈，指與伯爵瞧，因問：「那戴方巾這個人，你不認的他？如何跟着他一答兒裡走？」伯爵道：「此人眼熟，不認的他。」西門慶便叫玳安：「你去下邊悄悄請了謝爹來，休教祝麻子和那人看見。」玳安小廝是眼裡說話的賊，一直走下樓來，挨到人鬧裡，待祝日念和那人先過去了，從傍邊出來把謝希大拉了一把。慌的希大回身觀着，都是他。玳安道：「爹和應二爹在這樓上，請謝爹說話。」希大道：「你去，知道了。等陪他兩個到粘梅花處，就去見你爹。」玳安便一道烟去了。不想到了粘梅花處，這希大向人鬧處就扠過一邊，由着祝日念和那一個人只顧哩尋他。便走來樓上，見西門慶、應伯爵二個作揖。因說道：「哥來此看燈，早辰就不說，呼喚兄弟一聲。」西門慶道：「我早辰對眾人不好邀你每的。已托應二哥到你家請你去，請你不在家。剛纔祝麻子沒看見你這裡來？」因問：「那戴方巾的是誰？」希大道：「那戴方巾的是王昭宣府裡王三官兒。今日和祝麻子到我家，央我同許不與先生那裡借三百兩銀子，央我和老孫、祝麻子作保，要幹前程入武學肄業。我那裡管他這閒帳！剛纔陪他燈市裡走了走，聽見哥使盛价呼喚，我只伴他到粘梅花處，交我乘人亂，就扠開了，走來見哥。」因問伯爵：「你來多大回了？」伯爵道：「哥使我先到你家，你不在，我就來了。和哥在這裡打了這回雙陸。」西門慶問道：「你吃了飯不曾？叫小廝拿飯來你吃。」謝希大道：「可知道哩！早辰從哥那裡出來，和他兩個搭了這一日，誰吃飯來？」西門慶分付玳安：「廚下安排飯來，與你謝爹吃。」不一時搽抹卓兒乾淨，就是春盤子菜，兩碗稀爛下飯，一碗〈火川〉肉粉湯 ，兩碗白米飯。希大獨自一個吃了裏外乾淨，剩下些汁湯兒，還泡了碗吃了。玳安收下家活去。希大在傍看著兩個打雙陸。只見兩個唱的，門首下了轎子，擡轎的各提着衣裳包兒笑進來。伯爵早已在窗裏看見，說道：「兩個小淫婦兒，這咱纔來。」分付玳安：「且別教他往後邊去，先叫他樓上來見我。」希大道：「今日叫的是那兩個？」玳安道：「是董嬌兒、韓玉釧兒。」忙下樓說道：「應二爹叫你說話。」兩個那裡肯來，一直往後走了。見了一丈青拜了，引他入房中。看見王六兒頭上戴着時樣扭心｛髟狄｝髻兒，羊皮金箍兒，身上穿紫潞紬襖兒，玄色一塊瓦領披襖兒，白桃線絹裙子，下邊顯着趫趫兩隻金蓮，穿老鴉段子紗綠鎖線的平底鞋兒，拖的水鬢長長的，紫膛色不十分搽鉛粉，學個中人打扮，耳邊帶着了香兒；進門只望着他，拜了一拜，多在炕邊頭坐了。小鐵棍拿茶來，王六兒陪着吃了。兩個唱的，上上下下，把眼只看他身上。看一回，兩個笑一回，更不知是什麼人。落後玳安進來，兩個唱的悄悄問他每：「房中那一位是誰？」玳安沒的回答，只說是俺爹大姨人家，接來這看燈。兩個聽的進房中，從新說道：「俺每頭裡不知是大姨，沒曾見的禮，休怪。」于是插燭磕了兩個頭。慌的王六兒連忙還下半禮。落後擺上湯飯來，陪着同吃，兩個拿樂器，又唱與王六兒聽。伯爵打了雙陸，下樓來小淨手。聽見後邊唱，點手兒叫過玳安，問道：「你告我說，兩個唱的在後邊唱與誰聽？」玳安只是笑，不做聲，說道：「你老人家，曹州兵備，好管事寬。唱不唱，管他怎的？」伯爵道：「好賊小油嘴！你不和我說，愁我不知道？」玳安笑道：「你老人家，知道罷了！又問怎的？」說畢，一直往後走了。伯爵上的樓來，西門慶又與謝希大打了三貼雙陸。只見李銘、吳惠兩個驀地上樓來磕頭。伯爵道：「好呀！你兩個來的正好。在那裡來？怎知道俺每在這裡？」李銘跪下，掩口說道：「小的和吳惠先到宅裡來，宅裡說爹每在這邊房子裡擺酒，前來伏侍爹們。西門慶道：「也罷！你起來伺候。玳安，快往對門請你韓大叔去。」不一時，韓道國到了，作了揖坐下。一面收拾收放卓兒，廚下拿春盤案酒來，琴童便在旁邊用銅布甑兒篩酒。伯爵與希大居上，西門慶主位，韓道國打橫坐下，把酒來斟。一面使玳安後邊請唱的去。少頃，韓玉釧兒，董嬌兒兩個慢條斯禮上樓來，望上不當不正磕下頭去。伯爵罵道：「我道是誰來，原來是這兩個小淫婦兒！頭裡知道我在這裡，我叫着怎的不先來見我？這等大膽，到明日一家不與你個功德，你也不怕。」董嬌兒笑道：「哥兒，那裡隔墻掠見腔兒，可不把我諕殺！」韓玉釧道：「你知道愛奴兒掇着獸頭城以裡掠，好個丟醜兒的孩兒。」伯爵道：「哥，你今日忒多餘了。有了李銘、吳惠在這裡唱罷了，又要這兩個小淫婦做什麼？還不趁早打發他走。大節夜還趕幾個錢兒。等住回晚，越發沒人要了！」韓玉釧兒道：「哥兒，你怎的沒着？大爹叫了俺每來答應，又不伏侍你。哥，你怎的閑出氣？」伯爵道：「俊傻小剌骨兒，你見在這裡，不伏侍我，你說伏侍誰？韓玉釧道：「唐胖子吊在醋缸裡，把你撅酸了。」伯爵道：「賊小淫婦兒，是撅酸了我。等住回散了家去時，我和你答話！我左右有兩個法兒，你原出得我手。」董嬌兒道：「哥兒，那裡兩個法兒？說來我聽！」伯爵道：「我頭一個兒，對巡捕說了，拿你犯夜。到第二日，我拿個拜帖兒對你周爺說，拶你一頓好拶子。十分不巧，只消三分銀子燒酒，把擡轎的灌醉了，隨你這小淫婦去。天晚，到家沒錢，不怕鴇不打，管我腿事。」韓玉釧道：「十分晚了，俺每不去，在爹這房裡睡。再不，教爹這裡差人送俺每。王媽媽支錢一百文，不在于你。好淡嘴女又十撇兒。」伯爵道：「我是奴才，如今年程欺保了！」拏三道三，說笑回，兩個唱的在傍彈唱了春景之詞。眾人纔拿起湯飯來吃。只見玳安兒走來，報道：「祝爹來了。」眾人多不言語。不一時，祝日念上的樓來，看見伯爵和謝希大在上面，說道：「你兩個好吃，可成個人！」因說：「謝子純，哥這裡請你，也對我說一聲兒。三不知就走的來，教我只顧在粘梅花處那裡尋你。」希大道：「我也是誤行，纔撞見哥在樓上和應二哥打雙陸。走上來作揖，被哥留住了。」西門慶因令玳安兒：「拏椅兒來，和我祝兄弟在下邊坐罷。」于是安放鍾筯，在下席坐了。廚下拿了湯飯上來，一齊同吃。西門慶只吃了一個包兒，呷了一口湯，因見李銘在旁，都遞與李銘遞下去吃了。那應伯爵、謝希大、祝日念、韓道國每人青花白地吃一大深碗八寶攢湯 ，三個大包子。還零四個挑花燒賣 ，只留了一個包兒壓碟兒。左右收下湯碗去，斟上酒來飲酒。希大因問祝日念道：「你陪他還到那裡纔拆開了？怎知道我在這裡？」祝日念于是如此這般告說：「我因尋了你一回尋不着，就同王三官到老孫會了，往許不與先生那里借三百兩子去。乞孫寡嘴老油嘴，把借契寫差了。」希大道：「你每休寫上我，我不管。左右是你與老孫作保，討保頭錢使。」因問：「怎的寫差了？」祝日念道：「我那等分付他，寫了文書滑着些，立與他三限纔還他這銀子。不依我，教我從新把文書又改了。」希大道：「你文書上怎麼寫着？念一遍我聽。」祝日念道：「依着了我這等寫：

立借契人王寀，係招宣府舍人，休說因為要錢使用，只說要錢使用。憑中見人孫天化、祝日念作保，借到許不與先生名下，不要說白銀軟斯金三百兩，每月休說利錢，只說出納梅兒五百文。約至次年交還。別要題次年，只說約至三限交還。那三限？頭一限，風吹轆軸打孤雁；第二限，水底魚兒跳上岸；第三限，水裡石頭泡得爛；這三限交還他。平白寫了垓子點頭那一年纔還他。我便說，垓子點頭，倘忽遇着一年他動，怎了？教我改了兩句，說道：如借債人東西不在，代保人門面南北躲閃。恐後無憑，立此文契不用。到後又批了兩個字：後空。」

謝希大道：「你這等寫著，還說不滑稽？及到水裡石頭爛了時，知他和尚在也不在？」祝日念道：「你到說的好，有一朝天旱水淺，朝廷挑河，把石頭乞做工的夫子兩三鐝頭，坎得稀爛，怎了？那裡少不的還他銀子。」眾人說笑了一回。看看天晚，西門慶分付樓上點起燈，又樓簷前一邊一盞羊角玲燈，甚是奇巧。不想家中月娘使棋童兒和排軍人擡送了四個攢盒，多是美口糖食，細巧菓品；也有黃烘烘金橙，紅馥馥石榴，甜蹓蹓橄欖，青翠翠蘋婆，香噴噴水梨；又有純蜜蓋柿 ，透糖大棗 ，酥油松餅 ，芝麻蔴象眼 ，骨牌減煠 、蜜潤條環 ；也有柳葉糖 ，牛皮纏 ；端的世上稀奇，寰中少有。西門慶叫棋童兒向前問他：「家中眾奶奶們，散了不曾？還在那裡吃酒？誰使你送來？」棋童道：「大娘使小的送來，與爹這邊下酒。眾奶奶們還未散哩。戲文扮了四摺，大娘留住大門首吃酒，看放烟火哩。」西門慶問：「有人看沒？」棋童道：「擠圍滿街人看。」西門慶道：「我分付下平安兒，留下四名青衣排軍，拏欄杆在大門首攔人伺候，休放閑雜人挨擠。」棋童道：「小的與平安兒兩個同排軍，多看放了烟火。眾奶奶們七八散了，大娘纔使小的來了，並沒閑雜人攪擾。」西門慶聽了，分付把桌上飲饌，多搬下去，將攢盒擺上。廚下拏上一道菓餡元宵來。兩個唱的，在度前遞酒。西門慶分付棋童回家看去。一面重篩美酒，再設珍羞，教李銘、吳惠席前彈唱了一套燈詞雙調新水令：

「鳳城佳節賞元宵，遶鰲山瑞雲籠罩。見銀河星皎潔，看天塹月輪高，動一派簫韶，開玳宴儘歡樂。」

〔川撥棹〕「花燈兒兩邊挑，更那堪一天星月皎。我到見綉帶風飄，寶蓋微搖；鰲山上燈光照耀，剪春蛾頭上挑。」

〔第七兄〕「一居廂舞著唱著共彈著，驚人的這百戲其實妙。動人的高戲怎生學，笑人的院本其實笑。」

〔梅花酒〕「呀！一壁廂舞鮑老，仕女每打扮的清標。有萬種妖嬈，更百媚千嬌。一壁廂舞迓鼓，一壁廂躧高撬，端的有笑樂。細氤氳，蘭麝飄，笑吟吟，飲香醪。」

〔喜江南〕「呀！今日喜孜孜開宴賞元宵，玉纖慢撥紫檀槽。燈光明月兩相耀，照樓臺殿開，今日個開懷沉醉樂淘淘。」

唱畢，吃了元宵，韓道國先往家去了。少頃，西門慶分付來昭將樓下開下兩間，吊掛上簾子，把烟火架擡出去。西門慶與眾人在樓上看，教王六兒陪兩個粉頭，和來昭妻一丈青，在樓下觀看。玳安和來昭將烟火安放在街心裏，須臾點着。那兩邊圍看的，挨肩擦膀，不知其數。都說：西門大官府，在此放烟火，誰人不來觀看？果然紮得停當，好烟火！但見：

「一丈五高花樁，四圍下山棚熱鬧，最高處一雙仙鶴，口裡啣著一封丹書，乃是一枝起火，起去萃山律；一道寒光，直鑽透斗牛邊。然後正當中，一個西瓜砲迸開，四下裡人物皆著。觱剝剝，萬個轟雷皆燎徹。彩蓮舫，賽月明，一個趕一個，猶如金燈沖散碧天星；紫葡萄，萬架千株，好似驪珠倒挂水晶簾泊。霸王鞭，到處响亮，地老鼠，串遶人衣。瓊盞玉臺，端的旋轉得好看；銀蛾金彈，施逞巧妙難移。八仙捧壽，名顯中通；七聖降妖，通身是火。黃烟兒，綠烟兒，氤氳籠罩萬堆霞；緊吐蓮，慢吐蓮，燦爛爭開十段錦。一丈菊，與烟蘭相對；火梨花，共落地桃爭春。樓基殿閣，頃刻不見巍峨之勢；村坊社鼓，彷彿難聞歡鬧之聲。貨郎擔兒，上下光焰齊明；鮑風車兒，首尾迸得粉碎。五鬼鬧判，焦頭爛額見猙獰；十面埋伏，馬到人馳無勝負。總然費卻萬般心，只落得火滅烟消成煨燼。」

「玉漏銅壺且莫催，  星橋火樹徹明開，

萬般傀儡皆成妄，  使得遊人一笑回。」

那應伯爵見西門慶有酒了，剛看罷烟火，下樓來，見六兒在這裡。推小淨手，拉着謝希大、祝日念，也不辭西門慶就走了。玳安便道：「二爹那裡去？」伯爵便向他耳邊，說道：「俊孩子，我頭裡說的那本帳，我若不起身，別人也只顧坐着，顯的就不趣了。等你爹問你，只說俺每多跑了。」落後西門慶見烟火放了，問伯爵等那裡去了？玳安道：「應二爹和謝爹多一路去了。小的攔不回來。多上覆爹。」西門慶就不再問了。因叫過李銘、吳惠來，每人賞了一大巨杯酒與他吃。分付：「我且不與你唱錢。你兩個到十六日早來答應。還是應二爹三個，并眾夥計當家兒，晚夕在門首吃酒。」李銘跪下道：「小的告稟爹，十六日和吳惠、左順、鄭奉三個，多往東平府新陞的胡爺那裡別任官身去，只到後晌纔得來。」西門慶道：「左右俺每晚夕纔吃酒哩！你只休誤了就是了。」二人道：「小的並不敢誤。」於是跪着吃畢酒，拜辭出門。西門慶分付：「明日家中堂客擺酒，李桂姐、吳銀姐多在這裡，你兩個好歹來走一走。」與兩個唱的，一同出門，不在話下。西門慶吩咐來昭、玳安、琴童看着收家活，滅息了燈燭，就往後邊房裡去了。」且說來昭兒子小鐵兒，正在外邊看放了烟火。見西門慶進去了，于是來樓上，見他爹老子棹一盤子雜合的肉菜，一甌子酒，和些元宵，拿到房裡，就問他娘一丈青手裡拏着燒胡鬼子，被他娘打了兩下。不妨他走在後邊院子裡頑耍，只聽正面房子裡笑聲，只說唱的還沒去哩。見房門關着，于是眼裡望裡張看，見房裡掌着燈燭。原來西門慶和王六兒兩個，在床沿子上行房。西門慶已有酒的人，把老婆倒按在床沿上，燈下褪去小衣，那話上使着托子，幹後庭花。一手一陣，往來〈扌扉〉打，何止數百回，〈扌扉〉打的連聲响亮，其喘息之聲，往來之勢，猶賽折床一般，無處不聽見。這小孩子正在那裡明覷，不妨他娘一丈青走來後邊，看見他孩子。揪着頭角兒，揪到那前邊，鑿了兩個栗爆。罵道：「賊禍根子！小奴才兒！你還少第二遭死！又往那裡聽他去。」于是與了他幾個元宵吃了，不放他出來，就嚇住他上炕睡了。西門慶和老婆足幹搗｛入日｝兩頓飯時，纔了事。玳安打發擡轎的酒飯吃了，跟送他到家，然後纔來。同琴童兩個，打着燈兒，跟西門慶家去。正是：

「不愁明月盡，  自有暗香來。」

有詩為證：

「南樓玩賞頓忘歸，  總有風流得幾時，

回來明月三更轉，  不覺歡娛醉似泥。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}


