%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十六回　
\chapter{元夜遊行遇雪雨\KG 妻妾笑卜龜兒卦}


\begin{showcontents}{}



「帝里元宵，風光好，勝仙島蓬萊。玉塵飛動，車喝綉轂，月照樓臺。三宮此夕歡諧，金蓮萬盞，撒向天街。迓鼓通宵，華燒競起，五夜齊開。」

此隻詞兒，是前人所作。單題這元宵景致，人物繁華。且說西門慶那日打發吳月娘眾人，往吳大妗子家吃酒去了。李智、黃四約坐，伯爵趕送出去，如此這般告訴：「我已替你二公說了，准在明日，還我五百兩銀子。」那李智、黃四向伯爵打了恭，又打恭，到黃昏時分，就告辭去了。廂房中，和謝希大還陪西門慶飲酒。只見李銘掀簾子進來。伯爵看見，便道：「李日新來了。」李銘扒在地下磕頭。西門慶問道：「吳惠怎的不來？」李銘道：「吳惠今日東平府官身也沒去，在家裡害眼。小的叫了王柱來了。」便叫王柱：「進來與爹磕頭。」那王柱掀簾進入房裡，朝上磕了頭，與李銘站立在旁。伯爵道：「你家桂姐剛纔家去了，你不知道？」李銘道：「小的官身，到家洗了洗臉，就來了，並不知道。」伯爵同西門慶說：「他兩個怕不的還沒吃飯哩，哥分付拿飯與他兩個吃。」書童在旁說：「二爹叫他等一等，亦發和吹打的一答裡吃罷。沒也拿飯去了。」怕爵令書童取過一個托盤來，卓上掉了兩碟下飯，一盤燒羊肉 ，遞與李銘等：「拿了飯，你每拿兩碗，在這明間吃罷。」說書童兒：「我那俊侄子，常言道：『方以類聚，物以群分。』你不知他這行人，故雖是當院出身小優兒，比樂工不同，一概看待也罷了，顯的說你我不幫襯了。」被西門慶向伯爵頭上打了一下，笑罵道：「怪不的你這狗材，行記中人，只護行記中人，又知這當差的苦甘！」伯爵道：「俊孩兒，你知道甚麼？你空做子弟一場，連『惜玉憐香』四個字，你還不曉的，甚生說粉頭小優兒，如同鮮花兒！你惜憐他，越發有精神。你但折剉他，敢就八聲甘州『懨懨瘦損』難以存活！」西門慶笑道：「還是我的兒曉的道理。」那李銘、玉柱，須臾吃了飯。應伯爵叫過來，分付：「你兩個會唱『雪月風花共裁剪』不會？」李銘道：「此是黃鍾，小的每記的。」于是拿過箏來，王柱彈琵琶，李銘擽箏，頓開喉音，黃鍾醉花隱：

「雪月風花共裁剪，雲雨夜香嬌玉軟。花正好，月初圓，雪壓風嵌，人比天涯遠。這此時欲寄斷鵬篇，爭奈我無岸的相思，好著我難運轉。」

（喜鶯遷）  「指滄溟為硯，簡城毫逮筆如椽。松烟，將泰山作墨硯。萬里青天為錦箋，都做了草聖傳。一會家書，書不盡心事；一會家訴，訴不盡熬煎。」

（出隊子）  「憶當時初見，見俺風流小業冤，兩心中便結下死生緣。一載門澤如膠漆堅，誰承望半路番騰，倒做了離恨天。二三朝不見，渾如隔了十數年，無一頓茶飯不掛牽，無一刻光陰不唱念，無一個更兒，將他來不夢見。」

（西門子）  「無一個來人行，將他來不問遍；害可人有似風顛，相識每見了重還勸。不由我記掛在心間。思量的跟前活現，作念的口中粘涎。襟領前，袖兒邊，淚痕流遍。想從前我和他，語在前，那時節嬌小當年。論聰明貫世何曾見？他敢真誠處有萬千。」

（刮地風）  「憶咱家為他情無倦，洎江河成春戀。俺也曾坐並著膝，語並著肩。俺也

曾芰荷香，效他交頸鴛。俺也曾把手兒行，共枕眠。天也是我緣薄分淺。」

（水仙子）  「非干是我自專，只不見的鸞膠續斷絃，憶枕上盟言。念神前發願，心堅石也穿。暗暗的禱告青天，若咱家負他前世緣，俏冤家不趁今生願，俺那世裡再團圓。」

〔尾聲〕  「囑付你衷腸莫更變，要相逢除是動載經年。則你那身去遠，莫教心去遠。」

說話唱了，看看晚來，正是：

「金烏漸漸落西山，  玉兔看看上畫闌，

佳人款款來傳報，報道月移花影上紗窗。」

西門慶命收了家火，使人請傅夥計、朝道國、雲主管、賁四、陳經濟，大門首用一架圍屏，圍安放兩張卓席，懸掛兩盞羊角燈，擺設酒筵，堆集許多春檠菓盒，各樣餚饌。西門慶與伯爵、希大，都一代上面坐了。夥計、主管，兩邊打橫。大門首兩邊，一邊十二盞金蓮燈，還有一座小烟火。西門慶分付，等堂客來家時放。先是六個樂工，抬銅鑼銅鼓，在大門首吹打，動起樂來。那一回銅鑼銅鼓又清，吹細樂上來。李銘、王柱兩個小優兒，箏、琵琶上來，彈唱燈詞畫眉序：「花月滿春城」云云。那街上來往圍看的人，莫敢仰視。西門慶帶忠靖冠，絲絨鶴氅，白綾襖子。玳安與平安兩個，一遞一桶放花兒。兩名排軍，各執攬杆，攔擋閑人，不許向前擁擠。不一時碧天雲靜，一輪皓月東升之時，街上遊人，十分熱鬧。但見：

「戶戶嗚鑼擊鼓，家家品竹彈絲：遊人隊隊踏歌聲，士女翩翩垂舞調。鰲山結綵，巍峨百尺矗晴雲：鳳禁縟香，縹緲千層籠綺隊。閑廷內外，溶溶寶月光輝；畫閣高低，燦燦花燈照耀。三市六街人熱鬧，鳳城佳節賞元宵。」

且說後邊春梅、迎春、玉筲、蘭香、小玉眾人，見月娘不在，聽見大門首吹打銅鼓彈唱，又放烟火，都打扮着走來，在圍屏背後扒着望外瞧。書童兒和晝童兒兩個，在圍屏背後火盆上篩酒。原來玉筲和書童舊有私情，兩個常時戲狎；兩個因按在一處，奪瓜子兒磕。不妨火盆上坐着一錫瓶酒，推倒了，那火烘烘望上騰起來，漰了一地灰起去。那玉筲還只顧嘻笑。被西門慶聽見，使下玳安兒來問：「是誰笑？怎的這等灰起？」那日春梅穿着新白綾襖子，大紅遍地金比甲，正坐在一張椅兒上。看見他兩個推倒了酒，一經搗聲罵玉筲：「好個怪浪的淫婦！見了漢子，就邪的不知怎麼樣兒的了！只當兩個把酒推倒了纔罷了，都還嘻嘻哈哈，不知笑的是甚麼？把火也漰死了，平白落了人恁一頭灰！」那玉筲見他罵起來，諕的不敢言語，往後走了。慌的書童兒走上去，回說：「小的火盆上篩酒來，扒倒了錫瓶裡酒了。」那西門慶聽了，更不問其長短，就罷了。先是那日賁四娘子打聽月娘不在，平昔知道春梅、玉筲、迎春、蘭香四個，是西門慶貼身答應，得寵的姐兒，大節下安排了許多菜蔬菓品，使了他女孩兒長兒來，要請他四個去他家裡，散心坐坐。眾人領了來見李嬌兒。嬌兒說：「我燈草拐扙不定，你還請問你爹去！」問雪蛾，雪蛾亦發不敢承攬。看看挨到掌燈已後，賁四娘子又使了長兒來邀四人。蘭香推玉筲，玉筲推迎春，迎春推春梅，要會齊了，往李嬌兒轉央和西門慶說，放他去。那春梅坐着紋絲兒也不動，及罵玉筲等：「都是那沒見食面的行貨子，從沒見酒席，也聞些氣兒來！我就去不成，也不到央及他家去！一個個鬼攛揝的似，不知忙的是甚麼？你教我半個眼兒看的上！」那迎春、玉筲、蘭香都穿上衣裳，打扮的齊齊整整出來，又不敢去。這春梅又只顧坐着不動身。書童見賁四嫂又使了長兒來邀，說道：「我被着爹罵兩句也罷！等我上去替姐們稟稟去。」一直走到西門慶身邊，掩口對耳說道：「賁四嫂家，大節間，要請姐們坐坐。姐教我來稟問爹，去不去？」西門慶聽了，分付：「教你姐每收拾去，早些來，家裡沒人。」這書童連忙走下來，說道：「還虧我到上頭，一言就准了。教你姐快收拾去，早些來。」那春梅慢慢纔往房裡勻施脂粉去了。不一時，四個都一答兒裡出門，書童扯圍屏，掩過半邊來，遮着過去。到了賁四家，賁四娘子見了，如同天上落下來的一般，迎接裡間屋裡。頂槅上點着綉毬紗燈，一張卓兒上整齊菜，春盛堆滿滿的。趕着春梅叫大姑，迎春叫二姑，玉筲是三姑，蘭香是四姑，都見過禮。又請過韓回子娘子來相陪。教下人家，另是一分菜蔬。當下春梅、迎春上坐，玉筲、蘭香對席，賁四嫂與韓回子娘子打橫，長兒往來盪酒拿菜。按下這裡不題。西門慶因叫過樂工來，分付：「你們吹了一套『東風料峭好事近』與我聽。」正值後邊拿上玫瑰元宵來，銀金匙，眾人拿起來同吃。端的香甜美味，入口而化，甚應佳節。李銘、王柱席前又拿樂器，接着彈唱此詞，端的聲慢悠揚，挨徐合節。道：

「東野翠烟，喜遇芳天晴曉。惜花心，惟春來又起得偏早。教人探取間東君，肯與我春多少？見丫鬟笑語回言道：昨夜海棠開了！」

〔千秋歲〕  「杏花稍見著黎花雪，一點梅豆青小，流水橋邊，只聽的賣花人，聲聲頻叫。鞦韆外行人道：我只聽的粉墻內，佳人歡笑，笑道春光好！我把這花籃兒旋簇，食壘高挑。」

〔越恁好〕  「鬧花深處，涌溜溜的酒旗招。牡丹亭佐，倒尋女伴鬬百草。翠巍巍的柳

條，忒楞楞的曉鶯飛過樹梢；撲簌簌亂橫，舞翩翩粉碟兒飛過畫橋。一年景四季中，惟有春光好，向花前暢飲，月下歡笑。」

〔紅綉鞋〕  「聽一派鳳管鸞簫，見一簇翠圍珠繞。捧玉樽醉頻倒，歌金縷，舞甚麼？恁明月上花稍，月上花稍。」

〔尾聲〕  「醉教酩酊眠芳草，高把銀燈花下燒。韶光易老，休把春光虛度了。」

這裡彈唱飯酒不題。且說玳安與陳經濟，袖着許多花炮，又叫兩個排軍，拿着兩個燈籠，竟往吳大妗子家接月娘。眾人，正在明間和吳大姨、吳二妗子、吳舜臣媳婦兒，郁大姐在傍彈唱着。正飲酒，見了陳經濟來，教二舅和姐夫房裡坐：「你大舅今日不在家，衙裡看着造冊哩。」一面放卓兒，拿春盛點心酒菜上來陪經濟。玳安走到上邊，對月娘說：「爹使小的來接娘們來了。請娘早些家去。恐晚夕人亂，和姐夫一答兒來了。」月娘因着頭裡惱他，就一聲兒沒言語答他。吳大妗子便叫來定兒：「拿些甚麼兒與玳安兒吃。」來定兒道：「酒肉湯飯都前頭擺下，和他一處兒吃罷。」吳月娘道：「忙怎的？那裡纔來乍到就與他吃罷。教他前邊站着，我每就起身。」吳大妗子道：「三姑娘，慌怎的？上們兒怪人家？比來大姑娘們在俺這裡，大節下，姊妹間眾位開懷，大坐坐兒。左右家裡有他二娘和他姐在家裡，怕怎的！老早就要家去？是別人家，又是一說。」因叫郁大姐：「你唱個好曲兒伏侍，他眾位娘說你。」孟玉樓道：「他六娘好不惱他哩！不與他做生日。」郁大姐連忙下席來與李瓶兒磕了四個頭，說道：「自從與五娘做了生日！家去就不好起來。昨日妗奶奶這裡接我去，教我纔收拾〈門爭〉〈門坐〉了來。若好時，怎的不與你老人家磕頭？」金蓮道：「郁大姐，你六娘不自在哩！你唱個好的與他聽，他就不惱你了。」那李瓶兒在旁只是笑，不做聲。郁大姐道：「不打緊，拿琵琶過來，等我唱。」大妗子叫吳舜臣媳婦鄭三姐：「你把你三位姑娘和眾位娘的酒兒斟上，這一日還沒上過鍾酒兒。」那郁大姐接琵琶在手，唱一江風道：

「子時那，這淒涼如何過？羅幃錦帳和衣臥。歹哥哥，你許下我子丑時來，不覺寅時錯。疼心腸等他，待如何拋閃了我。愿神靈降與他灾和殃。」

「卯時的，亂挽起島雲髻，羞對菱花鏡。想多情，穿不的錦綉衣裳，戴不起翡翠珍珠，解不開心頭悶。辰時已過了，已時不見影。奴家為你憂成病。」

「午時排，這相思真個害，害的我魂不在。想多才，你記的月下星前，誓海盟山，誰把你輕看待？他若是未時來，也把奴愁懷解。申時買個豬頭兒賽。」

「酉時下，不由人心牽掛，誰說幾句知心話？謊冤家，你在謝館秦樓倚翠偎紅，色胆天來大。戌時點上燭，早晚不見他。亥時去卜個龜兒卦。」

正唱着，月娘便道：「怎的這一回子恁涼淒淒的起來？」來安在旁說道：「外邊天寒下雪哩！」孟玉樓道：「姐姐，你身上穿的不單薄？我倒帶了個綿披襖子來了，咱這一回夜深不冷麼？」月娘道：「見是下雪，叫個小廝，家裡取皮襖來咱們穿。」那來安連忙走下來，對玳安說：「娘分付教人家去取娘們皮襖哩。」那玳安便叫琴童兒：「你取去罷，等我在這裡伺侯。」那琴童也不問，一直家去了。少頃，月娘想起金蓮的皮襖，因問來安兒：「誰取皮襖去了？」來安道：「琴童取去了。」月娘道：「也不問我就去了。」玉樓道：「剛纔短了一句話，就教他拿俺的皮襖。他五娘沒皮襖，只取姐姐的來罷。」月娘道：「怎的家中沒有？還有當的人家一件皮襖，取來與六娘穿就是了。」月娘便問：「玳安那奴才怎的不去，都使這奴才去了？你叫他來。」一面把玳安叫到根前，吃月娘儘力罵了幾句：「好的好奴才！是你怎的不動？又遣將兒，使了那個奴才去了，也不問我聲兒，三不知就去了。但坐壇遣將兒，怪不的你做了大官兒，恐怕打動他展指兒巾，就只遣他去。」玳安道：「娘錯怪了小的，頭裡娘分付教小的去，小的敢不去？若使來安下來，只說教一個家里去。」月娘道：「那來安小奴才，敢分付你？俺們恁大老婆，還不敢使你哩！如今但的你這奴才們，想有些摺兒也怎的！一來主子烟薰的佛像掛在牆上，有恁施主，有恁和尚？你說你恁行動，兩頭戳舌獻動出尖兒，外合裡表，奸懶食纔，奸消流水，背地瞞官作弊，幹的那繭兒，我不知道？頭裡你家主子沒使你送李桂兒家去，你怎的送他？人拿着毡包，你還匹甚手奪過去了。留丫頭不留丫頭不在你，使你進來說，你怎的不進來？你使就恁送他，裡面圖嘴吃去了，都使別人進來。須知我若罵，只罵那個人了，你還說你不久慣牢成？」玳安道：「這個也沒人，就是畫童兒過的舌。爹見他抱着毡包，教我：『你送送你桂姨去罷。』使了他進來時，娘說留丫頭，不留丫頭，不在於小的，小的管他怎的？」月娘大怒罵道：「賊奴才還要說嘴哩！我可不這裡閑着，和你犯牙兒哩！你這奴才脫脖倒坳過颺了。我使着不動，耍嘴兒！我就不信，到明日不對他說，把這欺心奴才打與他個爛羊頭也不筭！」吳大妗子道：「玳安兒，還不快替你娘們取皮襖去！他惱了。」又道：「姐姐，你分付他拿那裡皮襖與五娘穿？」潘金蓮接過來說道：「姐姐不要取去，我不穿皮襖。教他家裡捎了我的披襖子來我穿罷。人家當的赤色好也夕也，黃狗皮也似的，穿在身上教人笑話，也不氣長久，後還贖的去了。」月娘道：「這皮襖纔不是當，倒是當人李智少十六兩銀子，准折的皮襖。當的王招宣府裡那件皮襖，與李嬌兒穿了。」因分付玳安：「皮襖在大櫥裡，教玉筲尋與你，就把大姐的皮襖也帶了來。」那玳安把嘴谷都走出來。陳經濟問道：「你往那去？」玳安道：「精是攘氣的營生！一遍生活兩遍做。這咱晚又往家裡跑一遭。」逕走到家。西門慶還在大門首吃酒，傅夥計、雲主管都去了。還有應伯爵、謝希大、韓道國、賁四眾人吃酒未去。便問玳安：「你娘門來了？」玳安道：「沒來。使小的取皮襖來了。」說畢，便往後走。先是琴童到家。上房裡尋玉筲要皮襖。小玉坐在炕上，正沒好氣，說道：「四個淫婦今日都在賁四老婆家吃酒哩，我不知道皮襖放在那裡？往他家問他要去。」這琴童一直走到賁四家，且不叫，在窗外悄悄覷聽。只有賁四嫂說道：「大姑和二姑，怎的這半日酒也不上，菜兒也不揀一筯兒？嫌俺小家兒人家整治的不好吃也恁的？」春梅道：「四嫂，俺們酒勾了。」賁四嫂道：「耶嚛！沒的說。怎的這等上門兒怪人家？」又叫韓回子老婆：「便是我的切憐，就如東副東一樣，三姑、四姑根前酒，你也替我勸勸兒，怎的單拔？」叫長姐：「篩酒來，斟與三姑吃。你四姑鍾兒斟淺些兒罷。」蘭香道：「我自來吃不的。」賁四娘道：「你姐兒們今日受餓，沒甚麼可口的菜兒管待，休要笑話。今日要叫了先生來唱與姑娘們下酒，又恐怕爹那裡聽着。淺房淺屋，說不的俺小家兒人家的苦。」說着，琴童兒敲了敲門，眾人多不言語了。半日，只聽長兒問：「是誰？」琴童道：「是我，尋姐說話。」一面開了門，那琴童入來。玉筲便問：「娘來了？」那琴童看着待笑，平日不言語。玉筲道：「怪雌牙兒！」因問着：「你看雌的那牙！問着不言語。」琴童道：「娘們還在妗子家吃酒哩。見天陰下雪，使我來家取皮襖來，都教包了去哩。」玉筲道：「皮襖在外描金櫃子裡不是？叫小玉拿與你。」琴童道：「小玉說教我來問你要。」玉筲道：「你信那小淫婦兒。他不知道怎的！」春梅道：「你每有皮襖的，都打發與他。俺娘也沒皮襖，自我不動身。」蘭香對琴童：「你三娘皮襖，問小鸞要。」迎春便向腰裡拿鑰匙與琴童兒：「教綉春開裡間門拿與你。」那琴童兒走到後邊，上房小玉和玉樓房中小鸞都包了皮襖交與他。正拿着往外走，遇見玳安問道：「你來家做甚麼？」玳安道：「你還說哩，為你來了，平白教大娘罵了我一頓好的。又使我來取五娘的皮襖來。」琴童道：「我如今取六娘的皮襖去也。」玳安道：「你取了還在這裡等着，我一答兒裡去。你先去了不打緊，又惹的大娘罵我。」說畢，玳安來到上房，小玉正在炕上籠着爐臺拷火，口中磕瓜子兒。見了玳安問道：「原來你也來了。」玳安道：「你又說哩，受了一肚子氣在這裡。」于是把月娘罵他一節，前後訴說一遍：「着琴童取皮襖，嗔我不來，說我遣將兒。因為五娘沒皮襖，又教我來，去說大櫥裡有李三准折的一領皮襖，教拿與我去哩！」小玉道：「玉筲拿了裡間門上鑰匙，都在賁四家吃酒哩，教他來拿。」玳安道：「琴童往六娘房裡去取皮襖便來也，教他叫去，我且歇歇腿兒，拷拷火兒著。」那小玉便讓炕頭兒，與他並有相挨着向火。小玉道：「壺裡有酒，篩盞子你吃？」玳安道：「可知好哩，看你下顧！」小玉下來，把壺坐在火上，抽開抽梯，拿了一盞子臘鵝肉 ，篩酒與他。無人處，兩個就摟着咂舌親嘴。正吃着酒，只見琴童兒進來。玳安讓他吃了一盞子，便使他叫玉筲姐來，拿皮襖與五娘穿。那琴童把毡包放下，走到賁四家，叫玉筲。玉筲罵道：「賊囚根子，又來做甚麼？」又下來遞與鑰匙，教小玉開門。那小玉開了裡間房門，取了一把鑰匙，通了半日，白通不開，鎖了門。那玉筲道：「不是那個鑰匙，娘櫥裡鑰匙，在牀褥子座下哩。」小玉又罵道：「那淫婦丁子釘在人家不來，兩頭來回，只教使我著。」能開了櫥裡，又沒皮襖。琴童兒又往賁四家問去，來回走的抱怨了：「就死也死三日三夜，以省合氣！又撞者恁瘟死鬼小奶奶兒門，把人瘟也沒出了。」向玳安：「你說此回去，又惹的娘罵。不說屋裡鎖，只怪俺們！」走去又對玉筲說：「裡間娘櫥裡尋，沒有皮襖。」玉筲想了想笑道：「我也忘記，在外間大櫥裡。」到後邊，又被小玉罵道：「淫婦吃那野漢子搗昏了，皮襖在這裡都到處尋。」一面取出來，將皮襖包了，連大姐披襖，都交付與玳安、琴童兩個，拿到吳大妗子家。月娘又罵道：「賊奴才，你說同了，都不來罷了！」那玳安又不敢言語。琴童道：「娘的皮襖都有了，等着姐又尋這件青廂皮襖。」于是打開取出來。吳大妗子燈下觀看，說道：「也好一件皮襖，五娘你怎的說他不好？說是黃狗皮？那裡有恁黃狗皮，與我一件穿也罷了。」月娘道：「新新的皮襖兒，只是面前歇胸舊了些兒。到明日從新換兩遍地金歇胸，穿着就好了。」孟玉樓拿過來，與金蓮戲道：「我兒，你過來，你穿上這黃狗皮，娘與你試試看好不好？」金蓮道：「有本事明日問漢子要一件穿，也不枉的。平白拾了人家舊皮襖，來披在身上做甚麼？」玉樓戲道：「好個不認業的，人家有這一件皮襖，穿在身念佛。」于是替他穿上，見寬寬大大，潘金蓮纔不言語。當下吳月娘是貂鼠皮襖，孟玉樓與李瓶兒俱是貂鼠皮襖，都穿在身上，拜辭吳大妗子、二妗子起身。月娘與了郁大姐一包二錢銀子。吳銀兒道：「我這裡就辭了妗子、列位娘，磕了頭罷。」當下吳大妗子與了一對銀花兒，月娘與李瓶兒每人袖中摘去一兩銀子與他，磕頭謝了。吳大妗子同二妗子、鄭三姐，都還要送月娘眾人，因見天氣落雪，月娘阻回去了。琴童道：「頭裡下的還是雪，這回沾在身都是水珠兒，只怕濕了娘們的衣服。問妗子這裡討把傘打了家去。」吳二連忙取了傘來，琴童兒打着。頭裡兩個排軍打着燈籠，一簇男女跟了，走幾條小巷，到大街上。陳經濟路上放了許多花炮，因叫銀姐：「你家不遠了，俺們送你到家。」月娘便問：「他家去那裡？」經濟道：「這條衚衕內，一直進去，中間一座大門樓，就是他家。」那吳銀兒道：「我這裡就辭了娘們家去。」月娘道：「地下濕，姐家去了罷，頭裡已是見過禮了。我還着小廝送你到家。」因叫過玳安：「你送送銀姐家去。」經濟道：「娘，我與玳安兩個去罷。」月娘道：「也罷，姐夫你與他兩個同送他送。」那經濟得不的一聲，同玳安一路送去了。吳月娘眾人便回家來。潘金蓮路上說：「大姐姐，你原說咱每送他家去，怎的又不去了？」月娘笑道：「你也只是個小孩兒，哄你說着耍了兒，你就信了。皕春院裡那處是那裡？你我送去！」潘金道：「像人家漢子，在院裡嫖院來，家裡老婆沒曾住那裡尋去？尋出沒曾打成一鍋粥。」月娘道：「你來時兒，他爹到明日往院裡去，尋他尋試試；倒沒的丟人家漢子當粉頭拉了去，看你！」那兩個口兒裡說着，看看走東街口上，將近喬大戶門首。只見喬大戶娘子和他外甥媳婦段大姐，在門首站立，遠遠的見月娘這邊一簇男女過來，拉請月娘進去。月娘再三說道：「多謝親家盛情，天晚了，不進去罷！」那喬大戶娘子那裡肯放，說道：「好親家，你怎的上門兒怪人家？」強把月娘眾人拉進去了。客位內掛着燈，擺設酒菓，有兩個女兒彈唱飲酒不題。都說西門慶在家門首，與伯爵眾人飲酒，酒已將闌。先是伯爵與希大二人整吃了一日，頂顙吃不下去。見西門慶在樓子上打盹，趕眼錯把菓碟兒帶減碟都收拾了個淨光，倒在袖子裡，和韓道國就走了。只落下賁四，又不敢往屋裡去；直陪着西門慶打發了樂工酒來吃了，各都與了賞錢，打發出門。看着收了家火，滅息了燈燭，歸後邊去了。只見平安走來賁四家叫道：「姐們還不起身？爹進去了。」那春梅聽見，和迎春、玉筲等，慌的行回不顧，將拜了賁四嫂，辭的一溜烟跑了。只落下蘭香在後邊，別了鞋趕不上，罵道：「你們都搶棺材奔命哩！把人的鞋都別了，白穿不上。」到後邊打聽西門慶在李嬌兒房裡，都來磕頭。大師父見西門慶進入李嬌兒房中，都躲到上房和小玉在一處。玉筲進來，道了萬福。那小玉還說玉筲：「娘那裡使了小廝來要皮襖，你就不來管兒；教我來拿，我又不知那根鑰匙開櫥門。甫能開了，又沒有。落後都在外邊大櫥櫃裡尋出來。你放在裡頭，又昏搶了你不知道？姐姐們都乞勾來了罷，一個也曾見長出塊兒來。」那玉筲倒吃相的臉飛紅，便道：「怪小淫婦兒，如何狗撾了臉似的，人家不請你，怎的和俺每使性兒？」小玉道：「我稀罕那淫婦請！」大師父在傍勸道說：「姐姐們義讓一句兒罷，你爹在屋裡聽着。只怕你娘們來家，頓下些茶兒伺候著。」正說着，只見琴童抱進毡包來。玉筲便問：「娘來了？」琴童道：「娘們來了，又被喬親家娘在門首讓進去吃酒哩！也將好起身。」兩個纔不言語了。不一時，月娘等從喬大戶娘子家出來。到家門首，賁四娘子走出來廝見。陳經濟和賁四一面取出一架小烟火來，在門首又看放了一回烟火，方纔進來。眾人與李嬌兒、大師父道了萬福。雪蛾走來，向月娘根前磕了頭，與玉樓等三人見了禮。月娘因問：「他爹在那裡？」李嬌兒道：「剛纔在我那屋裡，我打發他睡了。」月娘一聲兒沒言語。只見春梅、迎春、玉筲、蘭香進來磕頭。李嬌兒便說：「今日前邊賁四嫂請了四個出去，坐了回兒就來了。」月娘聽了，半日沒言語，罵道：「恁成精狗肉們，平白去做甚麼？誰教他去來？」李嬌兒道：「問過他爹纔去來。」月娘道：「問他好有張主的貨，你家初一十五開的廟門早了，都放出些小鬼來了！」大師父道：「我的奶奶，恁四個上畫兒的姐姐，還說是小鬼？」月娘道：「上畫兒只畫兒半邊兒，平白放出做甚麼？與人家喂眼兒！」孟玉樓見月娘說來的不好，就先走了。落後金蓮見玉樓起身，和李瓶兒、大姐也走了。止落大師父和月娘同在一處睡了。那雪霰直下到四更方止。正是：

「香消燭冷樓臺夜，  挑菜燒燈掃雪天。」

一宿晚景題過。到次日西門慶往衙門中去了。月娘約飯時前後，與孟玉樓、李瓶兒三個，同送大師父家去。因在大門裡首站立，看見一個鄉里卜龜兒卦兒的老婆子，穿着水合襖，藍布裙子，勒黑包頭，背着搭褳，正從街上走來。月娘使小廝叫進來，在二門裡鋪下卦帖，安下靈龜，說道：「你卜卜俺們。」那老婆扒在地下，磕了四個頭：「請問奶奶多大年紀？」月娘道：「你卜個屬龍兒的女命。」那老婆道：「若是大龍兒四十二歲，小龍兒三十歲。」月娘道：「是三十歲了，八月十五日子時生。」那老婆把靈龜一擲，轉了一遭住了。揭起頭一張卦帖兒，上面畫着一個官人，和一位娘子在上面坐；其餘多是侍從人，也有坐的，也有立的，守着一庫金銀財寶。老婆道：「這位當家的奶奶是戊辰生。戊辰巳已大林木，為人一生有仁義，性格寬洪，心慈好善，有經佈施，廣行方便，一生操持，把家做活，替你頂缸受氣，還不道是喜怒有常，主下人不足，正是喜怒起來笑嘻嘻，惱將起來鬧哄哄。人睡到日頭半天還未起，你人早在堂前禁轉，梅香洗銚鐺。雖是一時風火性，轉眼卻無心，就和人說也有，笑也有。只是這位疾厄宮上，着刑星常沾些啾啷。吃了你這心好，濟過來了。往後有七十歲活哩。」孟玉樓道：「你看這位奶奶，命中有子沒有？」婆子道：「休怪婆子說。兒女宮上有些貴，往後只好招得出家的兒子送老罷了；隨你多少，也存不的。」玉樓向李瓶兒笑道：「就是你家吳應元見做道士家名哩。」月娘指着玉樓：「你也叫他卜卜。」玉樓道：「你卜個三十四歲的女命，十一月二十七日寅時生。」那婆子從新撇了卦帖，把靈龜一卜，轉到命宮上住了。揭起第二張卦帖來，上面畫着一個女人，配着三個男人，頭一個小帽商旅打扮，第二個穿紅官人，第三個是個秀才。也守着一庫金銀，有左右侍從人伏侍。婆子道：「這位奶奶，是甲子年生，甲子乙丑海中金，命犯三刑六害，夫主克剋過方可。」玉樓道：「己剋過了。」婆子道：「你為人溫柔和氣，好個性兒。你惱那個人也不知，喜歡那個人也不知，顯不出來。一生上人見喜下欽敬，為夫主寵愛。只一件，你饒與人為美，多不得人心。命中一生替人頂缸受氣，小人駁雜，饒吃了還不道你道你是。你心地好了去了，雖有小人，也拱不動你。」玉樓笑道：「剛纔為小廝討銀子，和爹亂了這回子，亂將出來，自我吃了都是頂缸受氣。」月娘道：「你看這位奶奶，往後有子沒有？」婆子道：「濟得好，見個女兒罷了，子上不敢許。若說壽，倒儘有。」月娘道：「你卜上這位奶奶。李大姐，你與他八字兒。」李瓶兒笑道：「我是屬羊的。」婆子道：「若屬小羊的，今年廿七歲，辛未年生的；生幾月？」李瓶兒道：「正月十五日午時。」那婆子卜轉龜兒，到命宮上矻磴住了。揭起卦帖來，上面畫着兩個娘子，三個官人。頭個官人穿紅，第二個官人穿綠，第三個穿青，懷着個孩兒，守着一庫金銀財寶，傍邊立着個青臉撩牙紅髮的鬼。婆子道：「這位奶奶庚午辛未路傍土，一生榮華富貴，吃也有，穿也有，所招的夫主，都是貴人。為人心地有仁義，金銀財帛不計較。人吃了轉了他的，他喜歡；不好吃不轉，他倒惱。只是吃了比肩不知的虧，凡事恩將仇報。正是比肩刑害亂擾擾，轉眼無情就放刁。寧逢虎摘三生路，休遇人前兩面刀。奶奶你休怪我說，你儘好疋紅羅，只可惜尺頭短了些，氣惱上要忍耐些，就是子上也難為。」李瓶兒道：「今已是寄名，做了道七。」婆子道：「既出了家，無妨了。又一件，你老人家今年計都星照命，主有血光之災。仔細七八月要見哭聲纔好。」說罷，李瓶兒袖中掏出五分一塊銀子，月娘和玉樓每人與錢五十文。剛打發卜龜卦婆子去了。只見潘金蓮和大姐從後邊出來，笑道：「我說後邊不見，原來你們都往前頭來了。」月娘道：「俺們剛纔送大師父出來，卜了這回龜兒卦。你早來一步，也教他與你卜卜兒也罷了。」金蓮拉頭兒道：「我是不卜他，常言：『筭的着命，筭不着行。』想着前日道士打看，說我短命哩！怎的哩？說的人心裡影影的。隨他明日街死街埋，路死路埋，倒在洋溝裡，就是棺材。」說畢，和月娘同歸後邊去了。正是：

「萬事不由人計較，  一生都是命安排。」

有詩為證：

「甘羅發早子牙遲，  彭祖顏回壽不齊；

范單家貧石崇富，  筭來各是只爭時。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：




\end{showcontents}


