%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十回　
\chapter{陳經濟竊玉偷香\KG 李嬌兒盜財歸院}

詩曰：

「寺廢僧居少，  橋塌客過稀，

家貧奴婢懶，  官滿吏民欺；

水淺魚難住，  林疎鳥不棲，

世情看冷煖，  人面逐高低。」

上八句詩，單說着這世態炎涼，人心冷煖，可嘆之甚也！西門慶死了首七光景，玉皇廟吳道官受齋在家，攢念二七經不題，都說那日報恩寺朗僧官十六眾僧人做水陸，有喬大戶家上祭。這應伯爵約會了齋祀中幾位朋友，頭一個是應伯爵，第二謝希大，第三個花子油，第四個祝日念，第五孫天化，第六個常時節，第七個白來創，七人坐在一處。伯爵先說道：「大官人沒了，今二七光景。你我相交一場，當也曾吃過他的，也曾用過他的，也曾使過他的，也曾借過他的，也曾嚼他過的。今日他沒了，莫非推不知道？洒土也瞇了後人眼睛兒也；他就到五閻王根前，也不饒你我了。你我如今這等計數，每人各出一錢銀子，七人共湊上七錢。使一錢六分連花兒買上一張卓面，五碗湯飯，五碟菓子；使了一錢一付三牲；使了一錢五分一瓶酒；使了五分一盤冥紙香燭；使了二錢，買一錢軸子，再求水先生作一篇祭文：使一錢二分銀子顧人抬了去，大官人靈前，眾人祭奠了。咱還便益，又討了他值七分銀一條孝絹，挐到家做裙腰子。他莫不白放咱每出來？咱還吃他一陣。到明日出殯，出頭饒飽餐一頓，每人還得他半張靠山卓面，來家與老婆孩子吃着兩三日，省了買燒餅錢，這個好不好？」眾人都道：「哥說的是！」當下每人湊出銀子來，交與伯爵，整理備祭物停當。買了軸子，央門外人水秀才做了祭文。這水秀才平昔知道應伯爵這起人與西門慶，乃小人之朋，於是包含着里面作就一篇祭文。祭軸停當，把祭祀到西門慶前擺下。陳經濟穿孝，在旁還禮。伯爵為首，各人上了香。人人都粗俗，那里曉的其中滋味！澆了奠酒，只顧把祝文來宣念。其文略曰：

「維重和元年，歲戊戍二月戊子朔，越初三日庚寅，侍生應伯爵、謝希大、花子油、祝日念、孫天化、常時節、白來創謹以清酌庶羞之奠，致祭于故錦衣西門大官人之靈曰：維靈生前梗直，秉性堅剛。軟的不怕，硬的不降。常濟人以點水，容人以瀝露，助人精光。囊篋頗厚，氣概軒昂。逄藥而舉，錦陰伏降。錦襠隊中居住，團夭庫裏收藏。有八角而不用撓摑，逄虱蟣而騷庠難當。受恩小子，常在胯下隨幫。也曾在章臺而宿柳，也曾在謝館而猖狂。正宜撑頭活腦，久戰熬場；胡何一疾，不起之殃！見今你便長伸着腳子去了，丟下子如班鳩跌彈，倚靠何方？難上他花之寨，難靠他八字紅墻。再不得同席而偎軟玉，再不得並馬而傍溫香。撇的人垂頭跌腳，閃得人囊溫郎當！今特奠茲白濁，次獻寸觴。靈其不昧，來格來歌，尚享！」

眾人祭畢，陳經濟下來還禮，請去捲棚內，三湯五割 ，管待出門。那日院中李家虔婆，聽見西門慶死了，鋪謀定計，備了一張祭卓，使了李桂卿、李桂姐坐轎子來上紙弔問。月娘不出來，都是李嬌兒，孟玉樓在上房管待。李家桂卿、桂姐悄悄對李嬌兒說：「俺媽說，人已是死了，你我院中人，守不的這樣貞節。自古千里長棚，沒個不散的筵席。教你手里有東西，悄悄教李銘稍了家去防後，你還恁傻！常言道：『楊州雖好，不久戀之家。』不拘多少時，也少不的離他家門。」那李嬌兒聽記在心。不想那日韓道國妻王六兒亦備了張祭卓，喬素打扮，坐轎子來與西門慶燒紙。在靈前擺下祭祀，只顧站着。站了半日，白沒個人兒來陪侍。原來西門慶死了，首七時分，就把王經打發家去不用了。小廝每見王六兒來，都不敢進去說。那來安兒不知就裡，到月娘房里，向月娘說：「韓大嬏來與爹上紙，在前邊站了一日了。大舅使我來對娘說。」這吳月娘心中還氣忿不過，便喝罵道：「怪賊奴才！不與我走，還來甚麼韓大嬸，〈毛皮〉大嬸！賊狗攮的養漢的淫婦，把人家弄的家敗人亡，父南子北，夫逃妻散的，還來上甚麼〈毛皮〉紙！」一頓罵的來安兒摸門不着。來到靈前，吳大舅問道：「對後邊說了不曾？」來安兒嘴谷都着不言語。問了半日，再說：「娘稍出『四馬』兒來了！」這吳大舅連忙進去對月娘說：「姐姐，你怎麼這等的！快休要舒口。自古人惡禮不惡。他男子漢領着咱惹多的本錢，你如何這等待人？好名兒難得，快休如此！你就不出去，教二姐姐、三姐姐好好待他出去，也是一般。做甚麼恁樣的，教人說你不是？」那月娘見他哥這等說，纔不言語了。良久，孟玉樓還了禮，陪他在靈前坐的。只吃一鍾茶，婦人也有些省【月豈】，就坐不住，隨即告辭起身去了。正是：

「誰人汲得西江水，  難洗今朝一面羞！」

那李桂卿、桂姐、吳銀兒都在上房坐著，見月娘罵韓道國老婆淫婦長，淫婦短；砍一枝，損百株，兩個就有些坐不住。未到日落，就要家去。月娘再三留他姐兒兩個：「晚夕夥計每，伴你每看了提偶的，明日去罷。」留了半日，只桂姐、銀姐不去了，只打發他姐姐桂卿家去了。到了晚夕，僧人散了，果然有許多街坊夥計主管，喬大戶，吳大舅、吳二舅、沈姨夫、花子油、應伯爵、謝希大、常時節也有二十余人，叫了一起偶戲，在大捲棚內擺設酒席伴宿。提演的是孫榮、孫華殺狗勸夫戲文。堂客都在靈旁廳內，圍着幃屏，放下簾來，擺放卓席朝外觀看。李銘、吳惠在這里答應，晚夕也不家去了。不一時，眾人都到齊了。祭祀已畢，捲棚內點起燭來，安席坐下。打動鼓樂，戲文上開上開，直搬演到三更天氣，戲文方了。原來陳經濟自從西門慶死後，無一日不和潘金蓮兩個嘲戲。或在靈前溜眼，帳子後調笑。至是趕人散一亂中，堂客都往後邊去了，小廝每都收家活。這金蓮趕眼錯捏了經濟一把，說道：「我兒，你娘今日可成就了你罷！趁大姐在後邊，咱要就往你屋里去罷。」經濟听了，把不的一聲，先往屋里開門去了。婦人黑影里，抽身鑽入他房內。更不答話，解開裙子，仰臥在炕上，雙鳧飛肩，交陳經濟奸耍。正是：

「色膽如天怕甚事，  鴛幃雲雨百軍情。」

「二載相逄，一朝配偶；數年姻眷，一旦和諧。一個柳腰欵擺，一個玉莖忙舒。耳邊訴雨意雲情，枕上說山盟海誓。鶯恣蝶採，婍妮搏弄百千般；狂雨羞雲，嬌媚施逞千萬態。一個低聲不住叫親親，一個摟抱未免呼達達。」

正是：

「得多少柳色乍翻新樣綠，  花容不減舊時紅！」

霎時雲雨了畢，婦人恐怕人來，連忙出房，往後邊去了。到次日，這小夥兒嚐着這個甜頭兒，早辰走到金蓮房來。金蓮還在被窩里未起來，從窗眼里張看，見婦人被擁紅雲，粉腮印玉，說道：「好管庫房的，這咱還不起來？今日喬親家爹來上祭，大娘分付教把昨日擺的李三、黃四家那祭卓，收進來罷。你快些起來，且挐鑰匙出來與我。」婦人連忙教春梅拏鑰匙與經濟。經濟先教春梅樓上開門去了。婦人便從窗眼里遞出舌頭，兩個咂了一回。正是：

「得多少脂香滿口涎空嚥，  甜唾融心溢肺肝。」

有詞為證：

「恨杜鵑聲透珠簾，心似針簽，情似膠粘。我則見笑臉腮窩，愁粉黛瘦顯春纖。寶髻亂雲鬆，翠鈿睡顏酡。玉減紅添，檀口曾沾。到如今唇上猶香，想起來口猶甜。」

良久，春梅樓上開了門，經濟往前邊看搬祭祀去了。不一時，喬大戶家祭來擺下。喬大戶娘子并喬大戶多親眷，靈前祭畢，吳大舅、二舅、甘夥計陪侍，請至捲棚管待。李銘、吳惠彈唱。那日鄭愛月兒家也來上紙弔孝。月娘俱令玉樓打發了孝裙束腰，後邊與堂客一處坐的。鄭愛月兒看見吳銀姐、李桂姐都在這里，便嗔他兩個不對他說：「我若知道爹沒了，有個不來的？你們好人兒，就不會我會兒去！」又見月娘生了孩兒，說道：「娘一喜一憂，惜乎只是爹去世太早了些兒！你老人家有了主兒，也不愁。」月娘俱打發了孝，留坐至晚方散。到二月初三日，西門慶二七，玉皇廟吳道官十六個道眾，在家念經做法事，那日衙門中何千戶作創，約會了劉、薛二內相、周守禦、荊統制、張團練、雲指揮等數員武官，合着上了一壇祭。月娘這里請了喬大戶、吳大舅、應伯爵來陪侍。李銘、吳惠兩個小優兒彈唱，捲棚管待去了。俱不必細說。到晚夕念經送亡，月娘分付把李瓶兒靈床，連影抬出去，一把火焚之，將廂籠都搬到上房內堆放。奶子如意兒并迎春收在後邊答應，把綉春與了李嬌兒房內使喚。將李瓶兒那邊房門，一把鎖鎖了。可怜！正是：

「畫棟雕梁猶未乾，  堂前不見痴心客。」

有詩為證：

「襄王臺下水悠悠，  一種相思兩樣愁；

月色不知人事改，  夜深還到粉墻頭！」

那時李銘日日假以孝堂助忙，暗暗教李嬌兒偷轉東西，與他掖送到家，又來答應。常兩三夜不往家去，只瞞過月娘一人眼目。吳二舅又和李嬌兒舊有首尾，誰敢道個不字。初九日念了三七經，月娘出了暗房。四七就沒曾念經。十二日陳經濟破了土回來，二十日早發引，也有許多冥器紙劄。送殯之人，終不似李瓶兒那時稠密。臨棺材出門，陳經濟摔盆扶柩，也請了報恩寺朗僧官起棺，坐在轎上，捧的高高的，念了幾句偈文，說西門慶一生始末，道得好；

「恭維

故錦衣武略將軍西門大官人之靈：伏以人生在世，如電光易滅，石火難消。落花無返樹之期，逝水絕歸源之路。你畫堂綉閣，命盡有若風燈；極品高官，緣絕猶如作夢。黃金白玉，空為禍患之資；紅粉輕裘，總是塵勞之費。妻奴無百載之歡，黑暗有千重之苦。一朝枕上，命掩黃泉，空榜揚虛假之名，黃土埋不堅之骨。田園百頃，其中被兒女爭奪；綾錦千廂，死後無寸絲之分。風火散時無老少，溪山磨盡幾英雄。苦苦苦，氣化清風形歸土。三寸氣斷去弗〈廴回〉，改頭換面無遍數。」詩曰：

「人生最苦是無常，  個個臨終手腳忙，     地水火風相逼迫，  精神魂魄各飛揚；

生前不解尋活路，  死後知他去那廂，

一切萬般將不去，  赤條條的見閻王。」

朗僧官念畢偈文，陳經濟摔破紙盆，棺材起身，合家大小孝眷，放聲號哭動天。吳月娘坐魂轎，後面眾堂客上轎，都圍隨材走，逕出南門外五里原祖塋安厝。陳經濟備了一疋尺頭，請雲指揮點了神主，陰陽徐先生下了葬。眾孝眷掩土畢，山頭祭卓，可怜通不上幾家。只是吳大舅、喬大戶、何千戶、沈姨夫、韓姨夫與眾夥計五六處而已。吳道官還留下十二眾道童回靈，安於上房明間正寢。大小安靈，陰陽灑掃已畢，打發眾親戚出門。吳月娘等，不免伴夫靈守孝。一日煖了墓回來，答應班上排軍節級，各都告辭回衙門去了。西門慶五七，月娘請了薛姑子、王姑子、大師父、十二眾尼僧，在家誦經禮懺，超度夫主生天。吳大妗子并吳舜臣媳婦，都在家中相伴。原來出殯之時，李桂卿、桂姐在山頭，悄悄對李嬌兒如此這般：「媽說你沒量。你手中沒甚細軟東西？不消只顧在他家了。你又沒兒女，守甚麼？教你一場嚷亂，登開了罷。昨日應二哥來說，如今大街坊張二官府，要破五百兩金銀，娶你做二房娘子，當家理紀。你那里便圖出身，你在這里守到老死，也不怎麼！你我院中人家，棄舊迎新為本，趨炎附勢為強，不可錯過了時光！」這李嬌兒听記在心，過了西門慶五七之後，因風吹火，用力不多。不想潘金蓮對孫雪娥說：「出殯那日，在坟上看見李嬌兒與吳二舅，在花園小房內兩個說話來。春梅孝堂中又親眼看見李嬌兒帳子後，遞了一包東西與李銘〈扌塞〉在腰里，轉了家去。」嚷的月娘知道，把吳二舅罵了一頓，趕去鋪子里做買賣，再不許進後邊來。分付門上平安，不許李銘來往。這花娘惱羞變成怒，正尋不着這箇由頭兒哩！一日，因月娘在上房和大妗子吃茶，請孟玉樓，不請他，就惱了，與月娘兩箇大嚷大鬧，拍着西門慶靈床子，哭哭啼啼，叫叫嚎嚎，到半夜三更，在房中要行上弔。丫鬟來報與月娘。月娘慌了，與大妗子計議，請將李家虔婆來，要打發他歸院。虔婆生怕留下他衣服頭面，說了幾句言語：「我家人在你這里，做小伏低缸受氣，好容易就開交了罷？須得幾十兩遮羞錢！」吳大舅居着官，又不敢張主。相講了半日，教月娘把他房中衣服首飾，廂籠床帳家活，盡與他，打發出門。只不與他元宵、綉春兩個丫鬟去。李嬌兒一心要這兩個丫頭，月娘生死不與他，說道：「你倒好買良為娼！」一句慌了鴇子，就不敢開言，變做笑吟吟臉兒，拜辭了月娘，李嬌兒坐轎子抬的往家去了。

看官听說： 院中唱的，以賣俏為活計，將脂粉作生涯。早辰張風流，晚些李浪子。前門進老子，後門接兒子。棄舊迎新，見錢眼開，自然之理！未到家中，撾打揪撏，燃香燒剪，走死哭嫁，娶到家，改志從良。饒君千般貼戀，萬種牢籠，還銷不住他心猿意馬。不是活時偷食抹嘴，就是死後嚷鬧離門。不拘幾時，還吃舊鍋粥去了！正是：

「蛇入洞中曲性在，  鳥出籠輕便飛騰。」

有詩為證：

「堪嘆烟花不久長，  洞房夜夜換新郎，

兩隻玉腕千人枕，  一點朱唇萬客嘗；

造就百般嬌艷態，  生成一片假心腸，

饒君總有牢籠計，  難保臨時思故鄉。」

月娘於是打發李嬌兒出門，大哭了一場，眾人都在旁勸解。潘金蓮道：「姐姐罷，休煩惱了！常言道：『娶淫婦，養海青；食水不到想海東！』這個都是他當初幹的營生，今日教大姐姐這等惹氣！」家中正亂着，忽有平兒來報：「巡鹽蔡老爹來了，在廳上坐着哩。我說家老爹沒了。他問沒了幾時了，我回正月二十一日病故，到今過了五七。他問有靈沒靈？我回有靈在後邊供養着哩。他要來靈前拜拜，我來對娘說。」月娘分付：「教你姐夫出去見他。」不一時陳經濟穿上孝衣，出去拜見了蔡御史。良久後邊收拾停當，請蔡御史進來西門慶靈前參拜了。月娘穿着一身重孝，出來回禮。再不教一言，就讓月娘：「夫人請回房。」因問經濟說道：「我昔時曾在府相擾，今差滿回京去，敬來拜謝拜謝，不期作了人故！」便問：「甚麼病來？」陳經濟道：「是個痰火之疾。」蔡御史道：「可傷，可傷！」即喚家人上來，取出兩疋杭州絹，一雙羢襪，四尾白鮝，四罐蜜餞，說道：「這些微禮，權作奠儀罷！」又挐出五十兩一封銀子來：「這個是我向日曾貣過老先生些厚惠，今積了些俸資奉償，以全始終之交。」分付：「大官，交進房去。」經濟道：「老爹忒多計較了！」月娘說：「請老爹前廳坐。」蔡御史道：「也不消坐了。拏茶來，我吃一鍾就是了。」左右須臾拿茶上來，蔡御史吃了，揚長起身上轎去了。月娘得了這五十兩銀子，心中又是那歡喜，又是那慘切！想有他在時，似這樣官員來到，肯空放去了？又不知吃酒到多咱晚！今日他伸着腳子，空有家私，眼看着就無人陪侍。正是：

「人得交游是風月，  天開圖畫即江山。」

有詩為證：

「靜掩重門春日長，  為誰展轉怨流光；

更憐無爪秋波眼，  默地懷人淚兩行。」

話說李嬌兒到家，應伯爵打听得知，報與張二官兒。就拏着五兩銀子，來請他歇了一夜。原來張二官小西門慶一歲，屬兔的，三十二歲了。李嬌兒三十四歲。虔婆瞞了六歲，只說二十八歲，教伯爵應瞞着。使了三百兩銀子，娶到家中，做了二房娘子。祝日念、孫寡嘴依舊領着王三官兒還來李家行走，與桂姐打熱，不在話下。伯爵、李三、黃四借了徐內相五千兩銀子，張二官出了五千兩，做了東平府古器這批錢糧，逐日寶鞍大馬，在院中搖擺。張二官見西門慶死了，又打點了千兩金銀，上東京尋了樞密鄭皇親人情，對堂上朱大尉說，要討刑所西門慶這個缺，家中收拾買花園蓋房子。應伯爵無日不在他那邊趨奉，把西門慶家中大小之事，盡告訴與他。說：「他家中還有第五個娘子潘金蓮，排行六姐，生的極標致，上畫兒般人材！詩詞歌賦，諸子百家，折牌道字，雙陸象棋，無不通曉！又會識字，一筆好寫，彈一手好琵琶。今年不上三十歲，比唱的還喬！」說的這張二官心中火動，巴不得就要了他。便問道：「莫非是當初的賣炊餅武大郎的妻子麼？」伯爵道：「就是他。被他占來家中，今也有五、六年光景。不知他嫁人不嫁？」張二官道：「累你打听着，待有嫁人的聲口，你來對我說，等我娶了罷。」伯爵道：「我身子里有個人在他家做家人，名來爵兒，等我對他說，若有出嫁聲口，就來報你知道。難得你若娶過教這個人來家，也強如娶過唱的！當時有西門慶在，為娶他，也費了許多心。大抵物各有主，也說不的。只好有福的匹配。你如今有了這般勢耀，不得此女貌，同享榮華，枉自有許多富貴！我只叫來爵兒密密打聽，但有嫁人的風縫兒，憑我甜言美語，打動春心；你都用幾百兩銀子，娶到家中，儘你受用便了。」看官聽說：但凡世上幫閒子弟，極是勢利小人。見他家豪富，希圖衣食，便竭力承奉，稱功誦德；或肯撒漫使用，說是疎財仗義慷慨丈夫。脅肩諂笑，獻子出妻，無所不至。一見那門庭冷落，便唇譏腹誹，說他外務，不肯成家立業；祖宗不肖，有此敗兒！就是平日深恩，視如陌路。當初西門慶待應伯爵如膠似漆，賽過同胞弟兄。那一日不吃他的，穿他的，受用他的？身死未幾，骨肉尚熱，便做出許多不義之事！正是：

「畫虎畫皮難畫骨，  知人知面不知心！」

有詩為證：

「昔年意氣似金蘭，  百計趨承不等閑；

今日西門身死後，  紛紛謀妾伴入眠。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

