%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第五十六回　
\chapter{西門慶周濟常時節\KG 應伯爵舉荐水秀才}


\begin{showcontents}{}



「斗積黃金侈素封，  蘧蘧莊蝶夢魂中，

曾聞郿鄔光難駐，  不道銅山運可窮；

此日分籯推鮑子，  當年沉水笑龐公，

悠悠末路誰知己，  惟有夫君尚古風。」

這八句單說人生世上，榮華富貴，不能常守。有朝無常到來，恁地堆金積玉，出落空手歸陰。因此西門慶仗義疎財，救人貧難，人人都是贊嘆他的，這也不在話下。當日西門慶留下兩箇歌童祇候著：「遇有呼喚，不得有違。」兩人應諾去了。隨即打發苗家人回書禮物，又賞了些銀錢。苗實、苗秀磕頭謝了出門。後來兩個歌童，西門慶畢竟用他不著，都送太師府去了。正是：

「千金散盡教歌舞，  留與他人樂少年。」

卻說常時節自那日席上求了西門慶的事情，還不得個到手，房主又日夜催迸了不的。恰遇西門慶自從在東京來家，今日也接風，明日也接風，一連過了十來日，只不得個會面。常言道：「見面情難盡。「一個不見，卻告訴誰？每日央了應伯爵只走到大官人門首，問聲說不在，就空回了。回家又被渾家埋怨道：「你也是男子漢，大丈夫，房子沒間住，吃這般懊惱氣！你平日只認的西門大官，今日求些周濟，也做了瓶落水！」說的常時節有口無言，呆登登不敢做聲。到了明日，早起身尋了應伯爵，來到一個酒店內。只見小小茅簷兒，靠著一灣流水。門前綠樹陰中，露出酒望子來。五七個火家，搬酒搬肉不住的走。店裡橫著一張櫃檯，掛幾樣鮮魚鵝鴨之類，到潔淨可坐。便請伯爵店裡吃三盃去。伯爵道：「這卻不當生受。」常時節拉了到店裡坐下，量酒打上酒來，擺下一盤薰肉，一盤鮮魚。酒過兩巡，常時節道：「小弟向求哥和西門大官人說的事情，這幾日通不能勾會，房子又催迸的緊。昨晚被房下聒絮了半夜，耐不的五更抽身，專求哥趁早大官人還沒出門時，慢慢地候他。不知哥意下如何？」應伯爵道：「受人之托，必當終人之事。我今日好歹要大官人助你些就是了。」兩個人又吃過幾盃。應伯爵便推：「早酒不吃罷。」常時節又勸一盃。等還酒錢，一同出門，逕奔西門慶屋裡來。那時正是新秋時候，金風荐爽。西門慶連醉了幾日，覺精神減了幾分。正遇周內相請酒，便推事故不去。自在花園藏春塢遊玩。原來西門慶后園那藏春塢，有的是菓樹鮮花兒，四季不絕。這時雖是新秋，不知開著多少花朵在園裡。西門慶無事在家，只是和吳月娘、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒五個在花園裡頑耍。只見西門慶頭戴著忠靖冠，身穿柳綠緯羅直身粉頭靴兒。月娘上穿柳綠杭絹對衿襖兒，淺藍水紬裙子，金紅鳳頭高底鞋兒。孟玉樓上穿鴉青段子襖兒，鵝黃紬裙子，桃紅素羅羊皮金滾口高底鞋兒。潘金蓮上穿著銀紅縐紗白絹裏對衿衫子，荳綠沿邊金紅心比甲兒，白杭絹畫拖裙子，粉紅花羅高底鞋兒。只有李瓶兒上穿素青杭絹大衿襖兒，月白熟絹裙子，淺藍玄羅高底鞋兒。四個妖妖嬈嬈，伴著西門慶尋花問柳，好不快活。且說常時節和應伯爵來到廳上，問知大官人在屋裡，懽的坐著等了好半日，卻不見出來。只見門外書童和畫童兩個抬著一隻箱子，都是綾絹衣服，氣吁吁走進門來，亂嚷道：「等了這半日，還只得一半！」就廳上歇下。應伯爵便問：「你爹在那裡？」書童道：「爹在園裡頑耍哩。」伯爵道：「勞你說聲。」兩個依舊抬著進去了。不一時書童出來道：「爹請應二爹、常二叔少待，便出來。」兩人坐著等了一回，西門慶纔走出來。二人作了揖，便請坐地。伯爵道：「連日哥吃酒忙，不得些空。今日卻怎的在家裡？」西門慶道：「自從那日別後，整日被人家請去飲酒，醉的了不的，通沒些精神。今日又有人請酒，我只推有事不去。」伯爵道：「方纔那一箱衣服，是那里抬來的？」西門慶道：「這目下交了秋，大家都要添些秋衣。方纔一箱是你大嫂子的，還做不完，纔勾一半哩。」常時節伸著舌頭道：「六房嫂子就六箱了，好不費事！小戶人家，一疋布也難的。恁做著許多綾絹衣服，哥果是財主哩！」西門慶和應伯爵都笑起來。伯爵道：「這兩日杭州貨船怎地還不見到？不知他買賣貨物何如？前日哥許下李三、黃四的銀子，哥許他待門外徐四銀到手，湊放與他罷！」西門慶道：「貨船不知在那里擔閣著，書也沒稍封寄來。好生放不下。李三、黃四的，我也只得依你了。」應伯爵挨到身邊坐下，乘間便說：「常二哥那一日在哥席上求的事情，一向哥又沒的空，不曾說的。常二哥被房主催迸慌了，每日被嫂子埋怨。二哥只麻作一團，沒個理會。如今又是秋涼了，身上皮襖兒，又當在典舖哩。哥若有好心，常言道：『救人須救時無。』省的他嫂子日夜在屋裡絮絮叨叨。況且尋的房子住著了，人走動也只是哥的體面。因此常二哥央小弟特地來求哥，早些周濟他吧。」西門慶道：「我當先曾許下他來。因為東京去了這番，費的銀子多了。本待等韓夥計到家，和他理會。要房子時，我就替他兌銀子買。如今又恁地要緊？」伯爵道：「不是常二哥要緊，當不的他嫂子聒絮，只得求哥早些便好。」西門慶躊躇了半晌，道：「既這等，也不難。且問你，要多少房子纔勾住了？」伯爵道：「他兩口兒也得一間門面，一間客坐，一間床房，一間廚灶，四間房子是少不得的。論著價銀，也得三四個多銀子。哥只早晚湊些，交他成就了這樁事罷。」西門慶道：「今日先把幾兩碎銀與他拏去。買件衣服，辦些家活，盤攪過來。待尋下房子，我自兌銀與你成交，可好麼？」兩個一齊謝道：「難得哥好心。」西門慶便叫書童：「去對你大娘說，皮匣內一包碎銀取了出來。」書童應諾去了。不一時取了一包銀子出來，遞與西門慶。西門慶對常時節道：「這一包碎銀，是那日東京太師府賞封剩下的十二兩，你拿去好雜用。」打開與常時節看，都是三五錢一塊的零碎紋銀。常時節接過放在衣袖裡，就作揖謝了。西門慶道：「我這幾日不是要遲你，只等你尋下房子，一攪果和你交易。你又沒曾尋的，如今即忙便尋下，待我有銀，一起兌去便了。」常時節又稱謝不迭。三個依舊坐下。伯爵便道：「幾個古人，輕財好施，到後來子孫高大門閭，把祖宗基業一發增的多了。慳吝的積下許多金寶，後來子孫不好，連祖宗墳土也不保。可知天道好還哩！」西門慶道：「兀那東西是好動不喜靜的，曾肯埋沒在一處？也是天生應人用的，一個人堆積，就有一個人缺少了。因此積下財寶，極有罪的。」有詩為證：

「積玉堆金始稱懷，  誰知財寶禍根 ，

一文愛惜如膏血，  仗義翻將笑作呆；

親友人人同陌路，  存形心死定堪哀，

料他也有無常日，  空手俜伶到夜臺。」

正說著，只見書童托出飯來，三人吃了。常時節作謝起身，袖著銀子懽的走到家來。剛剛進門，只見那渾家鬧炒炒嚷將出來，罵道：「梧桐葉落滿身，光棍的行貨子！出去一日，把老婆餓在家裡，尚兀是千懽萬喜到家來，可不害羞哩！房子沒的住，受別人許多酸嘔氣，只教老婆耳躲裡受用。」那常二只是不開口。任老婆罵的完了，輕輕把袖裡銀子摸將出來，放在桌兒上，打開瞧著道：「孔方兄，孔方兄，我瞧你光閃閃响噹噹的無價之寶，滿身通麻了，恨沒口水嚥你下去。你早些來時，不受這淫婦幾場合氣了！」那婦人明明看見包里十二三兩銀子一堆，喜的搶近前來，就想要在老公手裡奪去。常二道：「你生世要罵漢子，見了銀子，就來親近哩！我明日把銀子去買些衣服穿，好自去別處過活，卻再不和你鬼混了。」那婦人陪著笑臉道：「我的哥，端的此是那里來的這些銀子？」常二也不做聲。婦人又問道：「我的哥，難道你便怨了我？我只是要你成家。今番有了銀子，和你商量停當，買房子安身，卻不好？到恁地喬張致！我做老婆的不曾有失花兒，憑你怨我，也是枉了！」常二也不開口。那婦人只顧饒舌，又見常二不揪不採，自家也有幾分慚愧了，禁不的吊下淚來。常二看了，嘆口氣道：「婦人家不耕不織，把老公恁地發作！」那婦人一發吊下淚來。兩個人都閉著口，又沒個人勸解，悶悶的坐著。常二尋思道：「婦人家也是難做。受了辛苦埋怨人，也怪他不的。我今日有了銀子，不採他，人就道我薄情。便大官人知道，也須斷我不是。」就對那婦人笑道：「我自耍你，誰怪你來？只你時常聒噪，我只得忍著出門去了。卻誰怨你來？我明白和你說，這銀子原是早上耐你不的，特地請了應二哥在酒店裡吃了三盃，一同往大官人宅裡等候。恰好大官人正在家，沒曾去吃酒。多虧了應二哥，不知費許多唇舌，纔得這些銀子到手。還許我尋下房子，一頓兌銀與我成交哩！這十二兩是先教我盤攪過日子的。」那婦人道：「原來正是大官人與你的。如今又不要花費開了，尋件衣服過冬，省的耐冷。」常二道：「我正要和你商量，十二兩紋銀買幾件衣服，辦幾件家活在家裡。等有了新房子，搬進去也好看些。只是感不盡大官人恁好情。後日搬了房子，也索請他坐坐是。」婦人道：「且到那時，再作理會。」正是：

「惟有感恩并積恨，  萬年千載不生塵。」

常二與婦人兩個說了一回，那婦人道：「你那里吃飯來沒有？」常二道：「也是大官人屋裡吃來的，你沒曾吃飯，就拿銀子買了米來。」婦人道：「仔細拴著銀子，我等你就來。」常二取栲栳望街上便走。不一時買了米，栲栳上又放著一大塊羊肉兒，笑哈哈跑進門來。那婦人迎門接住道：「這塊羊肉又買他做甚？」常二笑道：「剛纔說了許多辛苦，不爭這一些羊肉，就牛也該宰幾個請你。」那婦人笑指著常二罵道：「狠心的賊，今日便懷恨在心，看你怎的奈何了我？」常二道：「只怕有一日叫我一萬聲親哥，饒我小淫婦罷，我也只不饒你哩！試試手段看。」那婦人聽說，笑的走井邊打水去了。當下婦人做了飯，切了一碗羊肉，擺在卓兒上，便叫：「哥吃飯。」常二道：「我纔在大官人屋裡吃的飯，不要吃了。你餓的慌，自吃些罷。」那婦人便一個自吃了。收了家活，打發常二去買衣服。常二袖著銀子，一直奔到大街上來。看了幾家，都不中意。只買了領青杭絹女襖，一條綠紬裙子，月白雲紬衫兒，紅綾襖子兒，白紬子裙兒，共五件；自家也對身買了件鵝黃綾襖子，丁香色紬直身兒，又有幾件布草衣服。共用去六兩五錢銀子。打做一包，背著來到家中，教婦人打開看看。那婦人忙打開來瞧著，便問：「多少銀子買的？」常二道：「六兩五錢銀子買來。」婦人道：「雖沒的便宜，卻直這些銀子。」一面收拾箱籠放好，明日去買家活。當日婦人懽天喜地過了一日，埋怨的話都吊在東洋大海去了，不在話下。再表應伯爵和西門慶兩個，自打發常時節出門，依舊在廳上坐的。西門慶因說起：「我雖是個武職，恁的一個門面，京城內外也交結的許多官員。近日又拜在太師門下，那些通問的書柬，流水也是往來。我又不得細工夫，多不得料理。我一心要尋個先生們在屋裡，好教他寫寫，省些力氣也好；只沒個有才學的人。你看有時，便對我說。我須尋間空房與他住下，每年算還幾兩束脩與他養家。卻也要是你心腹之友便好。」伯爵道：「哥不說不知。你若要別樣卻有，要這個到難。怎的要這個到沒？第一要才學，第二就要人品了。又要好相處，沒些說是說非，翻唇弄舌，這就好了。若只是平平才學，又做慣搗鬼的，怎用的他？小弟只有祖父相處一個朋友生下來的孫子，他現是本州一個秀才。應舉過幾次，只不得中。他胸中才學，果然班馬之上。就是他人品，也孔孟之流。他和小弟通家兄弟，極有情分的。曾記他十年前應舉，兩道策，那一科試官極口贊他好。卻不想又有一個賽過他的，便不中了。後來連走了幾科不中，禁不的髮白鬢斑。如今他雖是飄零書劍，家裡也還有一百畝田，三四帶房子，整的潔淨住著。」西門慶道：「他家幾口兒也勾用了，卻怎的肯來人家坐館？」應伯爵道：「當先有的田房，都被那些大戶人家買去了。如今只剩得雙手皮哩！」西門慶道：「原來是賣過的田，算甚麼數！」伯爵道：「這果是算不的數了。只他一個渾家，年紀只好二十左右，生的十分美貌。又有兩個孩子纔三四歲。」西門慶道：「他家有了美貌渾家，那肯出來？」伯爵道：「喜的是兩年前，渾家專要偷漢，跟了個人上東京去了。兩個孩子，又出痘死了。如今止存他一口，定然肯出來。」西門慶笑道：「恁地說的他好，都是鬼混！你且說他姓甚麼？」伯爵道：「姓水。他才學果然無比，哥若用他時，管情書柬、詩詞、歌賦，一件件增上哥的光輝哩。人看了時，都道西門大官恁地才學哩！」西門慶道：「你纔說這兩樁，都是吊慌。我卻不信你的吊慌。你有記的他些書柬兒，念來我聽。看好時，我便請他來家，撥間房住下。只一口兒，也好看承的。尋個好日子，便請他也罷。」伯爵道：「曾記得他稍書來，要我替他尋個主兒。這一封書，略記的幾句，念與哥聽〔黃鶯兒〕：

『書寄應哥前，別來思，不待言。滿門兒托賴都康健。舍字在邊傍立著官，有時一定求方便。羨如椽，往來言疏，落筆起雲煙。』

西門慶聽畢，呵呵大笑將起來道：「他滿心正經，要你和他尋個主子，卻怎的不稍封書來。到寫著一隻曲兒？又做的不好，可知道他才學荒疎，人品散彈哩。」伯爵道：「這到不要作准他。只為他與我是三世之交。小弟兩三歲時節，他也纔勾四五歲。那時就同吃糖糕餅果之類，也沒些兒爭論。後來大家長大了，上學堂讀書寫字，先生也道：『應二學生子和水學生子一般的聰明伶俐，後來已定長進。』落後做文字，一樣同做，再沒些妒忌。日裡同行同坐，夜裡有時也同一處歇。到了戴網子，尚兀是相厚的。因此是一個人一般，極好兄弟。故此不拘形跡，便隨意寫個曲兒。我一見了，也有幾分著惱。後想一想，他自托相知，纔敢如此，就不惱罷了。況且那隻曲兒，也到做的有趣。哥卻看不出來。第一句說：『書寄應哥前』是啟口，就如人家寫某人見字一般，卻不好哩？第二句說：『別來思，不待言。』這是敘寒溫了。簡而文，又不好哩？第三句是：『滿門兒托賴都康健』這是說他家沒事故了。後來一發好的緊了！」西門慶道：「第五句是甚麼說話？」伯爵道：「哥不知道，這正是拆白道字，尤人所難。『舍』字在邊旁，立著『官』字，不是個『館』字？若有館時，千萬要舉荐。因此說『有時定要求方便。』『羡如椽』，他說自家一筆如椽。做人家往來的書疏，筆兒落下去，其煙滿紙，因此說：『落筆起雲煙。』哥，你看他詞裡，有一個字兒是閑話麼？只這幾句，穩穩把心窩里事都寫在紙上，可不好哩！」西門慶被伯爵說了他恁地好處，到沒的說了。只得對伯爵道：「你既說他許多好處，且問你有正經的書札，拏些我看看，我就請了他。」伯爵道：「他做的詞賦也有在我處，只是不曾帶得來哥看。我還記的他一篇文字，做得甚好。就念與哥聽著：

『一戴頭巾心甚懽，豈知今日誤儒冠。別人戴你三五載，偏戀我頭三十年。要戴烏紗求閣下，做篇詩句別尊前。此番非是吾情薄，白髮臨期太不堪！今秋若不登高第，踹碎冤家學種田。』

『維歲在大比之期，時到揭曉之候。訴我心事，告汝頭巾。為你青雲利器望榮身，誰知今日白髮盈頭戀故人。嗟乎！憶我初戴頭巾，青青子襟；承汝枉顧，昂昂氣忻。既不許我少年早發，又不許我久屈待伸。上無公卿大夫之職，下非農工商賈之民。年年居白屋，日日走黌門。宗師案臨，膽怯心驚。上司迎接，東走西奔。思量為你，一世驚驚嚇嚇，受了若干辛苦。一年四季，零零碎碎，被人賴了多少束修銀。告狀助貧，分穀五斗，祭下領支肉半斤。官府見了，不覺怒嗔；早快通稱，盡道廣文。東京路上，陪人幾次；兩齋學霸，惟吾獨尊。你看我兩隻皁靴穿到底，一領藍衫剩布筋。埋頭有年，說不盡艱難悽楚；出身何日，空歷過冷淡酸辛。賺盡英雄，一生不得文章力；未沾恩命，數載猶懷霄漢心。嗟乎！哀哉！哀此頭巾！看他形狀，其實可衿。後直前橫，你是何物？七穿八洞，真是禍根。嗚呼！沖霄鳥兮未垂翅，化龍魚兮已失鱗。豈不聞久不飛兮一飛登雲；久不鳴兮一鳴驚人。早求你脫胎換骨，非是我棄舊憐新。斯文名器，想是通神。從茲長別，方感洪恩。短詞薄奠，庶其來歆。理極數窮，不勝具懇。就此拜別，早早請行。』」

伯爵念罷，西門慶拍手大笑道：「應二哥，把這樣才學就做了班揚了。」伯爵道：「他人品比才學又高，如今且說他人品罷。」西門慶道：「你且說來。」伯爵道：「前年他在一個李侍郎府里坐館。那李家有幾十個丫頭，一個個都是美貌俊俏的。又有幾個伏侍的小廝，也一個個都標致龍陽的。那水秀才連住了四五年，再不起一些邪念。後來不想被幾個壞事的丫頭小廝，見是一個聖人一般，歹去日夜括他。那水秀才又極好慈悲的人，便口軟勾搭上了。因此被主人逐出門來，閧動街坊，人人都說他無行。其實水秀才原是坐懷不亂的。若哥請他來家，憑你許多丫頭小廝同眠同宿，你看水秀才亂麼？再不亂的。」西門慶道：「他既前番被主人趕了出門，一定有些不停當哩。二哥雖與我相厚，那樁事不敢領教。前日敝僚友倪桂岩老先生曾說他有個姓溫的秀才。且待他來時再處。」

畢竟未知如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}


