%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第六十五回　
\chapter{吳道官迎殯頒真容\KG 宋御史結豪請六黃}

「齊眉相見喜柔和，  誰料參商發結歌，

殘月雲邊懸破鏡，  流光機上柳飛梭；

愁隨草色春深謝，  苦入連心夜幾何，

試問流乾多少淚，  楓林秋色一般多。」

話說到九月二十八日，李瓶兒死了二七光景，玉皇廟吳道官受齋，請了十六個道眾，在家中揚旛修建請去救苦二七齋价壇。早修之時，有官安郎中來下書。西門慶待來人去了，吳道官廟中擡了三牲祭器，湯飯盤餅饊素食，金銀錠香紙之類，又是一疋尺頭，以為奠儀。道眾繞棺傳咒，吳道官靈前展拜。西門慶與經濟回禮，謝道：「師父多有破費，何以克當？」吳道官道：「小道甚是惶愧，本當該助一經，追薦夫人。曾奈力薄，粗茶飯奠，表意而已，望乞大人笑納。」西門慶祭畢，即收了，打發擡盒人回去。那日三朝轉經，演生神章，破九幽獄，對靈攝召，拜進救苦朱表，領告諸真符命，整做法事，俱不必細說。第二日先是門外韓姨夫家來上祭。那時孟玉樓兄弟外邊做買賣去了，五六年沒來家，昨至是來家見他姐姐嫂子。西門慶這邊有喪事，跟隨姨夫那邊來上祭，討了一分孝去，送了許多人事兒。西門慶敍禮，進入玉樓房中拜見。至是堂有十數位人。

西門慶這邊亦設席管待，俱不在言表。那日午間，又是本縣知縣李拱極，縣丞錢斯成，主簿任良貴，典史夏恭基，又有陽谷縣狄斯朽，共五員官，都關了分，穿服來上紙帛弔問。西門慶備席在捲棚內管待，請了吳大舅與溫秀才相陪，三個小優兒彈唱。馬上人俱有攢盤領下去，自有坐處吃。正飲酒到熱鬧處，當時沒巧不成話。忽報管磚戍廠工部黃老爹來弔孝，慌的西門慶連忙穿孝衣靈前伺侯。溫秀才又早迎至大門外，讓至前廳，換了衣裳，跟從進來。家下人手捧香燭、紙疋、金段到靈前，用紅漆丹盤捧過香來跪下。黃主事上了香，展拜畢。西門慶同經濟下來還禮。黃主事詭：「學生不知尊閫沒了，弔遲。恕罪！恕罪！」西門慶詭：「學生一向欠恭，今又承老先生枉弔，兼辱厚儀，不勝感激。」敍畢禮，讓至棚內上面坐下，西門慶與溫秀才下邊相陪，左右捧茶上來。

吃了茶，黃主事道：「昨日宋松原多致意先生，他也聞知令夫人作過，也要來弔問。爭奈有許多事情羈絆，他如今在濟州住劄。先生還不知，朝廷如今營建艮嶽，勅旨令太尉朱勔，往江南湖湘採取花石綱，運船陸續打河道中來。頭一運將次到淮上，又欽差殿前六黃太尉來，迎取卿雲萬態奇峯，長二丈，闊數尺，都用黃毡蓋覆，張打黃旗，費數號船隻，由山東河道而來。況河中沒水，起八郡民夫牽挽。官吏倒懸，民不聊生。宋道長督率州縣，事事皆親身經歷，案牘如山，晝夜勞苦，通不得閒。況黃大尉不久自京而至，宋道長必須率三司官員，要接他一接。想此間無可相熟者，委托學生來，敬煩尊府作一東，要請六黃太尉一飯，未審尊意可允否？」因喚左右：「叫你宋老爹承差上來。」有二青衣官吏跪下，毡包內捧出一對金段，一根沉香，兩根白蠟，一分綿紙。「此乃宋凡公致賻之儀？那兩封是兩司八府官員辦酒分資。兩司官十二員，每員三兩，府官八員，每員五兩，計二十二分，共一百零六兩。」交與西門慶：「有勞盛使一備之，何如？」西門慶再三辭道：「學生有服在家，奈何，奈何！」因問：「迎接在於何時？」黃主事道：「還早哩，也得到出月半頭，黃丸監京中還未起身。」西門慶道：「學生十月十二日纔發引，既是宋公祖老先生分付，敢不領命。」又兼謝：「盛儀賻禮，且領下；分資，決不敢收。該多少卓席，只顧分付，學生無不畢具。」黃主事道：「四泉此意差矣。松原委托學生來煩瀆，此乃山東一省各官公禮，又非松之己出，何得見卻？如其不納，學生即回松原，再不敢煩瀆矣？」西門慶聽了此言，說道：「學生權且領下。」因令玳安。王經接下去。問：「備多少卓席？」黃主事道：「六黃備一張吃著大卓面，宋公與兩司都是平頭卓席。以下府官，散席而已。承應樂人，自有差撥伺侯，府上不必再叫。」說畢，茶湯兩換，作辭起身。西門慶款留，黃主事道：「學生還到尚柳塘老先生那裡拜拜他。昔年曾在學生敝處作縣令，然後轉成都府推官。如今他令郎兩泉，又與學生鄉試同年。」西門慶道：「學生不知老先生與尚兩泉相厚，兩泉亦與學生相交。」黃主事起身。西門慶道：「煩老先生多致意宋公祖，至期寒舍拱侯矣。」黃主事道：「臨期松原差人來通報，先生亦不可太奢。」西門慶道：「學生知道。」送出大門，上馬而去。

那縣中官員，聽見黃主事帶領巡按上司人來，諕的都躲在山子下小捲棚內飲酒。分付手下，把轎馬藏過一邊。當時西門慶回到捲棚，與眾官相見，具說宋巡按率兩司八府來央煩出月迎請六黃太尉之事。眾官悉言：「正是州縣不勝憂苦，這件事欽差若來，凡一應秪迎廩餼，公宴器用人夫，無不出於州縣，必取之于民，公私困極，莫此為甚。我輩還望四泉，各上司處美言提拔，足見厚愛之至。」言訖，都不久坐，告辭起身，上馬而去。話休饒舌。

到李瓶兒三七，有門外永福寺道堅長老，領十六眾上堂僧來念經。穿雲錦袈裟，戴昆盧帽，大鈸大鼓。早辰取水轉五方，請三寶浴佛；午間加持召破獄，禮拜梁皇懺，談孔雀，甚是齊整；晚夕喬大戶娘子與眾夥計娘子，與月娘等伴宿，在靈前看偶戲。西門慶與應伯爵、吳大舅、溫秀才在棚內東首另設圍屏飲酒。十月初八日是四七，請西門外寶慶寺趙喇嘛，亦十六眾，來念番經，結壇跳沙，灑花米行香，口誦真言，齋供都用牛乳茶酪 之類。懸掛都是九醜天魔變相，身披纓絡琉璃，項掛髑髏，口咬嬰兒，坐跨妖魅，腰纏蛇螭。或四頭八臂，或手執戈戟，朱髮藍面，醜惡莫比。午齋已後，就動葷酒。西門慶那日不在家，同陰陽徐先生往門外墳上破土開壙去了。後晌方回。晚夕打發喇嘛散了。

次日推運山頭酒米卓面肴品，一應所用之物。又委付主管夥計，庄上前後搭棚四五處，酒房廚坊，墳內穴邊，又起三間罩棚。先請附近地鄰來坐席面，大酒大肉管待。臨散，背肩背項負而歸，俱不必細說。十一日白日，先是歌郎并鑼鼓地弔，來靈前參靈，弔五鬼鬧判、張天師著鬼迷、鍾馗戲小鬼、老子過函關、六賊鬧彌勒、雪裡梅、莊周夢蝴蝶、天王降地、水火風洞賓飛劍斬黃龍、趙太祖千里送荊娘，各樣百戲。弔罷，堂客都在簾內觀看，參罷靈去了。內眷親戚，都來辭靈燒紙，大哭一場。

到次日發引，先絕早擡出名旌，各項旛亭紙劄。僧道鼓手，細樂人役，都來伺侯。西門慶預先問帥府周守備討了五十名巡捕軍士，都帶弓馬，全裝結束，留十名在家看守，四十名跟殯，在材前擺馬道，分兩翼而行。衙門裡又是二十名排軍打路，照管冥器。墳頭又是二十名把門，管收祭祀。那日官員士夫，親鄰朋友，來送殯者，車馬喧呼，填街塞巷。本家并親眷堂客，轎子也有百十餘頂；三院駂子粉頭，小轎也有數十。徐陰陽擇定辰時起棺。西門慶留下孫雪娥并二女僧看家。平安兒同兩名排軍把前門，那女婿陳經濟跪在柩前摔盆。六十四人上扛，有仵作一員官，立于增架上，敲响板，指撥擡材人上肩。先是請了報恩寺朗僧官來起棺，剛轉過大街口望南走，那兩邊觀看的，人山人海。那日正值晴明天氣，果然好殯！但見：

「和風開綺陌，細雨潤芳塵。東方曉日初升，北陸殘烟乍歛。鼕鼕嚨嚨，花喪鼓不住聲喧；叮叮噹噹，地吊鑼連宵振作。名旌招颭，大書九尺紅羅；起火軒天，中散半空黃霧。猙猙獰獰，開路鬼斜擔金斧；忽忽洋洋，險道神端秉銀戈。逍逍遙遙，八洞仙龜鶴遶定；窈窈窕窕，四毛女虎鹿相隨。地弔鬼晃一片鑼篩，烟火架迸千枝花炮。熱熱鬧鬧，採蓮船撒科打諢；長長大大，高橇漢貫甲頂盔。清清秀秀，小道童十六眾，眾眾都是霞衣道髻，擊坤庭之金，奏八琅之璈，動一派之仙音；肥肥胖胖，大和尚二十四個，個個都是雲錦袈娑，排大鈸，敲大鼓，轉五方之法事。一十二座大絹亭，亭亭皆綠舞紅飛，二十四座小絹亭，座座盡珠圍翠繞。左勢下天倉與地庫相連，右勢下金山與銀山作隊。掌醢廚列八珍之罐，香燭亭供三獻之儀。六座百花亭，現千團錦綉，一乘引魂轎，扎百結黃絲。這邊把花與雪柳爭輝，那邊寶盖與銀幢作隊。金字旛、銀字旛，緊護棺輿；白絹繖，綠絹繖，桐圍增架。斧符雲氣，一邊三把，皆彩畫鮮明；執罐捧巾，兩下侍妾，盡梳粧如活。功布招颭，孝眷聲哀，簇捧定五出頭六歌郎仰覆運須彌座；六十四名青衣白帽，穩穩抬定五老雲鶴華蓋頂，四垂頭流蘇帶，大紅銷金寶象花棺罩；裡面安著巍巍不動錦綉棺輿。只見那兩邊打路排軍，個個都頭戴孝巾，身穿衲襖，腰繫孝帶，腳靸腿繃〈革翁〉鞋，手執欖杵，前呼後擁。兩邊走解的，頭戴芝蔴羅萬字頭巾，撲匾金環飛於腦後。穿的是兩三領紵絲衲襖，腰繫紫纏帶，足穿鷹爪四縫乾黃靴，襯著五彩翻身搶水獸納紗襪口。賣解猶如鷹鷂，走馬好似猿猴。執著一桿明鎗，顯硃紅桿令字藍旗。豎肩樁打斤斗，隔肚穿錢，金雞獨立，仙人打過橋，鐙裡藏身。人人喝采，個個爭誇。扶肩擠背，紛紛不辨賢愚，挨覩並觀，攘攘那分貴賤。張三蠢胖，只把氣吁；李四矮矬，頻將腳蹗。白頭老叟，盡將拐捧拄髭鬚，綠鬢佳人，也帶兒童來看殯。」

正是：

「鑼鼓鼕鼕靄路塵，  花攢錦簇萬人瞻，

哀聲隱隱棺輿過，  此殯誠然壓帝京。」

吳月娘坐大轎在頭里，後面李嬌兒等，本家轎子十余頂，一字兒緊跟在後走。西門慶總冠孝衣，同眾親朋在材後里。陳經濟絮扶棺輿。走出東街口，西門慶具禮請玉皇廟吳道官來懸真，身穿大紅五彩雲霞二十四鶴鶴氅，頭戴九陽玉環雷巾，腳蹬丹舄，手執牙笏。坐在四人肩輿上，迎殯而來。將李瓶兒大影捧于手內，陳經濟跪在面前，那殯停住了，眾人聽他在上高聲宣念：

「兔走烏飛西復東，  百年光景侶風燈，

時人不悟無生理，  到此方知色是空。」

「恭惟

故錦衣西門恭人李氏之靈，存日陽年二十七歲，元命辛未相正月十五日午時受生，大限於政和七年，九月十七日丑時分身故。伏以尊靈，名家秀質，綺閣嬌妹。稟花月之儀容，蘊蕙蘭之佳氣。鬱德柔婉，賦性溫和。配我西君，克諧伉儷處閨門而賢淑，資琴瑟以好和。曾種藍田，尋嗟楚畹。正宜享福百年，可惜春光三九。嗚呼！明月易缺，好物難全。善類無常，修短有數，今則棺輿載道，丹旆迎風，良夫踊於柩前，孝眷哀矜於巷陌。離別情深而難已，音容日遠以日忘。某等謬忝冠簪，愧領玄教。愧無新坦平之神術，恪遵玄元始之遺風。徒展崔徽鏡裡之容，難返莊周夢中之蝶。漱甘露而沃瓊漿，超仙識登於紫府；披百寶而面七真，引淨魄出於冥途。一心無挂，四大皆空。空苦苦，氣化清風形歸土。一靈真性去弗迴，改頭換面無遍數。眾听末後一句咦，精爽不知歸何處，真容留與後人傳。」

吳道官念畢，端坐轎上，那轎捲坐退下去了。這種鼓樂喧天，哀聲動地，殯纔起身，迤〈辶里〉出南門。眾親朋陪西門慶，走至門上，方乘馬。陳經濟扶柩，到于山頭五里原。原來坐營張團練帶領二百名軍，同劉、薛二內相，又早在墳前高阜處，搭帳房，吹响器，打銅鑼銅鼓，迎接殯到。看著裝燒冥器紙劄，烟焰漲天。墳內有十數家收頭祭祀，皆兩院妓擺列。堂客內眷，自有幃幕。棺輿到，落下扛，徐先生率領仵作，依羅經弔向。巳時，祭告后土，方隅後，纔下葬掩土。西門慶易服，備一對尺頭禮，請帥府周守備點主。衛中官員至眾親朋夥計，皆爭拉西門慶祭畢遞酒。鼓樂喧天，烟火匝地。收祭祀者，自有所管，人役再無淆亂。那日待人齋堂，也有四五處。堂客在後捲棚內坐，各有派定人數。熱鬧豐盛，不必細說。吃畢，各有邀占庄院，設席請西門慶收頭飲酒，賞賜亦費許多。後响回靈，吳月娘坐魂轎，抱神主魂旛，陳經濟扶靈牀。都是玄色宁絲靈衣，玉色銷金走水，四角垂流蘇，弔挂大影亭，大絹亭、小絹亭、香燭亭。鼓手細樂，十六眾小道童，兩邊吹打。吳大舅并喬大戶、吳二舅、花大舅。沈姨夫、孟二舅、應伯爵、謝希大、溫秀才眾主管夥計，都陪著西門慶進城。堂客轎子壓後。到家門首，燎火而入。

李瓶兒房中安靈已畢，徐先生前廳祭神酒掃，各門戶皆貼辟非黃符。管待徐先生，備一疋尺頭，五兩銀子，相謝出門。各項人役，打發散了。拿出二十五吊錢來，五吊賞巡捕軍人，五吊與衛中排軍，十吊賞營裡人馬。拿帖兒回謝周守備、張團練、夏提刑，俱不在話下。西門慶還令左右放卓，留喬大戶、吳大舅眾人坐。眾人都不肯，作辭起身。來保回說：「搭棚在外伺侯，明日來拆棚。」西門慶道：「棚且不消拆，亦發過了你宋老爹擺酒日子來拆罷。」打發搭綵匠去了。後邊花大娘子與喬大戶娘子、眾堂客，還等著安畢靈，哭了一場，方纔去了。西門慶不忍遽捨，晚夕還來李瓶兒房中要伴靈宿歇。見靈牀安在正面，大影挂在傍邊。靈牀內安著半身，裡面小錦被褥牀几衣服粧奩之類，無不畢具。下邊放著他的一對小小金蓮，卓上香花燈燭，金碟樽俎，般般供養。西門慶大哭不止，令迎春就在對面炕上搭鋪。到夜半對著孤燈，半窗斜月，翻復無寐，長吁短嘆，思想佳人。有詩為證：

「短嘆長吁對彼窗，  舞鸞孤影寸心傷，

蘭枯楚畹三秋雨，  楓落吳江一夜霜；

夙世已逢連理願，  此生難滅返魂香，

九泉果有精靈在，  地下人間兩斷腸。」

白日間供養茶飯，西門慶在房中親看著丫鬟擺下，他便對面卓兒和他同吃。舉起筯兒來：「你請些飯兒？」行「如在」之禮。丫鬟、養娘都忍不住掩淚而哭。奶孚如意兒，無人處，常在根前遞茶水，挨挨搶搶，搯搯捏捏，插話兒應答。那消三夜兩夜，西門慶因陪人吃得醉了，進來，迎春打發歇下。到夜間要茶吃，叫迎春不應。如意兒起來遞茶，因見被拖下炕來，接過茶盞，用手扶起被。西門慶一時興動，摟過脖子就親了個嘴，遞舌頭在口內。老婆就咂起來，一聲兒不言語。西門慶令脫去衣服上炕，兩個摟接在被窩內，不勝歡娛，雲雨一處。老婆說：「既是爹擡舉，娘也沒了，小媳情願不出爹家門，隨爹收用便了。」西門慶便叫：「我兒，你只用心伏侍我，愁養活不過你來。」當下這老婆枕席之間，無不奉承。顛鸞倒鳳，隨手而轉。把西門慶歡喜要不的。次日，老婆早辰起來，與西門慶拿鞋腳疊被褥，就不靠迎春，極盡慇懃，無所不至。西門慶開門，尋出李瓶兒四根簪兒來賞他。老婆磕頭謝了。迎春亦知收用了他，兩個打成一路。老婆自恃得寵，腳跟已牢，無復求告於人。自從西門慶請了許多官客堂客，并院中李桂姐、吳銀兒、鄭月兒三個唱的，李銘、吳惠、鄭奉、鄭春四名小優兒，墳上暖墓回家。這如意兒就不同往日，打扮喬眉喬樣，在丫鬟夥兒內，說也有，笑也有，早被潘金蓮看到眼裡。

早辰西門慶正陪應伯爵坐的，忽報宋御史老爹差人來送賀黃太尉一卓金銀酒器：兩把金壺，兩副金臺盞，十副小銀鍾，兩副銀拆盂，四副銀賞鍾，兩疋大紅彩蟒，兩疋金段，十罈酒，兩牽羊。傳報：「太尉船隻，已到東昌地方。煩老爹這裡早先預備酒席，准在十八日迎請。」西門慶收入明白，與了來人一兩銀子，打柬，打發回去。隨即兌銀與賁四、來興兒，定卓面，粘菓品，買辦整理，不必細說。因向應伯爵說：「自從他不好起，到而今，我再沒一日兒心閒。剛剛打發喪事兒出去了，又鑽出這等勾當來，教我手忙腳亂。」伯爵道：「這個哥不消抱怨，你又不曾掉攬他，他上門兒來央煩你。雖然你這席酒，替他賠幾面銀子。到明日休說朝廷一位欽差，殿前大太尉來咱家坐一坐，說是山東一省官員，并巡撫巡按人馬散級，也與咱門戶添許多光輝，壓好些仗氣。」西門慶道：「不是此說。我承望他到二十已外也罷，不想十八日就迎接，忒促急促忙。這十六日又是他五七，我前日已與了吳道官寫法銀子去了，如何又改？不然雙頭火杖，都擠在一處，怎亂得過來？」應伯爵道：「這個不打緊，我算來嫂子是九月十七日沒了，此月二十一日正是五七。你十八日擺了酒，二十日與嫂子念經也不遲。」西門慶道：「你說的是了，我如今就使小廝回吳道官改日子去。」伯爵道：「哥我又一件，如今趁著來京黃真人在廟裡住，朝廷差他來泰安州進金鈴弔挂御香，建七晝夜羅天大醮。趁他未起身，倒好教吳道官請他那日來做高功，領行法事。咱圖他這個名聲，也好看。」西門慶道：「自說這黃真人有利益，少不的那日來堂添二十四眾道士，做一晝夜齋事。爭奈吳道官齋日受他祭禮，出殯又起動他懸真，道童送殯。沒的酬謝他，教他念這個經兒表意而已。今又請黃真人主行，都不難為他？」伯爵道：「齋一般還是他受，只教他請黃真人做高功就是了。哥只是多費幾兩銀子，為嫂子，沒曾為了別人。」西門慶一面教陳經濟寫帖子，又多封了五兩銀子寫法，教他早請黃真人，改在二十日念經。二十四眾道士，水火煉度一晝夜。即令玳安騎頭口回去了。

西門慶打發伯爵去訖，進入後邊，只見吳月娘說：「賁四嫂買了兩個盒兒，他女兒長姐定與人家，來磕頭。」西門慶便問：「誰家？」賁四娘子穿著藍絒紬襖兒，白絹裙子，青段披襖；他女兒穿著大紅段襖兒，黃紬裙子，戴著花翠，插燭向西門慶磕了四個頭。月娘在傍說：「咱也不知道。原來這孩子與了夏大人房裡擡舉，昨日纔相定下，這二十四日就要娶過門，只得了他三十兩銀子。論起來這子倒也好身量，不相十五歲，倒有十六七歲的。多少時不見，就長的成成的！」西門慶道：「他前日在酒席上和我說，要抬舉兩個孩子學彈唱。不知你家孩子與了他。」于是教月娘讓在房內，擺茶留坐。落後李嬌兒。孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥、大姐卻來見禮陪坐。臨走，西門慶、月娘與了一套重絹衣服，一兩銀子，李嬌兒眾人都有與花翠汗巾脂粉之類。晚上玳安回話：「吳道官收了銀子，知道了。黃真人還在廟裡住，過二十頭纔回東京去，十九日早來鋪設壇場。」

西門慶次日家中廚役落作，治辦酒席，務要齊整。大門上扎七級彩山，廳前五級彩山。十七日宋御史差委兩員縣官來觀看筵席。廳正面屏開孔雀，地匝氍毹。都是錦綉卓幃，粧花椅甸。黃太尉便是肘件大飯簇盤，定勝方糖 ，五老豐堆高頂，吃看大插卓觀席。兩張小插卓，是巡撫、巡按陪坐。兩邊布按三司，有卓席列坐。其餘八府官，都在廳外棚內兩邊，只是五菓五菜平頭卓席。看畢，西門慶待茶，起身回話去了。

到次日，撫按率領多官人馬，早迎到船上，張打黃旗「欽差」二字，捧省勅書，在頭裡走。地方統制、守禦、都監、團練，各衛掌印武官，皆戎服甲冑，各領所部人馬圍隨。藍旗纓鎗，叉槊儀杖，擺數里之遠。黃太尉穿大紅五彩雙挂綉蟒，坐八擡八簇銀頂暖轎，張打茶褐傘。後邊名下執事人後，跟隨無數。皆駿騎咆哮，如萬花之燦錦，隨路鼓吹而行。黃土塾道，雞犬不聞，樵採遁跡。人馬過東平府，進清河縣，縣官黑壓壓跪於道傍迎接，左右喝叱起去。隨路傳報，直到西門慶家中大門首。教坊鼓樂，聲震雲霄。兩邊執事人役，皆青衣排伏，雁翅而列。西門慶青衣冠冕，望塵拱伺。

良久，人馬過盡，太尉落下轎進來。後面撫按率領大小官員，一擁而入，到於廳上，廳上又是箏阮方響，雲璈龍笛鳳管細樂响動。為首就是山東巡撫都御史候濛，巡按監察御史宋喬年參見。太尉還依禮答之。其次就是山東左布政龔夬，左參政何其高、右布政陳四箴、右參政季侃、左參議馮廷鵠、右參議汪伯彥、廉訪使趙訥、採訪使韓文光、提學副使陳正彙、兵備副使雷啟元等兩司官參見，太尉稍加優禮。及至東昌府徐崧、東平府胡師文、
兗 %袞兖兗
州府凌雲翼、徐州府韓邦奇、濟南府張叔夜、青州府王士奇、登州府黃甲、菜州府葉遷等八府官行廳參之禮，太尉答以長揖而已。至於統制、制置、守禦、都監、團練等官，太尉則端坐。各官聽其發放，各人外邊伺候。然後西門慶與夏提刑上來拜見獻茶，侯巡撫、宋巡按身向前把盞。下邊動鼓樂來與太尉簪金花、捧玉斝，彼此酬飲。遞酒已畢，太尉正席坐下，撫按下邊主席，其餘官員并西門慶等，各依次第坐了。教坊伶官，遞上手本奏樂，一應呈應彈唱隊舞四數，各有節次，極盡聲容之盛。當筵搬演的裴晉公還帶記，一摺下去，廚役割獻燒鹿花猪，百寶攢湯 大飯燒賣 。又有四員伶官，箏阮琵琶箜篌上來清彈小唱，唱了一套南呂一枝花：

「官居八輔臣，祿享千鍾近。功存遺百世，名播萬年春。拯溺亨迍，惟治國邦論。調和鼎鼐，持義節，率忠貞，都則待報主施恩；乘賢烈，秉正直，也則是清懲化民。」

唱畢，湯未兩陳，樂已三奏。下邊跟從執事官身人等，宋御史委差兩員州官，在西門慶捲棚內，自有卓席管待。守禦都監等官，西門慶都安在前邊客位，自有坐處。黃太尉令左右拿十兩銀子來賞賜各項人役，隨即看轎，就要起身。眾官上來再三款留不住，都送出大門。鼓樂笙簧迭奏，兩街儀衛喧闐。清蹕傳道，人馬森列。多官俱上馬遠送，太尉悉令免之，舉手上轎而去。宋御史、侯巡撫分付都監以下軍衛有司，直護送至皇船上來回話。卓面器皿，答賀羊酒，具手本差東平府知府胡師文與守禦周秀，親送到船所交割明白。回至廳上，拜謝西門慶說：「今日不當負累取擾華府，深感深感！分資有所不足，容當奉補。」西門慶慌躬身施禮道：「學生屢承教愛，累辱盛儀，日昨又蒙賻禮，些小微物，何足挂齒？蝸居卑陋，猶恐有不到處，萬望公祖諒宥，幸甚！」宋御史謝畢，即令左右看轎，與侯巡撫一同起身。兩司八府官員，皆拜辭而去。各項人役，一鬨而散。西門慶回至廳上，將伶官樂人賞以酒食，俱令散了。止留下四名官身小優兒伺侯。廳內外各官卓面，自有本官手下人領，不題。

西門慶見天色尚早，收拾家火停當，攢下四張卓席，佳餚堆滿，使人請吳大舅、應伯爵、謝希大、溫秀才、傅日新、甘出身、韓道國、賁四、崔本及女婿陳經濟，從五更起來，各項照管辛苦，坐飲三杯。不一時眾人來到，吳大舅與溫秀才、應伯爵、謝希大居上坐，西門慶關席，眾夥計兩邊列坐，左右擺上酒來飲酒。伯爵道：「哥今日落忙，黃太尉坐了多大一回，喜歡不喜歡？」韓道國道：「今日六黃老公公見咱家酒席齊整，無箇不喜歡的。巡撫、巡按兩位，甚是知感不盡，謝了又謝。」伯爵道：「若是第二家擺這席酒，也成不的，也沒咱家恁大地方，也沒府上這些人手。今日少說也有上千人進來，都要管待出去。哥就賠了幾兩銀子，咱山東一省，也响出名去了。」溫秀才道：「學生宗主提學陳老先生，也在這裡預席。」西門慶問其故。溫秀才道：「名陳正彙者，乃諫垣陳了翁老生乃郎，本貫河南鄄城縣人，十八歲科舉，中壬辰進士。今任本處提學琍副使，極有學問。」西門慶道：「他今年纔二十四歲。」正說著，湯飯上來，眾人吃畢。西門慶叫上四個小優兒，問道：「你四人叫甚名字？」答道：「小的叫周采、梁鐸、馬真、韓畢。」伯爵道：「你不是韓金釧兒？」一面韓畢跪下說：「金釧兒。玉釧兒，都是小的妹子。」西門慶問：「你們吃了酒飯不曾？」周采道：「小的剛纔都吃個酒飯了。」西門慶因一回想起李瓶兒來，今日擺酒就不見他，分付小優兒：「你每拿樂器過來，會唱『洛陽花梁園月』不會？唱一個我聽。」韓畢跪下：「小的與周采記的。」一面搊箏撥院板，排紅牙，唱道普天樂：

「洛陽花，梁園月，好花須買，皓月須賒。花倚欄杆看爛熳開，月曾把酒問曾團圓夜。月有盈虧，花有開謝，想人生最苦離別。花謝了，三春近也，月缺了，中秋到也；人去了，何日來也！」

唱畢，應伯爵見西門慶眼裡酸酸的，便道：「哥別人不知你心，自我略知一二。哥教唱此詞，關係心間之事，莫非想起過世嫂子來，就如同連理枝、比目魚，今分為兩下，心中甚不想念！」西門慶看見後邊上來菓碟兒，叫：「應二哥，你只嗔我說。有他在，就是他經手整定；從他沒了，隨著丫鬟掇弄，你看都相甚模樣？好應口菜也沒一根我吃。」溫秀才道：「這等盛設，老先生中饋也不謂無人，足可以勾了。」伯爵道：「哥休說此話，你心間疼不過，便是這等說。恐一時冷淡了別的嫂子們心。」這裡酒席上說話，不想潘金蓮在軟壁後聽唱，聽見西門慶說此話，走到後邊，一五一十告訴月娘。月娘道：「隨他說去就是了，你如今都怎樣的！前日是不是他在時，即許下把綉春教伏侍，他倒睜著眼和我叫，死了許多時兒，就分散他房裡丫頭。教我就一聲兒再沒言語。這兩日你著他那媳婦子和兩個丫頭，狂的有些樣兒！我但開口，就說咱每擠撮他。」金蓮道：「娘，我也見這老婆，這兩日有些別改模樣的。怕這賊沒廉耻貨，鎮日在那裡纏了這老婆也不可知的。我聽見說，前日與了他兩對簪子。老婆戴在頭上，拿與這個瞧，拿與那個瞧。」月娘道：「荳芽菜兒，有甚綑兒！」眾人背地里都不做喜歡。正是：

「遺踪堪入時人眼，  不買胭脂畫牡丹。」

有詩為證：

「襄王臺下水悠悠，  一種相思兩地愁，

月色不知人事改，  夜深還照粉墻頭。」

畢竟不知後來如何，且聽下回分解：
