%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十回　
\chapter{抱孩童瓶兒希寵\KG 粧丫鬟金蓮市愛}


\begin{showcontents}{}




「善事須好做，  無心近不得，

你若做好事，  別人分不得；

經卷積如山，  無緣看不得，

財錢過壁堆，  臨危將不得；

靈承好供奉，  起來吃不得，

兒孫雖滿堂，  死來替不得。」

話說當夜月娘和王姑子一炕睡。王姑子因問月娘：「你老人家怎的就沒見點喜事兒？」月娘道：「又說喜事哩！前日八月裡，因買了對過喬大戶房子，平白俺每都過去看，上他那樓梯，一腳躡滑了，把個六七個月身扭吊了。至今再誰見什麼孩子來！」王姑子道：「我的奶奶，六、七個月也成形了。」月娘道：「半夜裡吊在榪子裡，我和丫頭點燈撥着瞧，倒是個小廝兒。」王姑子道：「我的奶奶，可惜了，怎麼來扭着了！還是胎氣坐的不牢？」月娘道：「我只上他家樓梯窄趔，不知怎的一腳滑下來！還虧了孟三姐一手扶住我，不然一吊下來了。」王姑子道：「你老人家養出個兒來，強如別人。你看他前邊六娘，進兒多少時兒，倒生了個兒子，何等的好！」月娘道：「他各人的兒女，隨天罷了。」王姑子道：「也不打緊。俺每同行一個薛師父，一紙好符水藥。前年陳郎中娘子，也是中年無子，常時小產了幾胎，白不存。也是吃了薛師父符藥，如今生了，好不醜滿抱的小廝兒！一家兒歡喜的要不得。只是用着一件物件兒難尋。」月娘問道：「什麼物件兒？」王姑子道：「用着頭生孩子的衣胞，拏酒洗了，燒成灰兒，揀着符藥，揀壬子日，人不知，鬼不覺，空心用黃酒 吃了。算定日子兒不錯，至一個月就坐胎氣，好不准！」月娘道：「這師父是男僧女僧？在那裡住？」王姑子道：「他也是俺女僧，也有五十多歲。原在地藏庵兒住來，如今搬在南首裡法華庵兒做首座。好不有道行！他好少經典兒！又會講說金剛科儀，各樣因果寶卷，成月說不了；專在大人家行走。要便接了去，十朝半月不放出來。」月娘道：「你到明日請他來走走。」王姑子道：「我知道。等我替你老人家討了這符藥來着！止是這一件兒難尋。這裡沒尋處，恁般如此，你不如把前頭這孩子的房兒，借情跑出來便了罷。」月娘道：「緣何損別人，安自己的！我與你銀子，你替我慢慢另尋便了。」王姑子道：「這個倒只是問老娘尋他纔有。我替你整治這符水，你老人家吃了，管情就有。難得你明日另養出來，隨他多少，十個明星當不的月！」月娘分付：「你卻休對人說。」王姑子道：「好奶奶，傻了，我肯對人說！」說了一回，各人多睡了。一宿晚景題過。到次日，西門慶打廟裡來家。月娘纔起來梳頭。玉蕭接了衣服坐下。月娘因說：「昨日家裡六姐等你來上壽，怎的就不來了？」西門慶悉把醮事未了，吳親家晚夕費心擺了許多卓席。吳大舅先來了，留住我和花大哥、應二哥、謝希大，兩個小優兒彈唱着，俺每吃了半夜酒。今早我便先進城來了。應二哥他三個還吃酒哩。昨日甚是難為吳親家，破費了許多錢。」告訴了一回。玉蕭遞茶吃了，也沒往衙門裡去，走到前邊書房裡，〈扌歪〉在床上就睡着了。落後潘金蓮、李瓶兒梳了頭，抱着孩子出來，多到上房陪着吃茶。月娘向李瓶兒道：「他爹來了這一日，在前頭哩。我教他吃茶食，他不吃。丫頭有了飯了，你把你家小道士，替他穿上衣裳，抱到前頭與他爹瞧瞧去。」潘金蓮道：「我也去，等我替道士兒穿衣服。」于是戴上綃金道髻兒，穿上道衣，帶了項牌符索，套上小鞋襪兒，金蓮就要奪過去。月娘道：「教他媽媽抱罷，況自你這蜜褐色桃繡裙子，不耐污。撒上點子，臢到了不成！。」于是李瓶兒抱定官哥兒，潘金蓮便跟着，來到前邊西廂房內。書童見他二人掀簾，連忙就躲出來了。金蓮見西門慶臉朝裡睡炕床上，指着孩子說：「老花子，你好睡。小道士兒自家來請你來了。大媽媽房裡擺下飯，教你吃去。你還不快起來？還推睡兒！」那西門慶吃了一夜酒的人，倒去頭，那顧天高地下，鼾睡如雷。金蓮與李瓶兒一邊一個，坐在床上，把孩子放在他面前。怎禁的鬼混，不一時，把西門慶弄醒了。睜開眼看，見官哥兒在面前，頭上戴着綃金道髻兒，身穿小道衣兒，項圍符索，喜歡的眉開眼笑。連忙接過來，抱到懷裡，與他親個嘴兒。金蓮道：「好乾淨嘴頭子，就來親孩兒。小道士兒吳應元，你噦他一口！你說昨日在那裡使牛耕地來？今日乏困的你這樣的！大白日強覺。昨日叫五媽只顧等着你，你恁大膽，不來與五媽磕頭！」西門慶道：「昨日醮事等的晚。晚夕謝將，又整酒吃了一夜。今日到這咱時分，還一頭在這裡。睡回，還要往尚舉人家吃酒去。」金蓮道：「你不吃酒去罷了。」西門慶道：「他家從昨日送了帖兒來，不去惹人家不怪？」金蓮道：「你去，晚夕早些兒來家，我等着你哩。」李瓶兒道：「他大媽媽擺下飯了，又做了些酸筍湯 ，請你吃飯去哩。」西門慶道：「我心裡還不待吃，等我去呵些湯罷。」于是起來往後邊去了。這潘金蓮兒見他去了，一屁股就坐在床上正中間，腳蹬着地爐子，說道：「這原來是個套炕子。」伸手摸了摸褥子裡，說道：「倒且是燒的滾熱的炕兒。」瞧了瞧，旁邊桌上放着個烘硯瓦的銅絲火爐兒。隨手取過來，叫：「李大姐，那邊香几兒上，牙盒裡盛的甜香餅兒，你取些來我。」一面揭開了，拿幾個在火炕內。一面夾在襠裡，拏裙子裏的沿沿的，且薰熱身上。坐了一回，李瓶兒說道：「咱進去罷，只怕他爹吃了飯出來。」金蓮道：「他出來不是，怕他麼？」于是二人抱着官哥兒，進入後邊來。良久，西門慶吃了飯，分付排軍備馬，午後往尚舉人家吃酒去了。潘姥姥先去了。且說晚夕王姑子要家去，月娘悄悄與了他一兩銀子，叫他休對大師父說，好歹往薛姑子帶了符藥來。王姑子接了銀子，和月娘說：「我這一去，只過十六日兒纔來罷。就替你尋了那件東西來。」月娘道：「也罷，你只替我幹的的停當，我還謝你。」于是作辭去了。看官聽說：但凡大人家，似這樣僧尼牙婆，決不可抬舉。在深官大院相伴着婦女，俱以講天堂地獄，談經說典為由。背地裡說釜念款，送煖偷寒，其麼事兒不幹出來！十個九個，都被他送上災厄。有詩為證：

「最有緇流不可言，  深宮大院哄嬋娟，

此輩若皆成佛道，  西方依舊黑漫漫。」

卻說金蓮晚夕走在月娘房裡，陪着眾人坐的。走到鏡臺前，把䯼髻摘了，打了個盤頭揸髻，把臉搽的雪白，抹的嘴唇兒鮮紅，戴着兩個金燈籠墜子，貼着三面花兒，帶着紫銷金箍兒，尋了一套大紅織金襖兒，下着翠藍段子裙，要裝丫頭，哄月娘眾人耍子。叫將李瓶兒來與他瞧，把李瓶兒笑的前仰後合，說道：「姐姐，你裝扮起來，活像個丫頭！等我往後邊去，我那屋裡有紅布手巾，替你蓋着頭。對他們只說他爹又尋了個丫頭，諕他們諕，管定就信了。」春梅打着燈籠，在頭裡走。走到撞見陳經濟，笑道：「我道是誰來？這個就是五娘幹的營生。」李瓶兒叫道：「姐夫，你過來，等我和你說了着。你先進去，見他們只如此如此，這般這般。」經濟道：「我有法兒哄他。」于是先走到上房裡，眾人都在炕上坐着吃茶。經濟道：「娘，你看爹平白裡叫薛嫂兒使了十六兩銀子，買了人家一個二十五歲會彈唱的姐兒，剛纔拏轎子送將來了。」月娘道：「真個？薛嫂怎不先來對我說？」經濟道：「他怕你老人家罵他，送轎子到大門首，他就去了。丫頭便教他每領進來了。」大妗子還不言語。楊姑娘道：「官中有這幾房姐姐勾了，又要他來做什麼？」月娘道：「好奶奶，你禁的！有錢就買一百個，有什麼多？俺每多是老婆當軍，在這屋裡充數兒罷了！」玉簫道：「等我瞧瞧去。」只見月亮地裡，原來春梅打燈籠，叫了來安兒小廝打着，和李瓶兒後邊跟着，搭着蓋頭，穿着紅衣服進來。慌的孟玉樓、李嬌兒都出來看。良久，進入房裡。玉簫挨在月娘邊，說道：「這個是主子，還不磕頭哩！」一面揭了蓋頭。那潘金蓮插燭也似磕下頭去。忍不住撲吃的笑了。玉樓道：「好丫頭，不與你主子磕頭，且笑！」月娘也笑了，說道：「這六姐成精死了罷！把俺每哄的信了。」玉樓道：「大娘，我不信。」楊姑娘道：「姐姐，你怎的見出來不信？」玉樓道：「俺六姐平昔磕頭，也學的那等，磕了頭起來，倒退兩步纔拜。」楊姑娘道：「還是姐姐看的出來，要着老身，就信了。」李嬌兒道：「我也就信了。剛纔不是揭蓋頭，他自家笑，還認不出來。」正說着，只見琴童兒抱進毡包來，說：「爹來家了。」孟玉樓道：「你且藏在明間裡，等爹進來，等我哄他哄。」不一時，西門慶來到。楊姑娘、大妗子出去了。進入房內，椅子上坐下。月娘在旁不言語。玉樓道：「今日薛嫂兒轎子送人家一個二十歲丫頭來，說是你教他送來，要他的。你恁許大年紀，前程也身上，還幹勾當？」西門慶笑道：

「我那裡教他買丫頭來？信那老淫婦哄你哩。」玉樓道：「你問大姐姐不是，丫頭也領在這裡。我不哄你；你不信我，我叫出來你瞧。」于是叫玉簫：「你拉進那新丫頭來見你爹。」那玉簫掩着嘴兒笑，又不敢去拉。前邊走了走兒，又回來了，說道：「他不肯來。」玉樓道：「等我去拉。恁大膽子的奴才，頭兒沒動，就扭主子。也是個不聽指教的。」一面走到明間內，只聽說道：「怪行貨子！我不好罵的。人不進去，只顧拉人，拉的手腳兒不着。」玉樓笑道：「好奴才，誰家使的你恁沒規矩，不進來見你主子磕頭？」一面拉進來。西門慶燈影下睜眼觀看，卻是潘金蓮打着楂䯼裝丫頭，笑的眼沒縫兒。那金蓮就坐在旁邊椅子上。玉樓道：「好大膽丫頭，新來乍到，就恁少條失教的，大刺刺對着主子坐着！道撅臭，與他這個主子兒了。」月娘笑道：「你趁着你主子來家，與他磕個頭兒罷。」那金蓮也不動，走到月娘裡間屋裡，一頓把簪子拔了，戴上䯼髻出來。月娘道：「好淫婦，討了誰上哩話，就戴上髮髻了！」眾人又笑了一回。月娘告訴西門慶說：「今日喬親家那裡，使喬通送了六個帖兒來，請俺每吃看燈酒。咱到明日，不先送些禮兒去？」教玉簫拿帖兒與西門慶瞧。見上面寫着：

「十二日寒舍薄具菲酌，奉屈魚軒。仰冀賁臨，不勝榮幸。右啟大德望西門大親家老夫人粧次，下書眷末喬門鄭氏歛衽拜。」

「到明日咱家發柬，十四日也請他娘子，并周守備娘子，荊都監娘子、夏大人娘子、張親家母，大妗子也不必家去了。教賁四叫將花兒匠來，做幾架煙火；王皇親家一起扮戲的小廝每，來扮西廂記的。你每往院中，再把吳銀兒、李桂兒接了。」西門慶看畢，說道：「明早叫來興兒買四樣餚品，一罈南酒 ，送了去就是了。你每在家看燈吃酒，我和應二哥、謝子純，往獅子街樓上吃酒去。」說畢，不一時放下卓兒，安排酒上來。潘金蓮遞酒，眾姊妹相陪，吃了一回。西門慶困見金蓮裝扮丫頭，燈下艷粧濃抹，不覺淫心蕩漾，不住把眼色遞與他。這金蓮就知其意。行陪着吃酒，就到前邊房裡，去了冠兒，挽着杭州攢，重勻粉面，復點朱唇。原來早在房中，先預備下一桌酒，齊整菓菜，等西門慶進房，婦人還要自己與遞酒。不一時，西門慶果然來到，見婦人還挽起雲髻來，心中喜甚，摟着他坐在椅子上，兩個說笑。不一時，春梅收拾上酒菜來，婦人從新與他遞酒。西門慶道：「小油嘴兒，頭裡已是遞過罷了，又教你費心。」金蓮笑道：「那個大夥裡酒兒不算，這個是奴家業兒，與你遞鐘酒兒，年年累你破費，你休抱怨。」把西門慶笑的沒眼縫兒，連忙接了他酒，摟在懷裡膝蓋兒坐的。春梅斟酒，秋菊拿菜兒。金蓮道：「我問你，到十二日喬家請，俺每多去？只教大姐姐去？」西門慶道：「他既是下帖兒多請你每，如何不去？到明日，叫奶子抱了哥兒也去走走，省的家裡尋他娘哭。」金蓮道：「大姐姐他每多有衣裳穿，我老道只自知數的那幾件子，沒件好當眼的。你把南邊新治來那衣服，一家分散幾件子，裁與俺每穿了罷。只顧放着，怎生小的兒也怎的？到明日咱家擺酒，請眾官娘子，俺每也好見他，不惹人笑話！我長是說着，你把臉兒憨着。」西門慶笑道：「既是恁的，明日叫了趙裁來，與你每裁了罷。」金蓮道：「及至明日叫裁縫做，只差兩日兒，做着還遲了哩。」西門慶道：「對趙裁說，多帶幾個人來，替你每儹造兩三件出來，就勾了。剩下別的，慢慢再做也不遲。」金蓮道：「我早對你說過，好歹揀兩套上色兒的與我。我難向他們多有，我身體沒與我做什麼大衣裳。」西門慶笑道：「賊小油嘴兒，去處搯個尖兒！」兩個說話飲酒，到一更時分，方上床。兩個如被底鴛鴦，帳中鸞鳳，畫樓燕語，不肯即休，覆應即再聚雲情，一時不肯即休，整狂了半夜。到次日，西門慶衙門中回來，開了箱櫃，打開出南邊織造的夾板羅段尺頭來，使小廝叫將趙裁來，每人做件粧花通袖袍兒，一套遍地錦衣服，一套粧花衣服。惟月娘是兩套大紅通袖遍地錦袍兒，四套粧花衣服。在捲棚，一面使琴童兒叫趙裁去。這趙裁正在家中吃飯，聽的西門慶宅中叫，連忙丟下飯碗，帶着剪尺就走。時人有幾句，誇讚這趙裁好處：

「我做裁縫姓趙，  月月主顧來叫，

針線緊緊隨身，  剪尺常掖靴靿；

幅摺趕空走儹，  截彎病除手到，

不論上短下長，  那管襟扭領拗？

每日肉飯三餐，  兩頓酒兒是要，

剪截門首常出，  一月不脫三廟；

有錢老婆嘴光，  無時孩子亂叫，

不拘誰家衣裳，  且交印鋪睡覺。

隨你催討終朝，  只拏口兒支調，

十分要緊騰挪，  又將後來頂倒，

問你有甚高強？  只是一味老落。」

不一時走到，見西門慶坐在上面，連忙磕了頭。桌上鋪着氈條，取出剪尺來，先裁月娘的一件大紅遍地錦五彩粧花通袖襖，獸朝麒麟補子段袍兒，一件玄色五彩金遍邊葫蘆樣鸞鳳穿花羅袍，一套大紅段子遍地金通袖麒麟補子襖兒，翠藍寬拖遍地金裙，一套沉香色粧花補子遍地錦羅襖兒，大紅金皮綠葉百花拖泥裙。其餘李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒四個，多裁了一件大紅五彩通袖粧花錦雞段子袍兒，兩套粧花羅段衣服。孫雪娥只是兩套，就沒與他袍兒。須臾，共裁剪三十件衣服，兌了五兩銀子，與趙裁做工錢。一面叫了十來個裁縫，在家儹造，不在話下。正是：

「金鈴玉墜裝閨女，  錦綺珠翹飾妹娃。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}


