%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十四回　
\chapter{陳經濟元夜戲嬌姿\KG 惠祥怒罵來旺婦}


\begin{showcontents}{}



「銀燭高燒酒乍醺，  當筵且喜笑聲頻，

蠻腰細舞章臺柳，  檀口輕歌上苑春；

香氣拂衣來有意，  翠微落地拾無聲，

不因一點風流趣，  安得韓生醉後醒。」

話說一日，天上元宵，人間燈夕，西門慶在家廳上張掛花燈，鋪陳綺席。正月十六，合家歡樂飲酒，正面圍着石崇錦帳圍屏，掛着三盞珠子吊燈，兩邊擺列着許多妙戲桌燈。西門慶與吳月娘居上坐，餘李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪蛾、西門大姐，都在兩邊列坐；都穿着錦綉衣裳、白綾襖兒、藍裙子。惟有吳月娘穿着大紅遍地通袖袍兒、貂鼠皮襖，下百花袑；頭上珠翠堆盈，鳳釵半卸。春梅、玉筲、迎春、蘭香一般兒四個家樂，在傍【扌栾/擽】箏歌板，彈唱燈詞。燭於東首設一席，與女婿陳經濟坐。一般三湯五割 ，食烹異品，菓獻時新。小玉、元宵、小鵉、綉春都在上面下來斟酒。那來旺兒媳婦宋惠蓮，不得上來坐，在穿廊下一張椅兒上，口裡磕瓜子兒，等的上邊呼喚要酒，他便揚聲叫：「來安兒、畫童兒，娘上邊要熱酒，快儹酒上來。賊囚根子！一個也沒在這裡伺候，多不知往那裡去了？」只見畫童盪酒上去。西門慶就罵道：「賊奴才！一個也不在這裡伺候，往那裡去來？賊少打的奴才！」小廝走來，說道：「嫂子，誰往那去來？就對着爹說要喝，教爹罵我！」惠蓮道：「上頭要酒，誰教你不伺候？關我甚事！不罵你罵誰？」畫童兒道：「這地上乾乾淨淨的，嫂子磕下恁一地瓜子皮，爹看見又罵了。」惠蓮道：「賊囚根子！六月債兒熱還得快，就是，甚麼打緊？教你彫佛眼兒！便當你不掃，丟着，另教個小廝掃。他問我，只說得一聲。」畫童兒道：「耶嚛，嫂子！將就些兒罷了。如何和我合氣！」于是取了苕帚來，替他掃瓜子皮兒。這宋惠蓮外邊磕瓜子兒不題。都說西門慶席上，見女婿陳經濟沒酒，吩咐潘金蓮連忙下來滿斟一杯酒，笑嘻嘻遞與經濟，說道：「姐夫，你爹吩咐，好歹飲奴這杯酒兒。」經濟一壁接酒，一面把眼兒不住斜溜婦人，說：「五娘，請尊便，等兒子慢慢吃！」婦人一徑身子把燈影着，左手執酒，剛待的經濟用手來接，右手向他手背只一捏。這經濟一面把眼瞧着眾人，一面在下戲把金蓮小腳兒上踢了一下。婦人微笑，低聲道：「怪油嘴，你丈人瞧着，待怎的？」看官聽說：兩個自知暗地裡調情頑耍，卻不知宋惠蓮這老婆又是一個兒，在槅子外窗眼裡，被他瞧了個不亦樂乎。正是：

「當局者迷，  傍觀者清。」

雖故席上眾人，到不曾看出來；都被他向窗隙燈影下，觀得仔細。口中不言，心下自思：「尋常時在俺每根前，到且提精細撇清；誰想暗地都和這小夥子兒勾搭。今日被我看出破綻，到明日再搜求我，是有話說。」正是：

「誰家院內白薔薇，  暗暗偷攀三兩枝；

羅袖隱藏人不見，  馨香惟有蝶先知。」

飲酒多時，西門慶忽被應伯爵差人請去賞燈吃酒去了。吩咐月娘：「你們自在頑耍，我往應二哥家吃酒去來。」玳安、平安兩個小廝跟隨去了。月娘與眾姊妹吃了一回，但見銀河清淺，珠斗爛班，一輪團圓皎月，從東而出，照得院宇猶如白晝。婦人或有房中換衣者，或月下整粧者，或有燈前戴花者；惟有玉樓、金蓮、李瓶兒三個并惠蓮，在廳前看經濟放花兒。李嬌兒、孫雪蛾、西門大姐，都隨月娘後邊去也。金蓮便向二人說道：「他爹今日不在家，咱對大姐姐說，往街上走走去。」惠蓮在傍說道：「娘們去，也携帶我走走。」金蓮道：「你既要去，你就往後邊問聲你大娘去，和你二娘，看他去不去？俺們在這裡等着你！」那惠蓮連忙往後邊去了。玉樓道：「他不濟事，等我親自問他聲出去。」李瓶兒道：「我也往屋裡穿件衣裳去，這回來冷，只怕夜深了。」金蓮道：「李大姐，你有披襖子，帶出件來我穿着，省得我往屋裡去走一遭。」那李瓶兒應諾去了，獨剩着金蓮一個，看着經濟放花兒。見無人，走向經濟身上捏了一把，笑道：「姐夫原來只穿恁單薄衣裳，不害冷麼？」只見大家兒子小鐵棍兒，笑嘻嘻在根前，舞旋旋的，且拉着經濟，問姑夫要炮【火章】放。這經濟恐怕打擾了事，巴不得與了他兩個元宵炮【火章】，支的他外邊耍去了。于是和金蓮打牙犯嘴，嘲戲說道：「你老人家見我身上單薄，肯賞我一件衣裳兒穿也恁的？」金蓮道：「賊短命！得其慣便了。頭裡躡了我的腳兒，我不言語；如今大胆又來問我要衣服穿！我又不是你影射，何故把與你衣服穿？」經濟道：「你老人家不與他罷，如何扎筏子來諕我？」婦人道：「賊短命！你是城樓子上雀兒，好耐驚耐怕的蟲蟻兒！」正說着，見玉樓和惠蓮出來，向金蓮說道：「大娘因身上不方便，大姐不自在，故不去了。教娘們走走，早些來家。李嬌兒害腿疼，也不走。雪蛾見大姐姐不走，恐怕他爹來家嗔他，也不出門。」金蓮道：「都不去罷，只咱和李大姐三個去罷。等他爹來家，隨他罵去。再不，把春梅小肉兒，和房裡玉筲，你房裡蘭香，李大姐房裡迎春，都帶了去，等他爹來家問，就教他答話。」小玉走來道：「俺奶奶也是不去，我也跟娘們走走。」玉樓道：「對你奶奶說了去，我前頭等着你。」良久，小玉問了月娘，笑嘻嘻出來。當下三個婦人，帶領着一簇男女。來安、畫童兩個小廝，打着一對紗吊燈跟隨。女婿陳經濟。躧着馬，擡放烟火花炮，與眾婦人瞧。宋惠蓮道：「姑夫，你好歹略等等兒；娘們携帶我走走，我到屋裡搭搭頭就來。」經濟道：「俺們如今就行。」惠蓮道：「你不等我，就是惱你一生！」于是走到屋裡，換了一套綠閃紅段子對衿矣兒，白挑線裙子。又用一方紅銷金汗巾子搭着頭額，角上貼着飛金，三個香茶并面花兒，金燈籠墜子，出來跟着眾人走百病兒。月色之下，恍若仙蛾，都是白綾祆兒，遍地金比甲。頭上珠翠堆滿，粉面朱唇。經濟與來興兒，左右一邊一個，隨路放慢吐蓮、金絲菊、一丈蘭、賽月明。出的大街市上，但見香塵不斷，遊人如蟻。花炮轟雷，燈光雜彩。簫鼓聲喧，十分熱鬧。左右見一隊紗燈，引導一簇男女過來，皆披紅垂綠。以為出於公侯之家，莫敢仰視，都躲路而行。那宋惠蓮一回叫：「姑夫，你放過桶子花我瞧。」一回又道：「姑夫，你放過元宵炮【火章】我聽。」一回又落了花翠，拾花翠；一回又吊了鞋，扶着人且兜鞋；左來右去，只和經濟嘲戲。玉樓看不上，說了兩句：「如何只見你吊了鞋？」玉簫道：「他怕地下泥，套着五娘鞋穿着哩！」玉樓道：「你叫他過來我瞧，真個穿着五娘的鞋？」金蓮道：「他昨日問我討了一雙鞋，誰知成精的狗肉，他套着穿！」惠蓮于是摟起裙子來，與玉樓看，看見他穿着兩雙紅鞋在腳上，用紗綠線帶兒，扎着褲腿，一聲兒也不言語。須臾，走過大街，到燈市裡。金蓮向玉樓道：「咱如今往獅子街，李大姐房子裡走走去。」于是吩咐畫童、來安兒打燈先行，迤〈辶里〉往獅子街來。小廝先去打門，老馮已是歇下，房中有兩個人家買的丫頭，在炕上睡。慌的老馮連忙開了門，讓眾婦女進來，旋戳開爐子頓茶，挈着壺往街上取酒。孟玉樓道：「老馮，你且住，不要去打酒，俺每在家，酒飯吃的飽飽來，你每有茶，倒兩甌子來吃罷！」金蓮道：「你既留人吃酒，先訂下菜兒纔好。」李瓶兒道：「媽媽子，一瓶兩瓶取了來，打水不渾的。勾誰吃？要取一兩壜兒來。」玉樓道：「他哄你，不消取；只看茶來罷。」那婆子方纔不動身。李瓶兒道：「媽媽子，怎的不往那邊去走走，端的不知你成日在家做些甚麼？」婆子道：「奶奶，你看丟下這兩個業障在屋裡，誰看他？」玉樓便問道：「兩個丫頭是誰家賣的？」婆子道：「一個北邊人家房裡使女，十三歲，只要五兩銀子；一個是汪序班家出來的家人媳婦，家人走了，主子把䯼髻打了，領出來賣要十兩銀子。」玉樓道：「媽媽，我說與你，有一個人要，你撰他些銀子使。」婆子道：「三娘，果然是誰要？告我說。」玉樓道：「如今你二娘房裡，只元宵兒一個不勾使，還尋大些的丫頭使喚。你到把這大的賣與他罷。」因問：「這丫頭十幾歲？」婆子道：「他今年屬牛，十七歲了。」說着，拿茶來，眾人吃了茶。那春梅、玉筲并惠蓮都前後瞧了一遍，又到臨街樓上，推開窗子瞧了一遍，陳經濟催逼說：「夜深了，看了快些家去罷。」金蓮道：「怪短命！催的人手腳兒不停住，慌的是些甚麼？」於是叫下春梅眾人來，方纔起身。馮媽媽送出門，李瓶兒因問：「平安往那裡去了？」婆子道：「今日這咱還沒來，教老身半夜三更，開門閉戶等着他。」來安兒道：「今日平安兒跟了爹往應二爹家去了。」李瓶兒吩咐：「媽媽子，早些關了門，睡了罷！他多也是不來，省的誤了你的睡頭。明日早來宅裡伺候，你是石佛寺長老，請着你就張致了。」婆子道：「誰是老身主兒，老身敢張致？」李瓶兒道：「媽媽休得多言多語，明日早與你二娘送丫頭來。」說畢，看着他關了大門，這一簇男女方纔回家。走到家門首，只聽見住房子的韓回子老婆韓嫂兒聲音，因他男子漢答應馬房內臣，他在家，跟着人走百病兒去了；醉回來家，說有人夜晚剜開他房門，偷了狗，又不見了些東西，坐在當街上，撒酒風罵人。眾婦人方纔立住了腳。金蓮使來安兒：「你去叫韓嫂兒，等俺每問他個端的。」不一時，把韓嫂兒叫到當面：「你為甚麼來？」韓嫂子不慌不忙，扠手向前拜了兩拜，說道：「三位娘在上，聽小媳婦從頭兒告訴。」唱耍孩兒為證：太平佳節元宵夜，云云。玉樓等眾人聽了，每人掏袖中些錢果子與他；叫來安兒：「你叫你陳姐夫，送他進屋裡。」那陳經濟且顧和惠蓮兩個嘲戲，不肯搊他去。金蓮使來安兒扶到他家中，吩咐：「教他明日早來宅內，漿洗衣裳。我對你爹說，替你出氣。」那韓嫂兒千恩萬謝，回家去。玉樓等剛走過門首來，只見賁四娘子，穿着紅祆，玄色段比甲，玉色裙，勒着銷金汗巾。在門首笑嘻嘻向前道了萬福，說道：「三位娘，那裡走了走？請不棄，到寒家獻茶。」玉樓道：「方纔因小兒哭，俺站住問了他聲；承嫂子厚意，天晚了，不到罷。」賁四娘子道：「耶嚛！三位娘上門，怪人家就笑話俺小家人家，茶也奉不出一杯兒來。」生死拉到屋裡。原來外邊供養觀音八難并關聖賢。當門掛着雪花燈兒一盞；掀開門簾，他十四歲女兒長姐在屋裡。桌上兩盞紗燈，擺設着春臺菓酌，與三人坐。連忙教他長姐過來，與三位娘磕頭遞茶。玉樓、金蓮每人與了他兩枝花兒；李瓶兒袖中取了方汗巾，又是一錢銀子，與他買瓜子兒磕。喜歡的賁四娘子，拜謝了又拜。款留不住，玉樓等起身，到大門首，小廝來興在門首迎接。金蓮就問：「你爹來家不曾？」來興道：「爹未回家哩！」三個婦人還看着陳經濟在門首，放了兩筒一丈菊，和一筒大烟蘭，一個金盞銀臺兒，纔進後邊去了。西門慶直至四更來家，正是：

「醉後不知天色瞑，  任他明月下西樓。」

都說陳經濟因走百病兒，與金蓮等眾婦人嘲戲了一路兒，又和來旺媳婦宋惠蓮，兩個這來語去，都有意了。次日早辰梳洗畢，也不到舖子內，逕往後邊吳月娘房裡來。只見李嬌兒、金蓮陪着吳大妗子坐的，放着炕桌兒，纔擺茶吃。月娘便往佛堂中燒香去了。這小夥兒向前作了揖，坐下。金蓮便說道：「陳姐夫，你好人兒，昨日教你送送韓嫂兒，你就不動。只當還叫你小廝送去了！且和媳婦子打牙犯嘴，不知甚麼張致？等你大娘燒了香來，看我對他說不說！」經濟道：「你老人家還說哩，昨日險些兒子腰累〈疒羅〉〈疒里〉了哩！跟了你老人家走了一路兒，又到獅子街房裡回來，該多少里地？人辛苦走了，還教我送韓回子老婆，教小廝送送也罷了。睡了多大回就天亮了，今早還扒不起來。」正說着，吳月娘從燒了香來，經濟作了揖。月娘便問：「昨日韓嫂兒，為甚麼撒酒風罵人？」經濟把因走百病，被人剜開門，不見了狗，坐在當街哭喊罵人。今早他漢子來家，一頓好打的，這咱還沒起來哩。金蓮道：「不是俺每回來，勸的他進去了。一時你爹來家撞見，甚模樣子？」說畢，玉樓、李瓶兒、大姐都到月娘屋裡吃茶，經濟也陪着吃了茶。後次大姐回房，罵經濟：「不知死的囚根子！平白和來旺媳婦子打牙犯嘴，倘忽一時傳的爹知道了，淫婦便沒事，你死也沒處死！」幾句說經濟。那日西門慶在李瓶兒房裡宿歇，起來的遲，只見荊千戶新陛一處兵馬都監，來拜。西門慶纔起來，旋梳頭，包網巾，整衣出來，陪荊都監在廳上說話，一面使平安兒進來後邊要茶，宋惠蓮正和玉筲、小玉在後邊院子裏，撾子兒，賭打瓜子，頑成一塊。那小玉把玉筲騎在底下，笑罵道：「賊淫婦！輸了瓜子，不教我打！」因叫惠蓮：「你過來，扯着淫婦一隻腿，等我｛入日｝這淫婦一下子。」正頑着，只見平安走來，叫：「玉筲姐，前邊荊老爹來，使我進來要茶哩。」那玉筲也不理他，且和小玉廝打頑耍，不理他。那平安兒只顧催逼說：「人坐下來這一日了。」宋惠蓮道：「怪囚根子！爹要茶，問廚房裡上竈的要去，如何只在俺這裡纏？俺這後邊，只是預備爹娘房裡用的茶，不管你外邊的帳。」那平安兒走到廚房下，那日該來保妻惠祥，惠祥道：「怪囚！我這裡使着手做飯，你問後邊要兩鍾茶出去就是了，巴巴來問我要茶！」平安道：「我到後頭來，後邊不打發茶，惠蓮嫂子說，該是那上竈的首尾，問那個要，他不管哩！」這惠祥便罵道：「賊潑婦！他認定了他是爹娘房裡人，俺天生是上灶的來？我這裡又做大家夥裡飯，又替大娘子炒素菜，幾隻手？論起就倒倒茶兒去也罷了，巴巴坐名兒來尋上竈的，上竈的是你叫的！誤了茶也罷，我偏不打發上去。」平安道：「荊老爹來坐了這一日，嫂子快些打發茶，我拿上去罷。遲了又惹爹罵！」當下這裡推那裡，那裡推這裡，就躭誤了半日。比及又等玉筲取茶菓、茶匙兒出來，平安兒拿出茶去，那荊都監坐的久了，再三要起身，被西門慶留住。嫌茶冷不好吃，唱罵平安來，另換茶上去吃了，荊都監纔起身去了。西門慶進來，問：「今日茶是誰頓的？」平安道：「是竈上頓的茶。」西門慶回到月娘上房，告訴月娘：「今日頓這樣茶去與人吃，你往廚下查那個奴才老婆上竈？採出來問他，打與他幾下。」小玉道：「今日該惠祥上竈哩。」慌的月娘說道：「這歪辣骨待死！越發頓恁樣茶上去了！」一面使小玉叫將惠祥當院子跪着，問他要打多少？惠祥答道：「因把做飯，炒大娘子素菜，使着手，茶略冷了些。」被月娘數罵了一回，饒了他起來。吩咐：「今後，但凡你爹前邊人來，教玉筲和惠蓮後邊頓茶，竈上只管大家茶飯。」這惠祥在廚下，忍氣不過，剛等的西門慶出去了，氣恨恨走來後邊，尋着惠蓮，指着大罵：「賊淫婦！趁了你的心了罷！你天生的就是有時運的，爹娘房裡人；俺每是上竈的老婆來！巴巴使小廝坐名，問上竈要茶；上竈的是你叫的？你我生米做成熟飯，你識我見的！促織不吃癩蝦蟇肉，都是一鍬土上人，你恒數不是爹的小老婆就罷了；是爹的小老婆，我也不怕你！」惠蓮道：「你好沒要緊，你頓的茶不好，爹嫌你，管我甚事？你如何走來拿人散氣？」惠祥聽了此言，越發惱了，罵道：「賊淫婦！你剛纔調唆，打我幾棍兒好來！怎的不教打我？你在蔡家養的漢數不了。來這裡還弄鬼哩！」惠蓮道：「我養漢，你看見來？沒有扯臊淡哩！嫂子，你也不什麼清淨姑姑兒！」那惠祥道：「我怎不是清淨姑姑兒？蹺起腳兒來，比你這淫婦好些兒。我不說你罷，漢子有一拿小米數兒！你在外邊，那個不吃你嘲過，你說你背地幹的那營生兒，只說人不知道。你把娘們還放不到心上，何況以下的人！」惠蓮道：「我背地說甚麼來？怎的放不到心上？隨你壓我，我不怕你！」惠祥道：「有人與你做主兒，你可不怕哩！」兩個正拌嘴，被小玉兒請的月娘來，把兩個都喝開了：「賊臭肉們，不幹那營生去！都拌的是些甚麼？教你主子聽見，又是一場兒。頭裡不曾打得成，等住回都打得成了！」惠蓮道：「若打我一下兒，我不把淫婦口裡腸抅了，也不算！我破着這命擯兌了你，也不差甚麼。咱大家都離了這門罷！」說着，往前去了。後次這宋惠蓮越發猖狂起來。仗西門慶背地和他勾搭，把家中大小都看不到眼裡。逐日與玉樓、金蓮、李瓶兒、西門大姐、春梅在一處頑耍。那日馮媽媽送了丫頭來，約十三歲，先到李瓶兒房裡看了，送到李嬌兒房裡，李嬌兒用五兩銀子，買下房中伏侍，不在話下。正是：

「梅花恣逞春情性，  不怕封夷號令嚴。」

有詩為證：

「外作禽荒內色荒，  連沾些子又何妨；

早辰跨得雕鞍去，  日暮歸來紅粉香。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：





\end{showcontents}


