%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十三回　
\chapter{秋菊含恨泄幽情\KG 春梅寄柬諧佳會}


\begin{showcontents}{}



「堪笑西門慶識未通，  惹將桃李笑春風，

滿床錦被藏賊睡，   三頓珍羞養大蟲；

愛物只圖夫婦好，   貪財常把丈人坑，

更有一件堪觀處，   穿房入屋弄乾坤。」

話說潘金蓮見陳經濟天明越墻過去了，心中又後悔。次日都是七月十五日，吳月娘坐轎子出門，往地藏庵薛姑子那裡，替西門慶燒蘭盆會箱庫去。金蓮眾人，都送月娘到大門首回來。孟玉樓、孫雪娥、西門大姐都往後邊去了。獨金蓮落後，走到前廳儀門首，撞遇經濟正在李瓶兒那邊樓上，尋了解當庫衣物抱出來。金蓮叫住，便向他說：「昨日我說了你幾句，你如何使性兒，今早就跳博出來了？莫不真個和我罷了？」經濟道：「你老人家還說哩，一夜誰睡著來？險些兒一夜沒曾把我麻犯死了！你看把我臉上肉，也撾的去了！婦人罵道：「賊短命！既不與他有首尾，賊人膽兒虛，你平日走怎的！」經濟向袖中取出了紙帖兒來，婦人打開觀看，都是寄生藥一詞，說道：

「動不動，將人罵，一徑把臉兒上撾。千般做小伏低下，但言語，便要和咱罷！罷字兒，說的人心怕。忘恩失義俏冤家，你眉兒淡了教誰畫？」

金蓮一見，笑了，說道：「既無此事，你今晚來後邊，我慢慢再問你。」經濟道：「乞你麻犯了人，一夜誰合眼兒來！等我白日裏睡一覺兒去。」婦人道：「得不去，和你算帳！」說畢，婦人回房去了。經濟拏衣物舖子裏來，做了一回買賣。歸到廂房，〈扌歪〉在床上，睡了一覺。盼望天色晚來，要往金蓮那邊去。不想比及到黃昏時分，天氣一陣陰黑來，窗外簌簌下起雨來。正是：

「蕭蕭庭院黃昏雨，  點點芭蕉不住聲。」

這經濟見那雨下得緊，說道：「好個不做美的天！他甫能教我對證話去，今日不想又下起雨來，好悶倦人也！」于是長等短等，那雨不住。簌簌直下到初更時分，下的房簷上流水。這小郎君等不的雨住，披着一條茜紅氁子臥單在身上。那時吳月娘來家，大姐與元宵兒都在後邊沒出來。于是鎖了房門，從西角門大雨裡，走入花園金蓮那邊，推了推角門。婦人知他今日晚必來，早已分付春梅，灌了秋菊幾鍾酒，同他在炕房裡先睡了。以此把角門虛掩。這經濟推了推角門，見虛掩着，便挨身而入，進到婦人臥房。見紗窗半啟，銀蠟高燒，卓上酒果已陳，金尊滿泛。兩個並肩疊股而坐。婦人便問：「婦人便問：「你既不曾與孟三兒抅搭，這簪子怎得到你手裡？」經濟道：「本是我昨日在花園荼｛艹縻｝架下拾的。若哄你，便促死促滅！」婦人道：「既無此事，還把這根簪子與你關頭，我不要你的。只要把我與你的簪子香囊帕兒物事收好着，少了我一件兒，我與你答話！」兩個吃酒下棋，到一更方上床就寢。顛鷥倒鳳，整狂了半夜。婦人把昔日西門慶枕邊風月，一旦盡付與情郎身上。都說秋菊在那邊屋裏，夜聽見這邊房裡，恰似有男子聲音說話，更不知是那個了。到天明雞叫時分，秋菊起來溺尿。忽聽那邊房內開的門响，朦朧月色，雨尚未止。打窗眼看見一人，披着紅臥單，從房中出去了，恰似陳姐夫一般！「原來夜夜和我娘睡！我娘自來人前會撇清，乾淨暗裏養着女婿！」次日，逕走到後邊廚房裡，就如此這般對小玉說。不想小玉和春梅好，又告訴與春梅：「你那邊秋菊說，你娘養着姐夫。昨日在房裡睡了一夜，今早出去了。大姑娘和元宵，又沒在前邊睡。」這春梅歸房，一五一十對婦人說：「娘不打與你這奴才幾下，教他騙口張舌，葬送主子，就是一般！」金蓮遂叫秋菊來，罵道：「我要你教作煎煎粥兒，就把鍋來打破了！你屁股大，吊了心也怎的？我這幾日沒曾打你，這奴才骨朵痒了！」于是拏棍子，向他脊背上儘力狠抽了三十下。打的殺猪也似叫，身上都破了。春梅走將來說：「娘沒的打他這幾下兒，與他撾痒痒兒哩！旋剝了，叫將小廝來，拏大板子，儘力砍與他二三十板，看他怕不怕！湯他這幾下兒，打水不渾的，只像鬬猴兒一般！他好小膽兒，你想他怕也怎的！做奴才，裏言不出，外言不入。都似這般，養出家生哨兒來了！」秋菊道：「誰說甚麼來？」婦人道：「還說嘴哩！賊彼家誤五鬼的奴才，還說甚麼！」幾聲喝的婦人往廚下去了。正是：

「蚊蟲遭扇打，  只為嘴傷人！」

一日八月中秋時分，金蓮夜間暗約經濟賞月飲酒，和春梅同下鱉棋兒。晚夕貪睡失曉，至茶時前後，還未起來，頗露圭角。不想被秋菊朘到眼裡，連忙走到後邊上房門首，對月娘說。不想月娘正梳頭，小玉在上房門，秋菊拉過他一邊，告他說：「俺姐夫如此這般，昨日又在我娘房裡歇了一夜，如今還未起來哩！前日為我告你說，打了我一頓。今日真實看見，我須不賴他。請奶奶快去瞧去。」小玉罵道：「張眼露睛奴才，又來葬送主子！俺奶奶梳頭哩，還不快走哩！」月娘便問：「他說甚麼？」小玉不能隱諱，只說五娘使秋菊來請奶奶說話，更不題出別的事。這月娘梳了頭，輕移蓮步，驀然來到前邊金蓮房門首。早被春梅看見，慌的先進來報與金蓮。金蓮與經濟兩個還在被窩內未起。聽見月娘到，兩個都吃了一驚，慌做手腳不迭。連忙藏經濟在床身子裡，用一床錦被遮蓋的。教春梅放小卓兒，在床上拏過珠花來，且穿珠花。不一時，月娘到到房中坐下，說：「六姐，你這裡咱還不見出門，只道你做甚，原來在屋裡穿珠花哩。」一面拏在手中觀看，誇道：「且是穿得好！正面芝蔴花，兩邊橘子眼方勝兒，周圍蜂趕菊。你看着的珠子，一個挨一個兒，湊的同心結，且是好看！到明日你也替我穿恁條箍兒戴。」婦人見月娘說好話兒，那心頭小鹿兒纔不跳了。一面令春梅倒茶來，與大娘吃。少頃，月娘吃了茶，坐了回去了，說：「六姐快梳了頭，後邊坐。」金蓮道：「知道。」打發月娘出來，連忙攛掇經濟出港，往前邊去了。春梅與婦人整捏兩把汗。婦人說：「你大娘等閒無事，他不來我這屋裏來。無甚事，他今日大清早辰來做甚麼？」春梅道：「左右是咱家這奴才戳的來。」不一時，只見小玉走來，如此這般：「秋菊後邊說去，說姐夫在這屋裡，明睡到夜，夜睡到明日。被我罵喝了他兩聲，他還不動。俺奶奶問，我沒的說，只說五娘請奶奶說話，方纔來了。你老人只放在心裡，大人不見小人過，只隄防着這奴才就是了！」看官聽說：雖是月娘不信秋菊說話，只恐金蓮少女嫩婦，沒了漢子，日久一時心邪，着了道兒，恐傳出去，被外人唇耻。西門慶為人一場，沒了多時光兒，家中婦人都弄的七顛八倒，恰似我養的這孩子，也來路不明一般！香香噴噴在家裡，臭臭烘烘在外頭。又以愛女之故，不教大姐遠出門。把李嬌兒廂房梛與大姐住，教他兩口兒搬進後邊儀門裏來。遇着傅夥計家去，教經濟輪番在舖子裡上宿取衣物藥材，同玳安兒出入。各處門戶都上了鎖鑰。丫鬟婦女無事不許往外邊去。凡是都嚴禁這潘金蓮與經濟兩個熱鬧突突，恩情都間阻了。正是：

「世間好事多間阻，  就裡風光不久長！」

有詩為證：

「幾向天台訪玉真，  三山不見海沉沉；

侯門一日深如海，  從此蕭郎是路人。」

潘金蓮自被秋菊泄露之後，月娘雖不見信，晚夕把各處門戶都上了鎖。西門大姐搬進李嬌兒房中居住經濟尋取藥材衣物，同玳安或平安眼同出入。二人恩情都間阻了，約一個多月，不曾相會一處。金蓮每日難挨綉幃孤枕，怎禁畫閣淒涼？未免害些木邊之目，田下之心，脂粉懶勻，茶飯頓減，帶圍寬腿，懨懨瘦損。每日只是思睡，扶頭不起。有春梅向前道：「娘，你這兩日怎的不去後邊坐？或是往花園中散心走走？每日短嘆長吁，端的為些甚麼？」婦人道：「你不知道我與你姐夫相交？」有鴈兒落為證：

「我與他好似並頭蓮一處生，比目魚纒成塊。初相逢熱似粘，乍怎離別難禁耐。好是怪奇哉這兩日他不進來！大娘又把門上鎖，花園中狗兒乖。難猜，奴婢們【目殳】【目慮】的怪；傷懷，這相思實難解。」

春梅道：「娘，你放心，不妨事。塌了天，還有四個大漢扶着哩！昨日大娘留下兩個姑子，今晚夕宣卷，後邊關的儀門早。晚夕我推往前邊馬坊內取草裝填枕頭，等我往前邊舖子裡叫他去。你寫下個來帖兒，與我拏着。我好歹叫了姐夫，和娘會一面。娘心下如何？」婦人道：「我的好姐姐！你若肯可憐見，叫得他來，我恩有重報，不可有忘！我的病兒好了，替你做雙滿臉花鞋兒！」春梅道：「娘說的是那裡話？你和我是一個人，爹又沒了，你明日往前後進，我情愿跟娘去；咱兩個還在一處。」婦人道：「你有此心，可知好哩！」婦人于是輕拈象管，欵拂花箋，寫就一個柬帖兒，彌封停當。到于晚夕，婦人先在後邊月娘前，假托心中不自在，得了個金蟬脫殼，歸到前邊，房中沒事。月娘後邊儀門老早關了。丫鬟婦女都放出來，聽尼僧宣卷。金蓮央及春梅遞與他柬帖，說道：「好姐姐，你快些請他去！」有河西六娘子為證：

「央及春梅好姐，你放寬洪海量些俺團圓，只在今宵夜。嗏，你把步兒快走些些，我這裡錦被兒重重等待者。」

春梅道：「等我先把秋菊那奴才，與他幾鍾酒灌醉了，倒扣他在廚房內。我方拏了筐，推往前邊馬坊中取草來填枕頭，就叫他來。」于是篩了兩大碗酒，打發秋菊吃的，扣他在廚房內。拏了婦人柬帖兒出門。有鴈兒落為證：

「我與馬坊中，推取草；到前邊，就把他來叫。歸來把狗兒藏，門上將鎖兒套。尊前酒兒篩，床上燈兒罩。帳煖度准備鳳鸞交。休教人知覺，把秋菊灌醉了。春宵，聽著花影動，知他到；今宵，管恁兩個成就了！」

春梅走到前邊，撮了一筐草，到印子舖門首叫門。正值傅夥計不在舖中，往家去了，獨有經濟在炕上，纔〈扌歪〉下。忽見有人叫門，問：「是那個？」春梅道：「是你前世娘，散相思五瘟使！」經濟開門，見是他，滿臉笑道：「原來是小大姐，沒人，請裡面坐。」進入房內，見卓上點着燭，問：「小廝們在那裡？」經濟道：「玳安和平安在那裡生藥舖中睡哩。獨我一個在此受孤恓，挨冷淡，就是小生！」春梅道：「俺娘多上覆，你好人兒，這幾日就門邊兒也不傍，往俺那屋裡走走去！說你另有了對門主顧兒了，不希罕俺娘兒們了！」經濟道：「那裡話！自從那日因些閒話，見大娘緊門緊戶，所以不耐煩走動。」春梅道：「俺娘為你這幾日，心中好生不快！逐日無心無緒，茶飯懶吃，做事沒入腳處。今日大娘留他後邊聽宣卷，也沒去就來了，一心只是牽掛想你。巴巴使我稍寄了一柬帖在此，好歹教你快去哩！」這經濟接柬帖，見封的甚密。拆開觀看，都是寄生草一詞，說道：

「將奴這桃花面，只因你憔瘦損。不是因惜花愛月傷春困，則是因今春不減前春恨！常則是淚珠兒滴盡相思症，恨的是綉幃照影兒孤，盼的是書房人遠天涯近！」

經濟一見了此詞，連忙向春梅躬身，深深地唱諾，說道：「多有起動起動，我並不知他不好，沒曾去看的你娘兒們，休怪！休怪！你且先走一步，我收拾了如今就去。」一面開櫥門，取出一方白綾汗巾，一副銀三事挑牙兒答贈。和春梅兩個摟抱，按在炕上且親嘴咂舌，不勝歡謔。正是：

「無緣得會鶯鶯面，  且把紅娘去解饞！」

有詩為證：

「淡畫眉兒斜插梳，  不欣拈弄綉工夫，

雲窗霧閣深深許，  靜坐芸窗學景書；

多豔麗，更清姝，  神仙標映世間無，

當初只說梅花似，  細看梅花卻不如。」

當下兩相戲了一回，春梅先拏着草歸到房來，一五一十對婦人說：「姐夫我叫了，他便來也！他看了你那柬帖兒，好不喜歡。與我深深作揖，與了我一方汗巾，一副銀挑牙兒相謝。」婦人便叫春梅：「你去外邊看着，只怕他來，休教狗咬。」春梅：「我把狗藏過一邊。」原來那時正值中秋八月十六七，月色正明。且說陳經濟旋那邊生藥舖叫過平安兒來這邊歇。他一個獵古調兒，前邊花園門關了，打後邊角門走入金蓮那邊，搖木槿花為號。春梅隔墻看花稍動，且連忙以咳嗽應之，報婦人。經濟推開門，挨身進入到房中。婦人迎門接着笑語，說道：「好人兒，就不進來走走兒？」經濟道：「彼此怕是非，躲避兩日兒。不知你老人家不快，有失問候！」婦人道：「有四換頭詞為證：

『赤緊的因些閒話，把海樣恩情一旦差。你這兩日門兒不抹，我心兒掛。關情的我兒，你怎生便撇的下！』

兩個坐下，春梅關上角門，房中放卓兒，擺上酒肴。婦人和經濟並肩疊股而坐。春梅打橫，把酒來斟。穿杯換盞，倚翠偎紅，吃了一回。擺下棋子，三人同下鱉棋兒。吃得酒濃上來，婦人嬌眼拖斜，烏雲半軃，取西門慶出淫器包兒，裏面包着相思套、顫聲嬌銀托子、勉鈴、一弄兒淫器，教經濟便在燈光影下。婦人便赤身露體，仰臥在一張醉椅上兒。經濟亦脫的上下沒條絲，也對坐一椅，拏春意二十四解本兒，在燈下着照樣兒行事。婦人便叫春梅：「你在後邊推着你姐夫，只怕他身子乏了。」春梅真個在身後推送，經濟那話插入婦人牝中，往來抽送，十分暢美，不可盡言。都表秋菊在後邊廚下，睡到半夜裡，起來淨手。見房門倒扣着，推不開。于是伸手出來，拔了門弔兒，大月亮地裡躡足潛踪，走到前房窗下，打窗眼裡潤破窗紙，望裡張看兒。房中掌着明晃晃燈燭，三個吃的大醉，都光赤着身子，正做得好。兩個對面坐着椅子，春梅便在後邊推車，三人串作一處。但見：

「一個不顧夫主名分，一個那管上下尊卑。一個氣的吁吁，猶如牛吼柳影；一個嬌聲嚦

嚦，猶似鶯囀花間。一個椅上逞雨雲情，一個耳畔說山盟海誓。一個寡婦房內，翻為快活道場；一個丈母銀前，變作行淫世界。一個把西門慶枕邊風月，盡付與嬌婿，一個將韓壽偷香手段，悉送與情娘。」正是：

「寫成今世不休書，  結下來生歡喜帶！」

當時都被秋菊看到眼裏，口中不說：「還只在人前撇清要打我，今日都真實被我看見了。到明日對大娘說，莫非又說騙張舌賴他不成！」于是瞧了個不亦樂乎，依舊還往廚房中睡去了。三個整狂到三更時分纔睡。春梅未曾天明，先起來。走到廚房，見廚房門開了，便問秋菊。秋菊道：「你還說哩！我尿急了，往那裡溺？我拔門了弔，出來院子裡溺尿來。」春梅道：「成精奴才，屋裏放着榪子溺不是？」秋菊道：「我不知榪子在屋裏。」兩個後邊聒譟。經濟天明起來，早往前邊去了。正是：

「兩手劈開生死路，  翻身跳出是非門。」

婦人便問春梅：「後邊亂甚麼？」這春梅如此這般，告說秋菊夜裡開門一節。婦人發恨要打秋菊。這秋菊早辰，又走來後邊報與月娘知道。被月娘喝了一聲，罵道：「賊葬弄主子的奴才！前日平空走來輕事重報，說他主子窩藏陳姐夫在屋裏，明睡到夜，夜睡到明，叫了我去。他主子正在床上放炕卓兒，穿珠花兒，那得陳姐夫來？落後陳姐夫打前邊來。恁一個弄主子的奴才！一個大人放在屋裡，端的走糖人兒木頭兒，不拘那裡安放了一個漢子，那裡發落付莫〈毛皮〉？放在眼面前不成？傳出去，知道的，是你這奴才們葬送主子；不知道的，只說西門慶平昔要的人強占多了，人死了多少時兒，老婆們一個個都弄的七顛八倒！恰似我的這孩子，也有些甚根兒不正一般！」于是要打秋菊，諕的秋菊往前邊疾走如飛，再不敢來後邊說去了。婦人聽見月娘喝出秋菊，不信其事，心中越發放下膽子來了。于是與經濟作一詞以自快。云紅綉鞋為證：

「會雲雨風般疎 透，閒是非屁似休偢，那怕無縫鎖上十字扭！輪鍬的閃了手腕，散楚的叫破咽喉，咱兩個關心的情越有！」

西門大姐聽見此言，背地裡盤問。陳經濟道：「你信那汗邪了的奴才？我昨日見在舖子上宿，幾時往花園那邊去了？花園門成日又關着。」西門大姐罵：「賊囚根，你別要嘴！你若有風吹草動，到我耳朵內，惹娘說我，你就信信脫脫去了罷，也休想在這屋裡了！」經濟道：「是非終日有，不聽自然無！怪不的說舌的奴才，到明日得了好，大娘眼見不信他。西門大姐道：「得你這般說，就好了。」正是：

「誰料郎心輕似絮，  那知妾意亂如絲！」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：





\end{showcontents}


