%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十九回　
\chapter{西門慶迎請宋巡按\KG 永福寺餞行遇胡僧}


\begin{showcontents}{}



「寬性寬懷過幾年，  人死人生在眼前，

隨高隨下隨緣過，  或長或短莫埋怨，

自有自無休歎息，  家貧家富總由天，

平生衣祿隨緣度，  一日清閑一日仙。」

話說夏壽到家，回覆了話。夏提刑隨即就來拜謝西門慶，說道：「長官活命之恩。不是托賴長官餘光，這等大力量，如何了得？」西門慶笑道：「長官放心，料著你我沒曾過為，隨他說去便了。老爺那里，自有個明見。」一面在廳上放卓兒留飯，談笑至晚，方纔作辭回家。到次日依舊入衙門裡理事，不在話下。卻表巡按曾公，見本上去不行，就知道二官打點了，心中忿怒。因蔡太師所陳七事，內多乖方舛訛，皆損下益上之事。即赴京見朝覆命，上了一道表章，極言：「天下之財，貴于通流。取民膏以聚京師，恐非太平之治。民間結糶俵糴之法不可行，當十太錢不可用，鹽鈔法不可屢更。臣聞民力殫矣，誰與守邦？」蔡京大怒，奏上徽宗天子，說他大肆倡言，阻撓國事。那時將曾公付吏部考察，黜為陝西慶州知州。陝西巡按御史宋盤，就是學士蔡攸之婦兄也。太史陰令盤就劾其私事，逮其家人，煆煉成獄，將孝序除名，竄于嶺表，以報其仇，此係後事，表過不題。再說西門慶在家，一面使韓道國與喬大戶外甥崔本，拏倉鈔早往高陽關戶部韓爺那里趕著掛號。留下來保家中，定下果品，預備大卓面酒席，打聽祭御史舡到。一日，來保打聽得他與巡按宋御史舡，一同京中起身，都行至東昌府地方，使人先來家通報。這里西門慶就會夏提刑起身。知府州縣及各衛有司官員，又早預備祇應人馬，鐵桶相似。來保從東昌府舡上，就先見了蔡御史，送了下程。然後西門慶與夏提刑出郊五十里迎接。到新河口地名百家村，先到蔡御史舡上拜見了，備言邀請宋公之事。蔡御史道：「我知道，一定同他到府。」那時東平胡知府及合屬州縣，方面有司，軍衛官員，吏典生員，僧道陰陽，都具連名手本，伺候迎接。帥府周守備、荊都監、張團練，都領人馬披執跟隨，清畢傳道，雞犬皆隱跡，鼓吹進東平府察院。各處官員都見畢，呈遞了文書，安歇一夜。到次日，只見門吏來報：「巡鹽蔡爺來拜。」宋御史急令撤去公案，連忙整冠出迎。兩個敘畢禮數，分賓主坐下。少頃，獻茶已畢。宋御史便問：「年兄事期，幾時方行？」蔡御史道：「學生還待一二日。」因告說：「清河縣有一相識西門千兵，乃本處巨族。為人清慎，富而好禮。亦是蔡老先生門下，與學生有一面之交。蒙他遠接，學生正要到他府上拜他拜。」宋御史問道：「是那個西門千兵？」蔡御史道：「他如今見是本處提刑千戶，昨日已參見過年兄了。」宋御史令左右取遞的手本來，看見西門慶與夏提刑名字，說道：「此莫非與翟雲峰有親者？」蔡御史道：「就是他。如今見在外面伺候，要央學生奉陪年兄，到他家一飯。未審年兄尊意若何？」宋御史道：「學生初到此處，不好去得。」蔡御史道：「年兄怕怎的？既是雲峰分上，你我走走何害？」于是分付看轎，就一同起行；一面傳將出來。西門慶知了此消息，與來保、賁四騎快馬先奔來家，預備酒席。門首搭照山綵棚，兩院樂人奏樂，叫海鹽戲并雜耍承應。原來宋御史將各項伺候人馬，都令散了，只用幾隊藍旗清道，官吏跟隨，與蔡御史坐兩頂大轎，打著雙簷傘，同往西門慶家來。當時哄動了東平府，抬起了清河縣，都說巡按老爺也認的西門大官人，來他家吃酒來了？慌的周守備、荊都監、張團練各領本哨人馬，把住左右街口伺候。西門慶青衣冠帶，遠遠迎接，兩邊鼓樂吹打。到大門道，下了轎進去。宋御史與蔡御史都穿著大紅獬豸繡服，烏紗皂履，鶴頂紅帶，從人執著兩把大扇。只見五間廳上，湘簾高捲，錦屏羅列。正面擺兩張吃看卓席，高頂方糖，定勝簇盤 ，十分齊整。二官揖讓進廳，與西門慶敘禮。蔡御史家人具贄見之禮，兩端湖紬，一部文集，四袋芽茶，一面端溪硯。宋御史只投了個宛紅單拜帖，上書：「侍生宋喬年拜。」向西門慶道：「久聞芳譽，學生初臨此地，尚未盡情，不當取擾。若不是蔡年兄見邀，同來進拜，何以幸接尊顏！」慌的西門慶倒身下拜，說道：「僕乃一介武官，屬于按臨之下。今日幸蒙清顧，蓬蓽生光。」于是鞠恭展拜，禮容甚謙。宋御史亦答禮相還，敘了禮數。當下蔡御史讓宋御史居左，他自在右。西門慶垂首相陪。茶湯獻罷，階下蕭韶盈耳，鼓樂喧闐，動起樂來。西門慶遞酒安席已畢，下邊呈獻割道，說不盡餚列珍羞，湯陳桃浪，酒泛金波，端的歌舞聲容，食前方丈。西門慶知道手下跟從人多，階下兩位轎上跟從人，每位五十瓶酒，五百點心，一百斤熟肉，都領下去。家人吏書門子人等，另在廂房中管待，不必用說。當日西門慶這席酒，也費勾千兩金銀。那宋御史又係江西南昌人，為人浮躁。只坐了沒多大回，聽了一摺戲文，就起來？慌的西門慶再三固留。蔡御史在傍便說：「年兄無事，再消坐一時。何遽回之太速耶？」宋御史道：「年兄還坐坐，學生還欲到察院中處分些公事。」西門慶早令手下把兩張卓席，連金銀器已都裝在食盒內，共有二十擡，叫下人夫伺候。宋御史的一張大卓席，兩壜酒，兩牽羊，兩對金絲花，兩疋段紅，一副金臺盤，兩把銀執壺，十個銀酒盃，兩個銀折盃，一雙牙筯。蔡御史的也是一般的，都遞上揭帖。宋御史再三辭道：「這個我學生怎麼敢領？」因看著蔡御史。蔡御史道：「年兄貴治所臨，自然之道。我學生豈敢當之？」西門慶道：「些須微儀，不過乎侑觴而已，何為見外？」比及二官推讓之次，而卓席已擡送出門矣。宋御史不得已，方令左右收了揭帖，向西門慶致謝，說道：「今日初來荊識，既擾盛席，又承厚貺，何以克當？餘容圖報不忘也！」因向蔡御史道：「年兄還坐坐，學生告別。」于是作辭起身。西門慶還要遠送，宋御史不肯，急令請回，舉手上轎而去。西門慶回來，陪侍蔡御史，解去冠帶，請去捲棚內後坐。因分付把樂人都打發散去，只留下戲子。西門慶令左右重新安放卓席，擺設珍羞菓品上來，二人飲酒。蔡御史道：「今日陪我這宋年兄坐，便僭了。又和管待盛庫酒器，何以克當！」西門慶笑道：「微物惶恐，表意而已。」因問道：「宋公祖尊號？」蔡御史道：「號松原，松樹之松，原泉之原。」又說起：「頭里他再三不來。被我學生因稱道四泉盛德，與老先生那邊相熟，他纔來了。他也知府上與雲峰有親。」西門慶道：「想必翟親家有一言于彼。我觀宋公為人，有些蹺蹊。」蔡御史道：「他雖故是江西人，倒也沒甚蹺蹊處。只是今日初會，怎不做些模樣？」說畢，笑了。西門慶便道：「今日晚了，老先生不回舡上去罷了。蔡御史道：「我明早就要開舡長行」。西門慶道：「請不棄在舍留宿一宵，明日學生長亭送餞。」蔡御史道：「過蒙愛厚。」因分付手下人：「都回門外去罷，明日來接。」眾人都應諾去了，只留下兩個家人伺候。西門慶見手下人都去了，走下席來，來叫玳安兒，附耳低言，如此這般，分付：「即去院中，坐名叫了董嬌兒、韓金釧兒兩個，打後門裡，用轎子擡了來，休交一人知道。」那玳安一面應諾去了。

西門慶復上席陪蔡御史吃酒。海鹽子弟在傍歌唱。西門慶因問：「老先生到家多少時就來了？令堂老夫人起居康健麼？」蔡御史道：「老母倒也安。學生在家，不覺荏苒半載。回來見朝，不想被曹禾論劾，將學生敝同年一十四人之在史館著，一時皆黜授外職。學生便說在西臺，新點兩淮巡鹽。宋年兄便在貴處巡按，他也是蔡老先生門下。」西門慶問道：「如今安老先生在那里？」蔡御史道：「安鳳山他已陞了工部主事，往荊州催儹皇木去了。也待好來也。」說畢，西門慶交海鹽子弟上來遞酒。蔡御史分付：「你唱個漁家傲我聽。」子：

「別後杳無書，不疼不痛病難除。恨凄凄旅館有誰相知，魚沉不見雁傳書。三山美人知何處？眠思夢想，此情為誰，懨懨憔瘦，一似風中柳絮。知他幾時再得重相會。」

〔皂羅袍〕

「滿日黃花初綻，怪淵明怎不回還。交人盼得眼睛穿，冤家怎不行方便。從伊別後，相思病纏；昏昏如醉，汪汪淚漣。知他幾時再得重相見？」

「我愛他桃花為面，笋生成十指纖纖。我愛他春山淡淡柳拖煙，我愛他清俊一雙秋波眼烏鴉堆鬢。青絲翠綰；玳鈎月釣，丹霞襯臉。教人想得肝腸斷。」

「戍鼓鼕鼕初轉，聽樓頭畫角聲殘。搥床搗枕數千番，長吁短嘆千千遍。精神撩亂，語言倒顛；忘冷廢寢，和衣淚漣。終朝懞憧昏沉倦。」

「我為你終朝思念，在那里耍笑貪歡。忽然想起意懸懸，一番題起一番怨。恩深如海，情重似山；佳期非偶，離別最難。常言道：藕斷絲不斷。」

正唱著，只見玳安走來請西門慶下邊說話。玳安道：「叫了董嬌兒、韓金釧兒打後門來了，在娘

房裡坐著哩。」西門慶道：「你分付把轎子擡過一邊纔好。」玳安道：「擡過一邊了。」這西門慶走至上房，兩個唱的向前磕了頭。西門慶道：「今日請你兩個來，晚夕在山子下扶侍你蔡老爹。他如今見在巡按御史，你不可怠慢了他。用心扶侍他，我另酬答你兩個。」那韓金釧兒笑道：「爹不消分付，俺每知道。」西門慶因戲道：「他南人的營生，好的是南風。你每休要扭手扭腳的。」董嬌兒道：「娘在這裡聽著，爹你老人家羊角葱靠南牆，越發老辣。已是了；王府門首磕了頭，俺們不吃這井里水了。」這西門慶笑的往前邊來。走到儀門首，只見來保和陳經濟拏著揭帖走來，與西門慶看。說道：「剛纔喬親家爹說，趁著蔡老爹這回閑，爹倒把這件事，對蔡老爹說了罷。只怕明日起身忙了。」西門慶道：「交姐夫寫了俺兩個名字在此，你跟了來。」那來保跟到捲棚槅子外邊跪著。西門慶飲酒中間，因題起：「有一事在此，不敢于瀆。」蔡御史道：「四泉有甚事，只顧分付，學生無不領命。」西門慶道：「去歲因舍親那邊，在邊上納過些粮草，坐派了有些鹽引，正派在貴治楊州支鹽。只是望乞到那里，青目青目，早些支放，就是愛厚。」因把揭帖遞上去。蔡御史看了，上面寫著：「商人來保、崔本，舊派准鹽三萬引，乞到日早掣。」蔡御史看了笑道：「這個甚麼打緊？」一面把來保叫至近前跪下，分付：「與你蔡爺磕頭。」蔡御史道：「我到楊州，你等逕來察院見我。我比別的商人早掣取你鹽一個月。西門慶道：「老先生下顧，早放十日就勾了。」蔡御史把原帖就袖在袖內，一面書童傍邊斟上酒。子弟又唱下山虎：

「中秋將至，漸覺心酸。只見穿窗月，不見故人還。聽叮噹砧聲滿耳。嘹嚦嚦北雁南還，怎不交人心中慘然？料想相思，斷送少年。黃昏後，更漏殘，把銀燈剔盡方眠。」

「當初携手，月下並肩。說下山盟海誓，對天禱告。若有個負意忘恩，早歸九泉。一向如何音信遠，空教我卜金錢，廢寢忘餐，有誰見怜？黃昏後，更漏殘，把銀燈剔盡方眠。」

〔尾聲〕

「蒼天若肯行方便，早遣情人到枕邊，免使書生獨自眠。」

唱畢，當下掌燈時分，蔡御史便說：「深擾一日，酒告止了罷。」因起身出席，左右便欲掌燈。西門慶道：「且休掌燭。請老先生後邊更衣。」于是從花園里遊翫了一回，讓至翡翠軒。那里又早湘簾低簇，銀燭熒煌，設下酒席完備。海鹽戲子，西門慶已命手下管待酒飯，與了二兩賞錢，打發去了。書童把捲棚內家活收了，關上角門，只見兩個唱的，盛粧打扮，立于階下，向前花枝招颭磕頭。但見：

「綽約容顏金縷衣， 香塵不動下階墀；

時來水濺羅裙濕， 好似巫山行雨歸。」

蔡御史看見，欲進不能，欲退不可。便說道：「四泉，你如何這等愛厚，恐使不得！」西門慶笑道：「與昔日東山之遊，又何別乎？」蔡御史道：「恐我不如安石之才，而君有王右軍之高致矣。」于是月下與二妓攜手，不啻恍若劉、阮之入天台。因進入軒內，見文物依然。因索布筆，要留題。西門慶即令書童，連忙將端溪硯，研的墨濃，拂下錦箋。這蔡御史終是狀元之才，拈筆在手，文不加點，字走龍蛇，燈下一揮而就，作詩一首。詩曰：

「不到君家半載餘，  軒中文物尚依稀，

雨過書童開樂圃，  風回仙子步花臺；

飲將醉處鍾何急，  詩到成時漏更催，

此去又添新悵望，  不知何日是重來？」

寫畢，交書童粘于壁上，以為後日之遺焉。因問二妓：「你等叫甚名字？」一個道：「小的姓董，名喚嬌兒，他叫韓金釧兒。」蔡御史又道：「你二人有號沒有？」董嬌兒道：「小的無名娼妓，那討號來？」蔡御史道：「你等休要太謙。」問至再三，韓金釧兒方說：「小的號玉卿。」董嬌兒道：「小的賤號薇仙。」蔡御史一聞「薇仙」二字，心中甚喜，遂留意在懷。令書童取棋卓來，擺下棋子。蔡御史與董嬌兒兩個著棋。西門慶陪侍。韓金釧兒把金樽，在旁邊遞酒。書童拍手歌唱玉芙蓉。唱道：

「東風柳絮飄，玉砌蘭芽小，這春光艷冶，巧鬬難描。墻頭紅粉紅佳人笑，蹴罷鞦韆香汗消。尋芳興，不辭路遙。我只見酒旗搖曳杏花稍。」

唱畢，蔡御史嬴了董嬌兒一盤棋。董嬌兒吃過，回奉蔡御史。韓金釧兒這里，遞與西門慶，陪飲一盃。書童又唱道：

「風吃蕉尾翻，雨灑荷珠亂，見坐人盤鬢如蟬。湘紈半掩芙蓉面，綵袖輕飄賽小蠻。秋波臉，雨情牽好難。引的人意遲寂寞淚闌干。」

飲了酒，兩人又下。董嬌兒贏了，連忙遞酒一盃與蔡御史。西門慶在傍，又陪飲一盃。書童又唱：

「黃花遍地開，百草皆凋敗，小蛩吟唧唧空階。牛郎夜夜依然在，織女緣何不見來？懨懨害，糊突夢怎猜？我會他激滴濕，表記鳳頭鞋。」

唱畢，蔡御史道：「四泉，夜深了，不勝酒力了。」于是走出外邊來，跕立在于花下。那時正是四月半頭時分，月色纔上。西門慶道：「老先生，天色還早哩。還有韓金釧，未曾賞他一盃酒。」蔡御史道：「正是，你喚他來，我就此花下立飲一盃。」于是韓金釧兒拏大金桃盃滿斟一杯，用纖手捧遞上去，董嬌兒在傍捧菓。書童拍手又唱風四個：

「梨花散亂飛，不見遊蜂翅，小窗前鵲踏枯枝。愁聞冒雪尋梅至，忽聽銅壺更漏遲。傷心事，把離情自思。我為他寫情書，閣不住筆尖兒。」

蔡御史吃過，斟上一盃賞與韓金釧兒，因告辭道：「四泉，今日酒太多了，令盛价收過去罷。」于是與西門慶握手相語，說道：「賢公盛情盛德，此心懸懸。若非斯文骨肉，何以至此？向日所貸，學生耿耿在心，在京已與雲峰表過。倘我後日有一步寸進，斷不敢有辜盛德！」西門慶道：「老先生何出此言？倒不消介意。」那韓金釧兒見他一手拉著董嬌兒，知局就往後邊去了。到了上房里，月娘便問：「你怎的不陪他睡來了？」韓金釧笑道：「他留下董嬌兒了。我不來，只在那裡做甚麼？」良久，西門慶亦告了安置，進來。叫了來興兒，分付；「明日早五更，打發食盒酒米，點心下飯。叫了廚役跟了往門外永福寺去，那里與你蔡老爹送行。兩個小優兒答應，休要誤了。」來興兒道：「家里二娘上壽，沒人看來。」西門慶道：「留下棋童兒買東西，叫廚子後邊大灶上做罷。」不一時，書童、玳安收下家活來。又討了一壺好茶，往花園里去，與蔡老爹漱口。翡翠軒書房，床上舖陳衾枕，俱各完備。蔡御史見董嬌兒手中拏著一把湘妃竹泥金面扇兒，上面水墨畫著一種湘蘭，平溪流水。董嬌兒道：「敢煩老爹賞我一首詩在上面。蔡御史道：「無可為題，就指著你這薇仙號。」于是燈下來興，拈起筆來，寫了四句在上：

「小院閑庭寂不譁，  一池月上浸窗紗；

邂逅相逢天未晚，  紫薇郎對紫薇花。」

寫畢，那董嬌兒連忙拜謝了，兩個收拾上床就寢。書童、玳安與他家人在明間里睡，一宿晚景不題。次日早辰，蔡御史與了董嬌兒一兩銀子，用紅布大包封著。到于後邊，拏與西門慶瞧。西門慶笑說道：「文職的營生，他那里有大錢與你？這個就是上上籤了。」因交月娘每人又與了他五錢，早從後門打發他去了。書童舀洗面水，打發他梳洗穿衣。西門慶出來，在廳上陪他吃了粥。手下又早伺候轎馬來接，與西門慶作辭，謝了又謝。西門慶又道：「學生日昨所言之事，老先生到彼處，學生這里書去，千萬留神一二，足仞不淺。」蔡御史道：「休說賢公華扎下臨，只盛价有片布到，學生無不奉行。」說畢，二人同上馬。左右跟隨出城外，到于永福寺，借長老方丈，擺酒餞行。來興兒與廚役，早已安排卓席停當。李銘、吳惠兩個小優彈唱。數盃之後，坐不移時，蔡御史起身。夫馬坐轎，在于山門外伺候。臨行，西門慶說起苗青之事：「乃學生相知，因詿誤在舊大巡曾公案下，行牌往揚州案候捉他。此事情已問結了。倘見宋公，望乞借重一言，彼此感激。蔡御史道：「這個不妨。我見宋年兄說，設使就提來，放了他去就是了。」西門慶又作揖謝了。看官聽說：後來宋御史往濟南去，河道中又與蔡御史會在那舡上，公人揚州提了苗青來。蔡御史說道：「此係曾公手裡案外的，你管他怎的？」遂放回去了。倒下詳去東平府，還只把兩個舡家決不待時，安童便放了。正是：

「心事如此如此，  天理未然未然。」

有詩單表人情之有虧人處。詩曰：

「公道人情兩是非，  人情公道最難為；

若依公道人情失，  順了人情公道虧。」

胡知府已受了西門慶夏提刑囑託，無不做分上。要說此係後事。當日西門慶要送至舡上。蔡御史不肯，說道：「賢公不消遠送，只此告別。」西門慶道：「萬惟保重，容差小价問安。」說畢，蔡御史上轎而去。西門慶回到方丈坐下，長老走來遞茶，頭戴僧伽帽，身披袈裟，小沙彌拿著茶托，遞茶去，合掌道了問訊。西門慶答禮相還。見他雪眉交白，便問：「長老多大年紀？長老道：「小僧七十有五。」西門慶道：「倒還這等康健！」因問：「法號稱呼甚麼？」長老道：「小僧法名道堅。」「有幾位徒弟？」長老道：「止有兩個小徒，本寺也有三十余僧行。」西門慶道：「你這寺院，倒也寬大，只是欠修整。」長老道：「不瞞老爹說，這座寺，原是周秀老爹蓋造，常住裏沒錢粮修理，丟得壞了。」西門慶道：「原來就是你守備府周爺的香火院。我見他家庄子不遠，不打緊處。你稟了你周爺寫個緣簿，一般別處也再化著。來我那里，我也資助你些布施。」道堅連忙合掌問訊謝了。西門慶分付玳安兒，書袋內取一兩銀子，謝長老：「今日打攪長老這里。」道堅道：「小僧不知老爺來，不曾預備齋供。」西門慶道：「我要往後邊更更衣去。」道堅連忙叫小沙彌開便門。西門慶更了衣，因見方丈後面五間大禪堂，有許多雲遊和尚，在那里敲著木魚念經。西門慶不因不由，信步走入裡面觀看。見一個和尚，形骨古怪，相貌搊搜。生的豹頭凹眼，色若紫肝。戴了雞蠟箍兒，穿一領肉紅直裰。頦下髭鬚亂拃，頭上有一腦光簷。就是個形容古怪真羅漢，木除火性獨眼龍。在禪床上，旋定過去了。垂著頭，把脖子縮到腔子裏，鼻口中流下玉筋來。西門慶口中不言，心內暗道：「此僧必然是個有手段的高僧；不然，如何有此異相？等我叫醒他，問他個端的。」于是應聲叫那位僧人：「你是那里人氏？何處高僧？雲遊到此？」叫了頭一聲，不答應；第二聲，也不言語，第三聲，只見這個僧人，在禪床上把身上打了個挺，伸了伸腰，睜開一隻眼，跳將起來，向西門慶點了點頭兒，粗聲應道：「你問我怎的？貧僧行不問名，坐不改姓，乃西域天竺國密松林齊腰峰寒庭寺下來的胡僧，雲遊至此，施藥濟人。官人，你叫我有甚話說？」西門慶道：「你既是施藥濟人，我問你求些滋補的藥兒，你有也沒有？」胡僧道：「我有！我有！」又道：「我如今請你到家，你去不去？」胡僧道：「我去！我去！」西門慶道：「你說去，即此就行。」那胡僧直豎起身來，向床頭取過他的鐵柱杖來拄著，背上他的皮褡褳，褡褳內盛著兩個藥葫蘆兒，下的禪堂，就往外走。西門慶分付玳安，叫了兩個驢子，同師父先往家去，等著我就來。胡僧道：「官人不消如此。你騎馬只顧先行，貧僧也不騎頭口，管情比你先到。」西門慶道：「已定是個有手段的高僧，不然如何這等朗言？」恐怕他走了，分付玳安好歹跟著他同行。于是作辭長老上馬，僕從跟隨，逕直進城來家。那日四月十七日，不想是王六兒生日，家中又是李嬌兒上壽，有堂客吃酒。後晌時分，只見王六兒家沒人使，使了他兄弟王經來請西門慶。分付他宅門首，只尋玳安兒說話。不見玳安在門首，只顧立，立了約一個時辰。正值月娘與李嬌兒送院里李媽媽出來上轎。看見一個十五六歲扎包髻兒小廝，問：「是那里的？」那小廝三不知走到根前，與月娘磕了個頭，說道：「我是韓家，尋安哥說話。」月娘問：「那安哥？」平安在傍邊，恐怕他知道是王六兒那里來的，恐怕他說岔了話，向前把他拉過一邊，對月娘說：「他是韓家夥計家使了來尋玳安兒，問韓夥計幾時來？」以此哄過，月娘不言語，回後邊去了。不一時，玳安與胡僧先到門首，走的兩腿皆酸，渾身是汗，抱怨的要不的。那胡僧體貌從容，氣也不喘。平安把王六兒那邊使了王經來請爹尋他說話一節，對玳安兒說了：「不想大娘正送院里李奶奶出來，門首上轎，看見。他冒冒勢勢，走到根前，與大娘磕頭。大娘問他，說我是韓家的，早是我在傍邊，拉過一邊。落後大娘問我，我說是韓夥計家的，使他來問他韓夥計幾時來？大娘纔不言語了。早是沒曾禡覺出來。等住回娘若問你，也是這般說。」那玳安走的睜睜的，只顧搧扇子：「今日造化低的也，怎的平白爹交我領了這賊禿囚來，好近遠兒，從門外寺里，直走到家。路上通沒歇腳兒。走的我上氣不接著下氣兒！爹交顧驢子與他騎，他又不騎。便便走著沒事沒事的，難為我這兩條腿了！把鞋底子也磨透了，腳也踏破了，攘氣的營生！」平安道：「爹請他來家做甚麼？」玳安道：「誰知道？他說問他討甚麼藥哩！」正說著，只聞唱道之聲。西門慶到家，看見胡僧在門首，說道：「吾師乃人中神也，果然先到。」一面讓至裏面大廳上坐。西門慶叫書童接了衣裳，換了小帽，陪他坐的。那胡僧睜眼觀見廳堂高遠，院于深沉，門上掛的是龜背紋蝦鬚織抹綠珠簾，地下舖獅子滾綉毬絨毛線毯，正當中放一張蜻蜓腿螳螂肚皂色起楞的卓子，卓子上安著縧環樣須彌座大理石屏風，週圍擺的都是泥鰍頭楠木靶腫觔的校椅，兩壁掛的畫，都是紫竹桿兒綾邊瑪瑙軸頭。正是：

「鼉皮畫鼓振庭堂， 烏木春擡盛酒器。」

胡僧看畢，西門慶問道：「吾師用酒不用？」胡僧道：「貧僧酒肉齊行。」西門慶一面分付小廝：「後邊不消看素饌，拿酒飯來。」那時正是李嬌兒生日，廚下餚饌下飯都有。安放卓兒，只顧拿上來。先綽邊兒放了四碟菓子，四碟小菜，又是四碟案酒：一碟頭魚 ，一碟糟鴨 ，一碟烏皮雞 ，一碟舞鱸公。又拿了四樣下飯來：一碟羊角蔥 火川炒的核桃肉 ，一碟細切的〈食皆〉〈食禾〉樣子肉，一碟肥肥的羊貫腸 ，一碟光溜溜的滑鰍 。次又拿了一道湯飯出來，一個碗內兩個肉員子，夾著一條花觔滾子肉，名喚一龍戲二珠湯；一大盤裂破頭高裝肉包子。西門慶讓胡僧吃了，教琴童拏過團靶鉤頭雞脖壺來，打開腰州精製的紅泥頭 ，一股一股邈出滋陰摔白酒來，傾在那倒垂蓮蓬高腳鍾內，遞與胡僧。那胡僧接放口內，一吸而飲之。隨即又是兩樣添換上來：一碟寸扎的騎馬腸兒，一碟子醃臘鵝脖子 。又是兩樣艷物，與胡僧下酒：一碟子癩葡萄 ，一碟流心紅李子。落後又是一大碗鱔魚麵 與菜卷兒 ，一齊拏上來，與胡僧打散。登時把胡僧吃的楞子眼兒，便道：「貧僧酒醉飯飽，足可以勾了。」西門慶叫左右拏過酒卓去，因問他求房術的藥兒。胡僧道：「我有一枝藥，乃老君煉就，王母傳方，非人不度，非人不傳。專度有緣。既是官人厚待于我，我與你幾丸罷。」于是向褡褳內取出葫蘆兒，傾出百十丸。分付：「每次只一粒，不可多了。用燒酒 送下。」又搬向那一個葫兒捏了，取二錢一塊粉紅膏兒，分付：「每次只許用二厘，不可多用。若是脹的慌，用手捏著兩邊腿上，只顧摔打百十下，方得通。你可樽節用之，不可輕泄于人。」西門慶雙手接了，說道：「我且問你，這藥有何功效？」胡僧說：「形如雞卵，色似鵝黃。三次老君炮煉，王母親手傳方。外視輕如糞土，內覷貴乎玕琅。比金金豈換，比玉玉何償。任你腰金衣紫，任你大廈高堂。任你輕袋肥馬，任你才俊棟梁。此藥用托掌內，飄然身入洞房。洞中春不老，物外景長芳。玉山無頹敗，丹田夜有光。一戰精神爽，再戰氣血剛。不拘嬌艷寵，十二美紅妝。交接從吾好，徹夜硬如鎗。服久寬脾胃，滋腎又扶陽。百日鬚髮黑，千朝體自強。固齒能明目，陽生姤始藏。恐君如不信，拌飯與貓嚐。三日淫無度，四日熱難當，白貓變為黑，尿糞俱停亡。夏月當風臥，冬天水裏藏。若還不解泄，毛脫盡精光。每服一厘半，陽興愈健強。一夜歇十女，其精永不傷。老婦顰眉蹙，淫娼不可當。有時心倦怠，收兵罷戰場。冷水吞一口，陽回精不傷。快美終宵樂，春色滿蘭房。贈與知音客，永作保身方。」西門慶聽了，要問他求方，說道：「請醫須請良，傳藥須傳方。吾師不傳于我方兒，倘或我久後用沒了，那里尋師父去？隨師父要多少東西，我與師父。」因令玳安：「後邊快取二十兩白金來。」遞與胡僧，要問他求這一枝藥方。那胡僧笑道：「貧僧乃出家之人，雲遊四方，要這資財何用？官人趁早收回去！」一面就要起身。西門慶見他不肯傳方，便道：「師父，你不受資財。我有一疋四丈長大布，與師父做件衣服罷。」即令左右取來，雙手遞與胡僧。僧方纔打問訊謝了。臨出門，又分付：「不可多用。戒之！戒之！」言畢，背上褡褳，拴定拐杖，出門揚長而去。正是：

「柱杖挑擎雙日月，  芒鞋踏遍九軍州。」

有詩為證：

「彌勒和尚到神州，  布袋橫拖拄杖頭，

饒你化身千百化，  一身還有一身愁。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：




\end{showcontents}


