%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第一回　
\chapter{景陽岡武松打虎\KG 潘金蓮嫌夫賣風月}

詞曰：

「丈夫隻手把吳鈎，
\jiaoYL{丈夫隻手把吳鈎 -- 此词见于元蒋子正《山房随笔》。詞牌爲（眼見媚），作者是宋代的卓田。原詞文字爲：「丈夫隻手把吳鈎，欲斷萬人頭。因何鐵石打成心性，卻爲花柔？君看項籍並劉季，一怒使人愁。只因撞着虞姬戚氏，豪傑都休。」...}
欲斬萬人頭。

如何鐵石打成心性，卻為花柔。

請看項籍并劉季，一似使人愁；

只因撞著虞姬戚氏，豪傑都休。」

此一隻詞兒，單說著情色二字，乃一體一用。故色絢于目，情感于心，情色相生，心目相視。亙古及今，仁人君子，弗合忘之。晉人云：「情之所鍾，正在我輩。」如磁石吸鐵，隔礙潛通。無情之物尚爾，何況為人終日在情色中做活計一節。須而丈夫，隻手把吳鈎。吳鈎，乃古劍也。古有「干將」、「莫邪」、「太阿」、「吳鈎」、「魚腸」、「躅鏤」之名，言丈夫心腸如鐵石，氣概貫虹蜺，不免屈志于女人。題起當時西楚霸王，姓項名籍，單名羽字。因秦始皇無道，南修五嶺，北築長城，東填大海，西建阿房，并吞六國，坑儒焚典，因與漢王劉邦，單名季字，時二人起兵，席捲三秦，滅了秦國，指鴻溝為界，平分天下。因用范增之謀，連敗漢王七十二陣。只因寵著一個婦人，名叫虞姬，有傾城之色，載于軍中，朝夕不離。一旦被韓信所敗，夜走陰陵。為追兵所逼，霸王敗向江東取救，因捨虞姬不得，又聞四面皆楚歌。事發，嘆曰：「力拔山兮氣蓋世，時不利兮騅不逝。騅不逝兮可奈何？虞兮虞兮奈若何！」歌畢，淚下數行，虞姬曰：

「大王莫非以賤妾之故，有費軍中大事？」霸王曰：「不然。吾與汝不忍相捨故耳！況汝這般容色，劉邦乃酒色之君，必見汝而納之。」虞姬泣曰：「妾寧以義死，不以苟生！」遂請王之寶劍，自刎而死。霸王因大慟，尋以自剄。史官有詩嘆曰：

「拔山力盡霸圖隳，  倚劍空歌不逝騅；

明月滿營天似水，  那堪回首別虞姬。」

那漢王劉邦原是泗上亭長，提三尺劍，硭碭山斬白蛇起手。二年亡秦，五年滅楚，掙成天下。只因也是寵著個婦人，名喚戚氏。夫人所生一子，名趙王如意，因被呂后妒害，心甚不安。一日，高祖有疾，乃枕戚夫人腿而臥。夫人哭曰：「陛下萬歲後，妾母子何所托？」帝曰：「不難。吾明日出朝，廢太子而立爾子，意下如何？」戚夫人乃收淚謝恩。呂后聞之，密召張良謀計。良舉薦商山四皓，下來輔佐太子。一日，同太子入朝，高祖見四人鬚鬢交白，衣冠甚偉。各問姓名。一名東圓公，一名綺里季，一名夏黃公，一名角里先生。因大驚曰：「朕昔求聘諸公，如何不至？今日乃從吾兒所遊？」四皓答曰：「太子乃守成之主也。」高祖聞之，愀然不悅。比及四皓出殿，乃召戚夫人指示之曰：「我欲廢太子，況彼四人輔佐，羽翼已成，卒難搖動矣！」戚夫人遂哭泣不止。帝乃作歌以解之：

「鴻鵠高飛兮羽翼，抱龍兮橫蹤四海。橫蹤四海兮，又可奈何？雖有繑繳兮，尚安所施！」

歌訖，後遂不果立趙王矣。高祖崩世，呂后酒酖殺趙王如意，人彘了戚夫人，以除其心中之患。詩人評此二君，評到個去處，說劉、項者，固當世之英雄，不免為二婦人，以屈其志氣。雖然，妻之視妾，名分雖殊，而戚氏之禍，尤慘于虞姬。然則妾婦之道，以事其丈夫，而欲保全首領于牖下，難矣！觀此二君，豈不是「撞著虞姬戚氏，豪傑都休。」有詩為證：

「劉項佳人絕可憐，  英雄無策庇嬋娟；

戚姬葬處君知否？  不及虞姬有墓田。」

說話的，如今只愛說這情色二字做甚？故士矜才則德薄，女衍色則情放。若乃持盈慎滿，則為端士淑女，豈有殺身之禍？今古皆然，貴賤一般。如今這一本書，乃虎中美女後引出一個風情故事來。

一個好色的婦女，因與了破落戶相通，日日追歡，朝朝迷戀。
後不免屍橫刀下命染黃泉，永不得著綺穿羅，再不能施朱付粉。
靜而思之，著甚來由！況這婦人他死有甚事？

貪他的，斷送了堂堂六尺之軀；

愛他的，丟了潑天閧產業。

驚了東平府，大鬧了清河縣，

端的不知誰家婦女？誰的妻小？

後日乞何人占用？死于何人之手？

正是：

「說時華岳山峰歪，  道破黃河水逆流！」

話說宋徽宗皇帝，政和年間，朝中寵信高、楊、童、蔡四個奸臣，以致天下大亂，黎民失業，百姓倒懸；四方盜賊蜂起，罡星下生人間，攪亂大宋花花世界。四處反了四大寇。那四大寇：山東宋江，淮西王慶，河北田虎，江南方臘，皆轟州劫縣，放火殺人，僣稱王號。惟有宋江替天行道，專報不平，殺天下贓官污吏，豪惡刁民。那時山東陽谷縣，有一人姓武，名植，排行大郎。有個嫡親同胞兄弟，名喚武松。其人身長七尺，膀闊三停，自幼有膂力，學得一手好鎗棒。他的哥哥武大，生的身不滿三尺，為人懦弱，又頭腦濁蠢可笑，平日本分，不惹是非。因時遭荒饉，將租房兒賣了，與兄弟分居，搬移在清河縣居住。這武松因酒醉，打了童樞密，單身獨自逃在滄州橫海郡小旋風柴進庄上，他那裡招覽天下英雄豪傑，仗義疎財，人號他做「小孟嘗君」。柴大官人迺是周朝柴世宗嫡派子孫，那裡躲逃。柴進因見武松是一條好漢，收攬在庄上。不想武松就害起瘧疾來，住了一年有餘，因思想哥哥武大，告辭歸家。

在路上行了幾日，來到陽谷縣地方。那時山東界上，有一座景陽崗，山中有一隻弔睛白額虎，食得路絕人稀。官司杖限獵戶，擒捉此虎。崗子路上兩邊都有榜文，可教過往經商，結夥成群，于巳、午、未三個時辰過崗，其餘不許過崗。這武松聽了，呵呵大笑。就在路傍酒店內，吃了幾碗酒，壯著膽。橫拖著防身稍棒，浪浪滄滄，大扠步走上崗來。不半里之地，見一座山神廟門首，貼著一張印信榜文。武松看時，上面寫道：「景陽崗上，有一隻大蟲，近來傷人甚多；見今立限各鄉并獵戶人等，打捕住時，官給賞銀三十兩。如有過往客商人等，可于巳、午、未三個時辰，結夥過崗。其餘時分，及單身客旅，白日不許過崗，恐被傷害性命不便。各宜知悉。」武松喝道：「怕什麼鳥！」且只顧上崗去，看有甚大蟲？武松將棒綰在脅下，一步步上那崗來。回看那日色，漸漸下山，此正是十月間天氣，日短夜長，容易得晚。武松走了一會，酒力發作，遠遠望見亂樹林子，直奔過樹林子，見一塊光撻撻地大青臥牛石，把那棒倚在一邊，放翻身體，卻待要睡，但見青天忽然起一陣狂風。看那風時，但見：

「無形無影透人懷，  四季能吹萬物開；

就地撮將黃葉去，  人山推出白雲來。」

原來雲生從龍，風生從虎。那一陣風過處，只聽得亂樹皆落黃葉，刷刷的響，撲地一聲，跳出一隻弔睛白額斑爛猛虎來，猶如牛來大。武松見了，叫聲「阿呀」時，從青石上翻身下來，便提稍棒在手，閃在青石背後。那大蟲又饑又渴，把兩隻爪在地上跑了一跑，打了個歡翅。將那條尾剪了又剪，半空中猛如一個焦霹靂，滿山滿嶺盡皆振響。這武松被那一驚，把肚中酒都變做冷汗出了。說時遲，那時快。武松見大蟲撲來，只一閃，閃在大蟲背後。原來猛虎項短，回頭看人教難，便把前爪搭在地下，把腰跨一伸，掀將起來；武松只一躲，躲在側邊。大蟲見掀他不著，吼了一聲，把山崗也振動。武松卻又閃過一邊。原來虎傷人，只是一撲，一掀，一剪，三般捉不著時，氣力已自沒了一半。武松見虎沒力，翻身回來，雙手輪起稍棒，盡平生氣力，只一棒，只聽得一聲響，簌簌地將那樹枝帶葉打將下來。原來不曾打著大蟲，正打在樹枝上，磕磕把那條棒折做兩截，只拏一半在手裡。這武松心中，也有幾分慌了；那虎便咆哮性發，剪尾弄風起來，向武松又只一撲，撲將來。武松一跳，卻跳回十步遠。那大蟲撲不著武松，把前爪搭在武松面前，武松將半截棒丟在一邊，乘勢向前，兩隻手撾在大蟲頂花皮，使力只一按，那虎急要掙扎，早沒了氣力。武松儘力撾定那虎，那裡肯放鬆。一面把隻腳望虎面上眼睛裏，只顧亂踢；那虎咆哮，把身底下，扒起兩堆黃泥，做了一個土坑裡。武松按在坑裡，騰出右手，提起拳頭來，只顧狠打，儘平生氣力。不消半歇兒時辰，把那大蟲打死。躺臥著，卻似一個綿布袋，動不得了。有古風一篇，單道景陽崗武松打虎。但見：

「景陽崗頭風正狂，  萬里陰雲埋日光；

焰焰滿川紅日赤，  紛紛遍地草皆黃。

觸目曉霞掛林藪，  侵人冷霧滿穹蒼；

忽聞一聲霹靂響，  山腰飛出獸中王。

昂頭踴躍逞牙爪，  谷裡獐鹿皆奔降，

山中狐兔潛蹤跡，  澗內獐猿驚且慌，

卞莊見後魂魄散，  存孝遇時心膽亡。

清河壯士酒未醒，  忽在崗頭偶相迎；

上下尋人虎飢渴，  撞著猙獰來撲人。

虎來撲人似山倒，  人去迎虎如岩傾；

臂腕落時墜飛砲，  爪牙撾處幾泥坑。

拳頭腳尖如雨點，  淋漓兩手鮮血染；

穢污腥風滿松林，  散亂毛鬚墜山崦。

近看千鈞勢未休，  遠觀八面威風減

身橫野草錦斑消，  緊閉雙睛光不閃。」

當下這隻猛虎，被武松沒頓飯之間，一頓拳腳，打的動不得了。使的這漢子，口裏兒自氣喘不息。武松放了手，來松樹邊尋那打折的稍棒；只怕大蟲不死，向身上又打了十數下，那大蟲氣都沒了。武松尋思：「我就勢把這大蟲拖下崗子去。」就血泊中雙手來捉時，那裡提得動？原來使盡了氣力，手腳都疎軟了。

武松正坐在石上歇息，只聽草坡裡刷剌剌響。武松口中不言，心下驚恐：「天色已黑了，倘或又跳出一個大蟲來，我卻怎生鬬得過他？」剛言未畢，只見坡下鑽出兩隻大蟲來，諕武松大驚道：「阿呀！今番我死也！」只見那兩個大蟲，于面前直立起來。武松定睛看時，卻是個人把虎皮縫做衣裳，頭上帶著虎磕腦。那兩人手裡各拏著一條五股剛叉，見了武松倒頭便拜，說道：「壯士，你是人也？神也？端的吃了總律心，豹子肝，獅子腿，膽倒包了身軀！不然，如何獨自一個，天色漸晚，又沒器械，打死這個傷人大蟲？我們在此觀看多時了，端的壯士高姓大名？」武松道：「我行不更名，坐不改姓。自我便是陽谷縣人氏，姓武名松，排行第二。」因問：「你兩個是甚麼人？」那兩個道：「不瞞壯士說，我們是本處打獵戶。因為崗前這隻虎，夜夜出來，傷人極多；只我們獵戶，也折了七八個，過路客人，不計其數。本縣知縣相公，著落我們眾獵戶，限日捕捉，得獲時，賞銀三十兩；不獲時，定限吃拷。叵耐這業畜勢大，難近得他，誰敢向前？我們只和數十鄉夫在此，遠遠地安下窩弓、藥箭等他。正在這裡埋伏，卻見你大刺刺從崗子上走來，三拳兩腳，和大蟲敵鬬，把大蟲登時打死了。未知壯士身上有多少力？俺眾人把大蟲綣了，請壯士下崗，往本縣去見知縣相公討賞去來。」

于是眾鄉夫獵戶，約湊有七、八十人，先把死大蟲抬在前面，將一個兜轎抬了武松，逕投本處一個土戶家。那戶里正，都在庄前迎接，把這大蟲扛在草庭上。卻有本縣里老，都來相探，問了武松姓名，因把打虎一節說了一遍。眾人道：「真乃英雄好漢！」那眾獵戶先把野味將來與武松把盞，吃得大醉。打掃客房，武松歇息。

到天明，里老先去縣裡報知，一面合具虎床，安排花紅軟轎，迎送武松到縣衙前。清河縣知縣使人來接到縣內廳上。那滿縣人民聽得說，一個壯士打死了景陽崗上大蟲，迎賀將來，盡皆出來觀看，哄動了那個縣治。武松到廳上下了轎，扛著大蟲在廳前。知縣看了武松這般模樣，心中自忖道：「不恁地，怎打得這個猛虎？」便喚武松上廳來。參見畢，將打虎首尾，訴說了一遍，兩邊官吏，都驚呆了。知縣就廳上賜了幾盃酒，將庫中眾土戶出納的賞錢三十兩，就賜與武松。武松稟道：「小人托賴相公的福蔭，偶然僥倖，打死了這個大蟲，非小人之能。如何敢受這三十兩賞賜？給發與眾獵戶，因這畜生，受了相公許多責罰。何不就把這賞給散與眾人去？也相公恩沾，小人義氣。」知縣道：「既是如此，任從壯士處分。」武松就把這三十兩賞錢，在廳上俵散與眾獵戶去了。

知縣見他仁德忠厚，又是一條好漢，有心要抬舉他。便道：「雖是陽谷縣的人民，與我這清河縣只在咫尺。我今日就參你在我這縣裡，做個巡捕的都頭。專一河東水西，擒拏盜賊，你意下如何？」武松跪謝道：「若蒙恩相抬舉，小人終身受賜。」知縣隨即喚押司去了文案，當日便參武松做了巡捕都頭。眾里正大戶，都來與武松作賀，慶喜連連誇官，吃了三五日酒。正要陽谷縣抓尋哥哥，不料又在清河縣做了都頭。一日在街上閒遊，喜不自勝。傳得東平一府兩縣，皆知武松之名。有詩為證：

「壯士英雄藝略芳，  挺身直上景陽崗；

醉來打死山中虎，  自此聲名播四方！」

按下武松，單表武大自從與兄弟分居之後，因時遭荒饉，搬移在清河縣紫石街賃房居住。人見他為人懦弱，模樣猥衰，起了他個渾名，叫做三寸丁，谷樹皮。俗語言其身上粗躁，頭臉窄狹故也。以此人見他這般軟弱樸實，多欺負他。武太並無生氣，常時迴避便了。看官聽說：世上惟有人心最歹，軟的又欺，惡的又怕；太剛則拆，太柔則廢。古人有幾句格言，說的好：

「柔軟立身之本，剛強惹禍之胎；

無爭無競是賢才，虧我些兒何礙？

青史幾場春夢，紅塵多少奇才，

不須計較巧安排，守分而今見在。」

且說武大終日挑擔子出去街上，賣炊餅 度日，不幸把渾家故了，丟下個女孩兒，年方十二歲，名喚迎兒。爺兒兩個過活，那消半年光景，又消拆了資本，移在大街坊，張大戶家臨街房居住，依舊做買賣。張宅家下人，見他本分，常看顧他，照顧他炊餅；閑時在他舖中坐，武大無不奉承。

因此張宅家下人個個都歡喜，在大戶面時，一力與他說方便。因此大戶連房錢也不問武大要。這大戶家有萬貫家財，百間房屋，年約六旬之上，身邊寸男尺女皆無。媽媽余氏，主家嚴勵，房中並無清秀使女。一日，大戶拍胸，歎了一口氣。媽媽問道：「你田產豐盛，資財充足，閑中何故歎氣？」大戶道：「我許大年紀，又無兒女，雖有家財，終何大用？」媽媽道：「既然如此說，我教媒人替你買兩個使女，早晚習學彈唱，服侍你便了。」大戶心中大喜，謝了媽媽。過了幾時，媽媽果然教媒人來，與大戶買了兩個使女，一個叫做潘金蓮，一個喚做白玉蓮。這潘金蓮卻是南門外潘裁的女兒，排行六姐。因他自幼生得有些顏色，纏得一雙好小腳兒，因此小名金蓮。父親死了，做娘的因度日不過，從九歲賣在王招宣府裡，習學彈唱，就會描眉畫眼，傅粉施朱，梳一個纏髻兒，著一件扣身衫子，做張做勢，喬模喬樣。況他本性機變伶俐，不過十五，就會描鸞刺綉，品竹彈絲，又會一手琵琶。後王招宣死了，潘媽媽爭將出來，三十兩銀子，轉賣與張大戶家，與玉蓮同時進門。大戶家習學彈唱，金蓮學琵琶，玉蓮學箏。玉蓮亦年方二八，乃是樂戶人家女子，生得白淨，小字玉蓮，這兩個同房歇臥。主家婆余氏，初是甚是抬舉二人，不曾上鍋排備洒掃，與他金銀首飾，粧束身子。後日不料白玉蓮死了，止落下金蓮一人，長成一十八歲，出落的臉襯桃花，眉灣新月，尤細尤灣；張大戶每要收他，只怕主家婆利害，不得手。一日，主家婆鄰家赴席不在，大戶暗把金蓮喚至房中，遂收用了。正是：

「美玉無瑕，一朝損壞；  珍珠何日，再得完全？」

大戶自從收用金蓮之後，不覺身上添了四五件病症，端的那五件：

第一、腰便添疼，第二、眼便添淚，第三、耳便添聾，第四、鼻便添涕，第五、尿便添滴。還有一樁兒不可說。白日間只是打盹，到晚來噴嚏也無數。後主家婆頗知其事，與大戶嚷罵了數日，將金蓮甚是苦打。大戶知不容此女，卻賭氣倒陪房奩，要尋嫁得一個相應的人家。大戶家下人，都說：「武大忠厚，見無妻小，又住著宅內房兒，堪可與他。」這大戶早晚還要看覷此女，因此不要武大一文錢，白白的嫁與他為妻。這武大自從娶的金蓮來家，大戶甚是看顧他。若武大沒本錢做炊餅，大戶私與銀伍兩，與他做本錢。武大若挑擔兒出去，大戶候無人，便踅入房中，與金蓮廝會；武大雖一時撞見，亦不敢聲言。朝來暮往，如此也有幾時。忽一日，大戶得患陰寒病症，嗚呼哀哉死了。主家婆察知其事，怒令家童將金蓮、武大即時趕出，不容在房子裡住。武大不覺又尋紫石街西王皇親房子，賃內外兩間居住，依舊賣炊餅。原來金蓮自從嫁武大，見他一味老實，人物猥衰，甚是憎嫌，常與他合氣。報怨大戶：「普天世界斷生了男子，何故將奴嫁與這樣個貨？每日牽著不走，打著倒腿的，只是一味〈口床〉酒。著緊處，都是錐扎也不動。奴端的那世裡悔氣，卻嫁了他？是好苦也！」常無人處彈個山坡羊為證：

「想當初，姻緣錯配，奴把他當男兒漢看覷。不是奴自己誇獎，他烏鴉怎配鸞凰對？奴真金子埋在土裡，他是塊高號銅，怎與俺金色比？他本是塊頑石，有甚福抱著我羊脂玉體？好似糞土上長出靈芝。奈何隨他怎樣，倒底奴心不美！聽知，奴是塊金磚，怎比泥土基？」

看官聽說：但凡世上婦女，若自己有些顏色，所稟伶俐，配個好男子便罷了！若是武大這般，雖好殺也未免有幾分憎嫌。自古佳人才子，相湊著的少，買金偏撞不著賣金的。武大每日自挑炊餅擔兒出去賣，到晚方歸。婦人在家，別無事幹，一日三餐吃了飯，打扮光鮮，只在門前簾兒下站著。常把眉目嘲人，雙睛傳意。左右街坊，有幾個奸詐浮浪子弟，睃見了武大這個老婆，打扮油樣，沾風惹草。被這干人在街上撒謎語，往來嘲戲。唱叫：「這一塊好羊肉，如何落在狗口裡？」人人自知武大是個懦弱之人，卻不知他娶得這個婆娘在屋裡，風流伶俐，諸般都好。為頭的一件，好偷漢子。有詩為證：

「金蓮容貌更堪題，  笑蹙春山八字眉；

若遇風流清子弟，  等閑雲雨便偷期。」

這婦人每日打發武大出門，只在簾子下磕瓜子兒。一徑把那一對小金蓮做露出來，勾引的這夥人，日逐在門前彈胡博詞扠兒難。口裡油似滑言語，無般不說出來。因此武大在紫石街住不牢，又要往別處搬移，與老婆商議。婦人道：「賊混沌，不曉事的！你賃人家房住，淺房淺屋，可知有小人囉躁！不如湊幾兩銀子，看相應的，典上他兩間住，卻也氣概些，免受人欺負。你是個男子漢，倒擺布不開，常交老娘受氣！」武大道：「我那裡有錢典房？」婦人道：「呸！濁才料！把奴的釵梳湊辦了去，有何難處？過後有了，再治不遲。」武大聽了老婆這般說，當下湊了十數兩銀子，典得縣門前樓上下兩層，四間房屋居住。第二層是樓，兩個小小院落，甚是乾淨。武大自從搬到縣西街上來，照舊賣炊餅。

一日，街上走過，見數隊纓鎗，鑼鼓喧天，花紅軟轎，簇擁著一個人，卻是他嫡親兄弟武松。因在景陽崗打死了大蟲，知縣相公抬舉他，新陞做了巡捕都頭。街上里老人等作賀他，送他下處去。卻被武大撞見，一手扯住，叫道：「兄弟，你今日做了都頭，怎不看顧我？」武松回頭，見是哥哥。二人相合。兄弟大喜，一面邀請家中，讓至樓上坐。房裡喚出金蓮來，與武松相見。因說道：「前日景陽崗打死了大蟲的，便是你小叔，今新充了都頭，是我一母同胞兄弟。」那婦人叉手向前，便道：「叔叔萬福！」武松施禮，倒身下拜。婦人扶住武松道：「叔叔請起，折殺奴家！」武松道：「嫂嫂受禮！」兩個相讓了一回，都平磕了頭，起來。

少頃，小女迎兒，拿茶二人吃了。武松見婦人十分妖嬈，只把頭來低着。不多時，武大安排酒飯，管待武松。說話中間，武大下樓買酒菜去了。丟下婦人獨自在樓上陪武松坐的，看了武松身材凜凜，相貌堂堂，身上恰似有千百斤氣力。不然，如何打得那大蟲？心裡尋思道：「一母所生的兄弟，又這般長大，人物壯健，奴若嫁得這個，胡亂也罷了！你看我家那身不滿尺的丁樹，三分似人，七分似鬼。奴那世裡遭瘟？直到如今！據看武松，又好氣力，何不交他搬來我家住？誰想這段姻緣，卻在這裡！」那婦人一面臉上排下笑來，問道：「叔叔，你如今在那裡居住？每日飯食，誰人整理？」武松道：「武二新充了都頭，逐日答應上司，別處住不方便，胡亂在縣前尋了個下處，每日撥兩個士兵服事做飯。」婦人道：「叔叔何不搬來家裡住，省的在縣前士兵服事，做飯腌臢。一家裡住，早晚要些湯水吃時，也方便些。就是奴家親自安排與叔叔吃，也乾淨。」武松道：「深謝嫂嫂。」婦人又道：「莫不別處有嬸嬸，可請來廝會也。」武松道：「武二並不曾婚娶。」婦人道：「叔叔青春多少？」武松道：「虛度二十八歲。」婦人道：「原來叔叔到長奴三歲。叔叔今番從那裡來？」武松道：「在滄洲住了一年有餘，只想哥哥在舊房居住，不想搬在這裡！」婦人道：「一言難盡。自從嫁得你哥哥，吃他忒善了，被人欺負；纔得到這裡。若似叔叔這般雄壯，誰敢道個不是。」武松道：「家兄從來本分，不似武松撒潑。」婦人笑道：「怎的顛倒說？常言：『人無剛強，安身不牢。』奴家平生快性，看不上這樣三打不回頭，四打連身轉的人。」有詩為證。

詩曰

「叔嫂萍蹤得偶逢，  嬌嬈遍逞秀儀容。

私心便欲成歡會，  暗把邪言釣武松。」

原來這婦人甚是言語撇清。武松道：「家兄不惹禍，免嫂嫂憂心。」二人只在樓上說話未了，只見武大買了些肉菜、果餅歸來，放在廚下，走上樓來，叫道：「大嫂，你且下來安排則個。」那婦人應道：「你看那不曉事的！叔叔在此，無人陪侍，卻交我撇了下去。」武松道：「嫂嫂請方便。」婦人道：「何不去間壁請王乾娘來安排便了，只是這般不見便！」武大便自去央了間壁王婆子來，安排端正，都拿上樓來，擺在桌子上。無非是些魚肉果菜點心之類，隨即盪上酒來。武大教婦人坐了主位，武松對席，武大打橫，三人坐下，把酒來斟，武大篩酒 在各人面前。那婦人拿起酒來，道：「叔叔休怪，沒甚管待，請盃兒水酒。」武松道：「感謝嫂嫂，休這般說。」武大只顧上下篩酒，那裡來管閑事？那婦人笑容可鞠，滿口兒叫：「叔叔，怎的肉果兒也不揀一筯兒？」揀好的遞將過來。武松是個直性漢子，只把做親嫂嫂相待。誰知這婦人是個使女出身，慣會小意兒。亦不想這婦人一片引人心，那武大又是善弱的人，那裡會管待人。婦人陪武松吃了幾盃酒，一雙眼只看著武松身上，武松乞他看不過，只低了頭不理他。吃了一歇，酒闌了，便起身。武大道：「二哥，沒事再吃幾盃兒去。」武松道：「生受！我再來望哥哥、嫂嫂罷。」都送下樓來。出的門外，婦人便道：「叔叔是必上心，搬來家裡住，若是不搬來，俺兩口兒也吃別人笑話；親兄弟，難比別人，與我們爭口氣，也是好處！」武松道：「既是吾嫂厚意，今晚有行李便取來。婦人道：「叔叔是必記心者，奴這裡專候。」正是：

「滿前野意無人識，  幾點碧桃春自開。」

有詩為證：

「可怪金蓮用意深，  包藏淫行蕩春心；

武松正大原難犯，  耿耿清名抵萬金。」

當日這婦人情意，十分慇動。卻說武松到縣前客店內，收拾行李舖蓋，交士兵挑了，引到哥家。那婦人見了，強如拾了金寶一般歡喜。旋打掃一間房，與武松安頓停當。武松分付士兵回去，當晚就在哥家宿歇。次日早起，婦人也慌忙起來，與他燒湯淨面。武松梳洗裹幘，出門去縣裡畫卯，婦人道：「叔叔畫了卯，早些來家吃飯，休去別處吃了。」武松應說，到縣裡畫卯已畢，伺候了一早晨，回到家中。那婦人又早齊齊整整，安排下飯，三口兒同吃了飯。婦人雙手便捧一盃茶來，遞與武松。武松道：「交嫂嫂生受，武松寢食不安！明日縣裡撥個士兵來使喚。」那婦人連聲叫道：「叔叔，卻怎生這般計較？自家骨肉，又不服事了別人！雖然有這小丫頭迎兒，奴家見他拏東拏西，蹀里蹀科，也不靠他。就是撥了士兵來，那廝上鍋上灶不乾淨，奴眼裡也看不上這等人。」武松道：「恁的，都生受嫂嫂了！」有詩為證：

「武松儀表甚搊搜，  阿嫂淫心不可收；

籠絡歸來家裡住，  要同雲雨會風流。」

話休絮煩。自從武松搬來哥家裡住，取些銀子出來與武大，交買餅饊茶果，請那兩邊鄰舍。都聞分子，來與武松人情。武大又按排了回席，都不在話下。過了數日，武松取出一疋彩色段子，與嫂嫂做衣服。那婦人堆下笑來，便道：「叔叔，如何使得！既然賜與奴家，不敢推辭！」只得接了，道個萬福。自此武松只在哥家歇宿。武大依前上街，挑賣炊餅。武松每日，自去縣裡承差應事，不論歸遲歸早，婦人頓羹頓飯，歡天喜地服事武松。武松倒安身不得，那婦人時常把些言語來撥他。武松是個硬心的直漢，有話即長，無話即短。不覺過了一月有餘，看看十一月天氣，連日朔風緊起。只見四下彤雲密佈，又早紛紛揚揚，飛下一天瑞雪來。但見：

「萬里彤雲密佈，空中祥瑞飄簾，瓊花片片舞前簷。

剡溪當此際，濡伋子猷船，頃刻樓臺都壓倒，

江山銀色相連，飛淺撒粉漫連天，當時呂蒙正，窑內嗟無錢。」

當日這雪直下到一更時分，都似銀粧世界，玉碾乾坤。次日，武松果去縣裡畫卯，直到日中未歸。武大被婦人早趕出去做買賣，央及間壁王婆買了些酒肉，去武松房裡，簇了一盆炭火。心裡自想道：「我今日著實撩鬬他一鬬，不怕他不動情！」那婦人獨自冷冷清清立在簾兒下，望見武松正在雪裡，踏著那亂瓊碎玉歸來。婦人推起簾子，迎著笑道：「叔叔，寒冷？」武松道：「感謝嫂嫂罣心！」入將門來，便把毡笠兒除將下來，那婦人將手去接。武松道：「不勞嫂嫂生受！」自把雪來拂了，掛在壁子上。隨即解了纏帶，脫了身上鸚哥綠紵絲衲襖，入房內。那婦人便道：「奴等了一早晨，叔叔怎的不歸來吃早飯？」武松道：「早間有一相識請我吃飯了，都纔又有一個作盃，我不耐煩，一直走到家來。」婦人道：「既恁的，請叔叔向火。」武松道：「正好。」便脫了油靴，換了一雙襪子，穿了暖鞋，掇條凳子，自近火盆邊坐的。那婦人早令迎兒把前門上了閂，後門也關了。都換些煮酒菜蔬入房裡來，擺在桌子上。武松問道：「哥哥那裡去了？」婦人道：「你哥哥每自出去做些買賣，我和叔叔自吃三盃。」武松道：「一發等哥來家吃也不遲。」婦人道：「那裡等的他？」說由未了，只見迎兒小女早煖了一注酒來。武松道：「不必嫂嫂費心，待武二自斟。」婦人也掇一條凳子，近火邊坐了。

桌上擺著盃盤，婦人拏盞酒，擎在手裡，看著武松：「叔叔滿飲此盃！」武松接過酒去，一飲而盡。那婦人又篩一盃來，說道：「天氣寒冷，叔叔飲個成雙的盞兒。」武松道：「嫂嫂自飲。」接來又一飲而盡。武松都篩一盃酒，遞與婦人，婦人接過酒來，呷了，都拏注子再斟酒，放在武松面前。那婦人一徑將酥胸微露，雲鬟半軃，臉上堆下笑來，說道：「我聽得人說，叔叔在縣前街上，養著個唱的，有這話麼？」武松道：「嫂嫂休聽的人胡說，我武二從來不是這等人！」婦人道：「我不信，只怕叔叔口頭不是心頭。」武松道：「嫂嫂不信時，只問哥哥就見了。」婦人道：「呵呀！你休說，他那裡曉得甚麼？如在醉生夢死一般！他若知道時，不賣炊餅了。叔叔且請一盃！」連篩了三四盃飲過。那婦人也有三盃酒落肚，烘動春心，那裡按納得住？慾心如火，只把閑話來說。武松也知了八、九分，自己只把頭來低了，都不來兜攬。婦人起身去盪酒，武松自在房內，都拏火筯簇火。

婦人良久煖了一注子酒來到房裡，一隻手拏著注子，一隻手便去武松肩上只一捏，說道：「叔叔，只穿這些衣服，不寒冷麼？」武松已有五七分不自在，也不理他。婦人見他不應，匹手便來奪火筯，口裡道：「叔叔你不會簇火，我與你撥火。只要一似火盆來熱，便好。」武松有八九分焦燥，只不做聲。這婦人也不看武松焦燥，便丟下火筯，卻篩一盞酒來，自呷了一口，剩下大半盞酒，看著武松道：「你若有心，吃我這半盃兒殘酒。」乞武松匹手奪過來，潑在地下。說道：「嫂嫂，不要恁的不識羞恥！」把手只一推，爭些兒把婦人推了一交。武松睜起眼來，說道：「武二是個頂天立地的噙齒戴髮的男子漢，不是那等敗壞風俗傷人倫的豬狗。嫂嫂休要這般不識羞恥，為此等的勾當！倘有些風吹草動，我武二眼裡認的是嫂嫂，拳頭都不認的是嫂嫂！再來休要如此所為。」婦人吃他幾句，搶的通紅了面皮，便叫迎兒收拾了碟盞家火。口裡指著說道：「我自作耍子，不值得便當真起來！好不識人敬！」收了家火，自往廚下去了。有詩為證：

「潑言塀柔心太不良，  貪淫無恥壞綱常；

席間尚且求雲雨，  反被都頭罵一場。」

這婦人見抅搭武松不動，反被他搶白了一場。武松自在房中氣忿忿的，自己尋思。天色都早申牌時分，武大挑著擔兒大雪裡歸來。推開門，放下擔兒，進的房來，見婦人一雙眼哭的紅紅的，便問道：「你和誰鬧來？」婦人道：「都是你這不爭氣的，交外人來欺負我！」武大道：「誰敢來欺負你？」婦人道：「情知是誰！爭奈武二那廝，我見他大雪裡歸來，好意安排些酒飯與他吃，他見前後沒人，便把言語來調戲我。便是迎兒眼見，我不賴他！」武大道：「我兄弟不是這等人，從來老實！休要高聲，乞鄰舍聽見笑話！」武大撇了婦人，便來武松房裡。叫道：「二哥，你不曾吃點心，我和你吃些個。」武松只不做聲。尋思了半晌，脫了絲鞋，依舊穿上油臘靴，著了上蓋，戴上毡笠兒。一面繫纏帶，一面出大門。武大叫道：「二哥你那裡去？」也不答，一直只顧去了。

武大回到房內，問婦人道：「我叫他，又不應，只顧往縣前那條路去了。正不知怎的了！」婦人罵道：「賊混沌蟲，有甚麼難見處！那廝羞了，沒臉兒見你，走了出去。我猜他一定叫個人來搬行李，不要在這裡住；都不道你留他。」武大道：「他搬了去，須乞別人笑話！」婦人罵道：「混沌魍魎！他來調戲我，到不乞別人笑話？你要便和他過去，我都做不的這樣人。你與了我一紙休書，你自留他便了！」武大那裡再敢開口，被這婦人倒數罵了一頓。

正在家兩口兒絮聒，只見武松引了個士兵，拿著條扁擔，徑來房內，收拾行李便出門。武大走出來，叫道：「二哥，做甚麼便搬了去？」武松道：「哥哥不要問，說起來裝你的幌子。只由我自去便了！」武大那裡再敢問備細，由武松搬了出去。那婦人在裡面喃喃吶吶罵道：「都也好！只道是親難轉債，人自知道。一個兄弟做了都頭，怎的養活了哥嫂。都不知反來嚼咬人！正是花木瓜，空好看，搬了去，到謝天地，且得冤家離眼前。」武大見老婆這般言語，不知怎的了，心中只是放去不下。

自從武松搬去縣前客店宿歇，武大自依前上街賣炊餅，本待要去縣前尋兄弟說話，都被這婦人千叮萬囑，分付交不要去兜攬他，因此武大不敢去尋武松。有詩為證：

「雨意雲情不遂謀，  心中誰信起戈矛；

生將武二搬離去，  骨肉番令作寇仇。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：
