%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十九回　
\chapter{西門慶玉皇廟打醮\KG 吳月娘聽尼僧說經}


\begin{showcontents}{}




「漢武清齋夜築壇，  自斟明水醮仙宮，

殿前玉女移香案，  雲際金人捧露盤；

絳節幾時還人夢，  碧桃何處更驂鸞，

茂陵煙雨埋弓劍，  石馬無聲蔓草寒。」

話說當日西門慶在潘金蓮房中，歇了一夜。那婦人恨不的鑽入他腹中，在枕畔千般貼戀，萬種牢籠，淚搵鮫鮹，語言溫順，實指望買住漢子心。不料西門慶外邊又刮刺上了韓道國老婆王六兒，替他獅子街石橋東邊，使了一百廿兩銀子，買了一所門面兩間，倒底四層房屋居住。除了過道，第二層間半客位，第三層除了半間供養佛像祖先，一間做住房。裡面依舊廂着炕床，對面又是燒煤火炕，收拾糊的乾淨。第四層除了一間廚房，半間盛煤炭，後邊還有一塊做坑廁。俱不必細說。自從搬過來，那左近街坊鄰舍，都知他是西門慶夥計，又見他穿着一套兒齊整絹帛衣服，在街上搖擺，他老婆常插戴的頭上黃熀熀打扮模樣，在門前站立。這等行景，不敢怠慢，都送茶盒與他。又出人情慶賀。那中等人家，稱他做韓大哥、韓大嫂。以下者，趕着以叔嬸呼之。西門慶但來他家，韓道國就在舖子裡上宿，教老婆陪他自在頑耍。朝來暮往，街坊人家也多知道這件事。懼怕西門慶有錢有勢，誰敢惹他！見一月之間，西門慶也來行走三四次，與王六兒打的一似火炭般熱，穿着器用的，比前日不同。看看臘月時分，西門慶在家亂着送東京并府縣軍衛本衛衙門中節禮。有玉皇廟吳道官使徒弟送了四盒禮物，一盒肉，一盒銀魚，兩盒菓餡蒸酥；并天地疏，新春符，謝灶誥。西門慶正在上房吃飯，玳安兒拏進帖來，上寫着：「玉皇廟小道吳宗嘉頓首拜。」西門慶揭開盒兒看了，說道：「出家人，又教他費心送這厚禮來！」分付玳安，連忙教書童兒封一兩銀子拿回帖與他。月娘在旁，因話題起：「一個出家人，你要使的頭節尾常受他的禮，到把前日李大姐生孩兒時，你說許了多少願醮，就教他打了罷。」西門慶道：「早是你題起來，我許下一佰廿分醮，我就忘死了！」月娘道：「原來你這個大謅答子貨，誰家願心是忘記的！你便有口無心許下，神明都記着。嗔道孩子成日恁啾啾唧唧的，原來都這願心壓的他！此是你幹的營生？」西門慶道：「既恁說，正月裡就把這醮願在吳道官這廟裡還了罷。」月娘道：「昨日李大姐說，這孩子有些病痛兒的，要問那裡討個外名。」西門慶道：「又往那裡討外名？就寄名在吳道官這廟裡罷。」因問玳安：「他廟裡有誰在這裡？」玳安道：「是他第二個徒弟應春跟了禮來。」西門慶一面走出外邊來，那應春兒連忙跨馬磕頭，說：「家師父多拜上老爹，沒什麼孝順，使小徒來送這天地疏，并些微禮兒，與老爹賞人。」西門慶止還了半禮，說道：「多謝你師父厚禮。」讓他坐。說道：「小道怎麼敢坐？」西門慶道：「你坐，我有話和你說。」那道士頭戴小帽，身穿青布直掇，下邊履鞋淨襪，謙遜數次，方纔把椅兒挪到旁另坐下。西門慶換茶來吃了，說道：「老爹有甚鈞語吩咐？」西門慶道：「正月裡，我有些醮願，要煩你師父替我還還兒，在你本院，也是那日就送小兒寄名。不知你師父閑不閑？」徒弟連忙立起身來，說道：「老爹分付，隨問有甚人家經事，不敢應承。請問老爹，訂在正月幾時？」西門慶道：「就訂在初九爺旦日那個日子罷。」徒弟道：「此日又是天誕。玉匣記上，我請律爹交慶，五福駢臻，修齋建醮甚好。那日開大殿與老爹鋪壇。請問老爹，多少醮款？」西門慶道：「也是今歲七月，為生小兒，許了一百廿分清醮。一向不得個心淨，趁着正月裡還了罷！就把小兒送與你師父，向三寶座下討個外名。」徒弟又問：「請問那日，延請多少道眾？」西門慶道：「教你師父請十六眾罷。」說畢，左右放卓兒待茶，先封十五兩經錢，另外又封了一兩酬答他的節禮。又說：「道眾的襯施，你師父不消備辦。我這裡連阡張香燭，一事帶去。」喜歡的道士屁滾尿流，臨出門謝了又謝，磕了頭兒又磕。到正月初八，先使玳安兒送了一石白米，一擔阡張，十斤官燭，五斤沉檀馬牙香，十二疋生眼布做襯施；又送了一對京段，兩罈南酒 ，四隻鮮鵝，四隻鮮雞，一對豚蹄 ，一腳羊肉，十兩銀子，與官哥兒寄名之禮。西門慶預先發帖兒，請下吳大舅、花大舅、應伯爵、謝希大四位相陪。陳經濟騎頭口先到廟中，替西門慶瞻拜。到初九日，西門慶也沒往衙中去，絕早冠帶，騎大白馬，僕從跟隨，前呼後擁，送出東門，往玉皇廟來。遠遠望見結綵的寶旛，過街榜棚，進約不上五里之地，就是玉皇廟。至山門前下馬，睜眼觀看，果然好座廟宇，天宮般蓋造。但見：

「青松鬱鬱，翠柏森森；金釘朱戶，玉橋低影。軒宮碧瓦雕簷，繡 高懸寶檻。七間大殿，中懸勅額金書；兩廡長廊，彩畫天神帥將。祥雲影裡，流星門高接青霄；瑞霞光中，鬱羅臺直侵碧漢。黃金殿上，列天帝三十二尊；白玉京中，現臺光百千萬億。三天門外，離婁與師曠猙獰，左右階前，白虎與青龍猛勇。寶殿前仙妃玉女，霞帔曾獻御香花；玉陛下四相九卿，朱履肅朝丹鳳闕。九龍床上，坐著個不壞金身，萬天教主玉皇張大帝。頭戴十一冕旒，身披袞龍青袍。腰繫藍田帶，按八卦九宮；手執白玉圭，聽三皈五戒。金鐘撞處，三千世界盡皈依；玉磬鳴時，萬象森羅皆拱極。朝天閣上，天風吹下步虛聲；演法壇中，夜月常聞仙佩響。只此便為真紫府，更于何處覓蓬萊！」

西門慶由正門而入，見頭一座流星門上，七尺高朱紅牌架，列着兩行門對，大書：

「黃道天開，祥啟九天之闐闔，迓金輿翠蓋以延恩；

玄壇日麗，光臨萬聖之 幢，誦寶芨瑤章而闡化。」

到了寶殿上，懸着二十六齋題，大書着：

「靈寶答天謝地，報國酬恩，九轉玉樞，盟寄名，吉祥普滿齋壇。」

兩邊一聯：

「先天立極，仰大道之巍巍，庸申至悃；

昊帝尊居，鑒清修之翼翼，上報洪恩。」

西門慶進入壇中香案前，旁邊一小童捧盆巾灌手畢，鋪排跪請上香，鋪毡褥行禮叩壇畢。原來吳道官諱宗嘉，法名道真，生的魁偉身材，一臉鬍鬚，襟懷洒落，廣結交，好施捨。見作本宮住持，以此高貴達官，多往投之，做醮席設甚齊整，迎賓待客，一團和氣。手下也有三五個徒弟徒孫，一呼百諾。西門慶會中，常在建醮，每生辰節令，疏禮不缺。何況西門慶又做了刑名官，來此做好事，送公子寄名，受其大禮，如何不敬？那日就是他做齋功主行法事，頭戴玉環九陽雷巾，身披天青二十四宿大袖鶴氅，腰繫絲帶，忙下經筵來與西門慶稽首：「小道蒙老爹錯愛，迭受重禮，使小道卻之不恭，受之有愧！就是哥兒寄名，小道禮當叩祝三寶，保安增延壽命，尚不能以報老爹大恩；何以又叨受老爹厚賞許多厚禮，誠有媿赧！經襯又且過厚，令小道愈不安。」西門慶道：「厚勞費心辛苦，無物可酬，薄禮表情而已！」敘禮畢，兩邊道眾齊來稽首。一面請去外方丈三間廠廳，名曰松鶴軒，多是朱紅亮槅，那裡自在坐處待茶。西門慶四面粉牆，擺設湖山瀟洒，堂中椅卓光鮮，左壁掛：「黃鶴樓白日飛昇」；右壁懸：「洞庭湖三番渡過」。正面有兩幅吊屏，草書一聯：「引兩袖清風舞鶴，對一方明月談經。」西門慶剛坐下，就令小廝棋童兒：「拏馬接你應二爹去，只怕他沒馬，如何這咱還沒來？」玳安道：「有姐夫騎的驢子，還在這裡。」西門慶道：「也罷。」分付棋童：「快騎接去。」那棋童從山門裡面，牽出來騎了，一直去了。吳道官誦畢經，下來遞茶，陪西門慶坐敘話：「老爹敬神，一點誠心，小道怎敢惹罪？各道多從四更起來，到壇諷誦諸品仙經，并玉皇恭行醮經。今日三朝九轉玉樞法事，多是整做。將官兒的生月八字，另具一字文書，奏名于三寶面前，起名叫做吳應元。太乙司命桃延合康壽齡，永保富貴遐昌。小道這裡又添了二十四分答謝天地，十二分慶讚上帝，二十四分薦亡，共列一百五十八分醮款。」西門慶道：「多有費心！」不一時，打動法鼓，請西門慶到壇看文書。西門慶從新換了大紅五彩獅補吉服，腰繫蒙金犀角帶，到壇，有絳衣表白在，方先宣念齋意：

「大宋國山東清河縣縣牌坊居住，奉道祈恩，酬醮保安。信官西門慶，本命丙寅年七月廿八日子時建生，同妻吳氏，本命戊辰年八月十五日子時建生。」表白道：「還有寶眷，小道未曾添上。」西門慶道：「你只添上個李氏，辛未年正月十五日申時建生，同男官哥兒，丙申年七月廿三日申時建生。」「領家眷等，即日投誠，拜干洪造。言念慶一介微生，三才末品。出入起居，每感龍天之護佑；迭遷寒暑，常蒙神聖以匡扶。職列武班，叨承禁衛。沐恩光之寵渥，享符祿之豐盈。蒞任刑名，每思圖報。恭逢盛世，仰賴帡幪。是以修設清醮，共廿四分位，答報天地之洪恩，酬祝皇王之巨澤。又修設清醮十二分位，茲逢天誕，慶讚帝真。介五福以遐昌，迓諸天而下邁。良願于去歲七月二十三日，因為側室李氏生男官哥兒是慶，要祈坐蓐無虞，臨盆有慶。恭對將男官兒寄宇三寶殿下，賜名吳應元。期在出幼圓滿，另行請祈天地位下，告許清醮一百廿分位，續箕裘之行嗣，保壽命之延長。附薦西門氏門中，三代宗親等魂：祖西門京良，祖妣李氏，先考西門達，妣夏氏，故室人陳氏，及前亡後化，昇墜罔知。是以修設淨醮十二分位，恩資道力，均證生方。共列仙醮一百八十分位，仰干化覃，俯賜勾銷。謹以宣和三年正月初九日，天誕良辰，特就大慈玉皇殿仗延官道，修建靈寶，答天謝地，報國酬盟，慶神保安，寄名轉經，吉祥普滿大齋一晝夜。延三境之司尊，迓萬天之帝駕。日近清光，出入金門而有喜；時加美秩，褒封紫誥以增榮。一門長叨均安，四序公和迪吉。公于道力，今滿方來。謹意。」

宣畢齋意，鋪設下許多文書符命，表白一一請看。揭開第一張說道：「此是棄世功果影發文書，申請三天三境上帝，十極高真，三官四聖，泰玄都省，及天曹大皇萬滿真君，天曹掌醮司真君，天曹降聖司真君，到壇證監功德的奏收。」又揭起第二張：「此是申請東岳天齊大生神聖帝，子孫娘娘，監生衛房聖母元君，并當時許還願日受禱之神。今日勾銷頃願典者，祠家侍奉長生香火，三教明神，勾銷老爹昔日許的願款。及行下七十五司地府真官案吏主者，到壇來受追薦，護送亡人生天。此一票，是玉女靈官，天神帥將，功曹符使，土地等神，捧奏三天門運遞關文。此一張，王清總召萬靈真符，高功發遣公文，受事官符。此一張，是召九斗陽芒流星火全紾大將，開天門的符命。」看畢此處，又到一張卓上，揭起頭一張來：「此是早朝開啟請無佞太保康元帥，九天靈符監齋使者，嚴禁齋儀，監臨廚所。此一張，是請正法馬、趙、溫、關四大元帥，崔、盧、竇、鄧四大天君，監臨壇監門。及玄壇四靈神君，九鳳破機大將軍，淨壇蕩穢，以格高真。此一字是早朝啟五師箋文，晚朝謝五師箋文。此一字是開闢二代捲簾化壇真符。此一字是請神霄辟非大將軍，鳴金鍾陽牒；神雷禁壇大將軍，擊玉磬陰牒。此一字是安鎮五方真人雲象，東方九炁鎮天玉字真文，南三炁鎮天玉字真文，西方七炁鎮天玉字真文，北方五炁鎮天玉字真文，中央一炁鎮天玉字真文，請五老上帝安鎮壇垠證監功德。」俱是五方顏色彩畫的。「此一字早朝頭一遍，轉經高上神霄，玉真王南極長生大帝；第二遍轉經高上碧霄，東極青華生大帝；第三遍轉經高上青雷九天應元雷聲。普化天尊；午朝第四遍，轉經高上玉霄九天雷祖大帝；第六遍，轉經高上泰霄六天洞淵大帝；晚朝第七遍，轉經高上紫霄深波天主帝君；第八遍轉經高上景霄，青城益算可幹司丈人真君；第九遍轉經高上絳霄九天採訪使真君。九道表箋，掠剩報應，幽枉積逮，起四司謝四司箋。此又一字，是午朝高功捧奏拜進二天玉陛，黃素朱衣，并遣旨介真符醮吏者，當同日受事功曹，護送章表殿遞云盤關文。一字是三天持寶籙大將軍，并金龍茭龍騎吏火府，賫簡童子，靈寶諸符命，不可細數。此一字是晚朝謝恩誠詞都疏，及一百八十表醮，經醮雲鶴馬子俵分錢馬滿散關文。」又一卓案上：「此是哥兒三寶蔭下寄名外，一家文書符索牒劄。」其餘不暇細覽。「請謝高功老爹今日十分費心。」西門慶于是洞案前炷了香，畫了文書，左右捧一疋尺頭與吳道官畫字。固辭再三，方令小童收了。然後一個道士，向殿角頭〈石古〉碌碌。擂動法鼓，有若春雷相似。合堂諸眾，一派音樂響起。吳道官身披大紅五彩雲織法氅，腳穿雲根飛舄朱履，手執牙笏，關發文書，發壇召將，兩邊鳴起鍾來。鋪排引西門慶進壇裏，向三寶案左右兩邊上香。西門慶于是睜眼觀看，果然鋪設齋壇齊整。但見：

「位按五方，壇分八級，上層供三清四御，八極九霄，十極高真，雲宮列聖；中層山川嶽瀆，社會隍司，福地洞天，方輿博厚；下層冥官幽壤，地府羅郡，江河湖海之神，水國泉扃之眾。兩班醮筵森列，合殿官將威儀。香騰瑞靄，千枝畫燭流光；花簇錦筵，百盞銀燈散彩。天地亭，左右金童玉女，對對高張羽蓋；玉帝堂，兩邊執盂捧劍，重重密布幢旛。風清三界步虛聲，月冷九天乘沆瀣。金鐘撞處，高功來進奏虛皇；玉佩鳴時，多講登壇朝玉帝。絳綃衣，星辰燦爛；美蒙冠，金碧交加。監壇神將猙獰，直日功曹猛勇。道眾齊宣寶懺，上瑤臺酌水獻花；真人密誦靈章，按法劍踏罡步斗。青龍隱隱來黃道，白鶴翩翩下紫宸。」

西門慶剛遶壇拈香下來，被左右就請到松鶴軒閣兒裡，地鋪錦毯，爐焚獸炭，那裡坐去了。不一時，應伯爵、謝希大來到。唱畢喏，每人封了一星折茶銀子，說道：「實告，要送些茶兒來。路遠，這些微意，權為一茶之需。」西門慶也不接，說道：「奈煩！自恁請你來陪我坐坐，又幹這營生做什麼？吳親家這裡點茶，我一總多有了，不消拏出來了。」那應伯爵連忙又唱喏說：「哥，真個俺每還收了罷？」因望着謝希大說道：「都是你幹這營生，我說哥不受，拏出來倒惹他訕兩句好的！」良久，吳大舅、花子油都到了，每人兩盒細茶食來點茶。西門慶都令吳道官收了。

吃畢茶，一同擺齋，放了兩張卓。卓上堆的鹹食齋饌，點心湯飯，甚是豐潔。西門慶寬去衣服，同吃了早齋。原來吳道官叫了個說書的，說西漢評話鴻門會。吳道官發了文書，走來陪坐，問：「哥兒今日來不來？」西門慶道：「正是小頑還小哩，房下恐怕路遠諕着他，來不的。到午間，拿他穿的衣服來，三寶面前攝受過，就是一般。」吳道官道：「小道也是這般計較最好。」西門慶道：「別的倒也罷了，他是有些小膽兒。家裡三四個丫鬟，連養娘輪流看視，只是害怕，貓狗都不敢到他根前。」吳大舅道：「孩兒們好容易養活大！」正說着，只見玳安進來說：「裡邊桂姨、銀姨使了李銘、吳惠送茶來了。」西門慶道：「叫他進來。」李銘、吳惠兩個拿着兩個盒子，跪下。揭開，都是頂皮餅 、松花餅 、白糖萬壽糕 、玫瑰搽穰捲兒 ，西門慶俱令吳道官收了。因問李銘：「你每怎得知道，今日我在這裡打醮？」李銘道：「小的今早辰路見陳姑夫騎頭口，問來，纔知道爹今日在此做好事。歸家告訴桂姐，三媽說：『還不快買禮去！』旋約了吳銀姐纔來了。多上覆爹，本當親來，不好來得。這盒粗茶兒與爹賞人罷了。」西門慶分付：「你兩個等着吃齋。」吳道官一面讓他二人下去，自有坐處，連手下人多飽食一頓。話休饒舌，到了午朝拜表畢，吳道官預備了一張大插卓，簇盤定勝 ，高頂方糖菓品，各樣托葷蒸碟鹹食素饌，點心湯飯，又有四十碟碗；又是一罈金華酒 ，哥兒的一頂黑青段子綃金道髻，一件玄色紵絲道衣，一件綠雲段小襯衣，一雙白綾小襪，一雙青潞紬納臉小履鞋，一根黃絨線縧，一道三寶位下的黃線索，一道子孫娘娘面前紫線索，一付銀項圈條脫，刻着「金玉滿堂，長命富貴。」一道朱書辟非黃綾符，上書着「太乙司命，桃延合唐。」八字，就扎在黃線索上，都用方盤盛着。又是四盤美菓，擺在卓上。差小童經袱內包着宛紅布經疏，將三朝做過法事，一一開載節次，請西門慶過了目，方纔裝入盒擔內，共約八抬，送到西門慶家。西門慶甚是歡喜，快使棋童兒家去，賞了道童兩方手帕，一兩銀子。且說那日是潘金蓮生日，有吳大妗子、潘姥姥、楊姑娘、郁大姐，都在月娘上房坐的。見廟裡送了齋來，又是許多羹菓，插卓禮物，擺了四張卓子還擺不下，都亂出來觀看。金蓮便道：「李大姐，你還不快出來看哩，你家兒子師父廟裡送來了。又有許多他的小道冠髻，道衣兒；噫！你看，又是小履鞋兒。」孟玉樓又走向前，拿起來手中看，說道：「大姐姐，你看道士家也精細的！這小履鞋，白綾底兒，都是倒扣針兒，方勝兒，綃的這雲兒又且是好。我說他敢有老婆？不然，怎的扣捺的恁好針腳兒？」吳月娘道：「沒的說，他出家人那裡有老婆？想必是顧人做的。」潘金蓮接過來，說：「道士有老婆！相王師父和大師父會挑的好汗巾兒，莫不是也有漢子？」王姑子道：「道士家掩上個帽子，那裡不去了？似俺這僧家，行動就認出來。」金蓮說道：「我聽得說，你住的觀音寺，背後就是玄明觀。常言道：『男僧寺，對着女僧寺，沒事也有事！』」月娘道：「這六姐好恁囉說白道的！」金蓮道：「這個是他師父與他娘娘寄名的紫線瑣，又是這個銀脖項符牌兒，上面銀打的八個字，帶着且是好看。背面墜着他名字，吳什麼元？」棋童道：「此是他師父起的法名，吳應元。」金蓮道：「這是個『應』字。」叫道：「大姐姐，道士無禮！怎的把孩子改了他姓了？」月娘道：「你看不知禮！」因使李瓶兒：「你去抱了你兒子來，穿上這道衣，俺每瞧瞧好不好？」李瓶兒道：「他纔睡下，又抱他出來？」金蓮道：「不妨事，你揉醒他。」那李瓶兒真個去了。這潘金蓮識字，取過紅布袋兒，扯出送來的經疏，看上面西門慶底下，同室人吳氏，傍邊只有李氏，再沒別人，心中就有幾分不忿，拏與眾人瞧：「你說，賊三等兒九格的強人！你說他偏心不偏心？這上頭只寫着生孩子的，把俺每都是不在數的，都打到贅字號裡去了！」孟玉樓問道：「有大姐姐沒有？」金蓮道：「沒有大姐姐，倒好笑！」月娘道：「也罷了，有了一個，也多是一般。莫不你家有一隊伍人，也多寫上，惹的道士不笑話麼？」金蓮道：「俺每都是劉湛兒鬼兒麼？比那個不出材的？那個不是十個月養的哩！」正說着，李瓶兒從前邊抱了官哥兒，李嬌兒道：「拿過衣服來，等我替哥哥穿。」李瓶兒抱着，孟玉樓替他戴上道髻兒，套上頂牌，和兩道索。諕的那孩子只把眼兒閉着，半日不敢出氣兒。王樓把道衣替他穿上。吳月娘分付李瓶兒：「你把這經疏納個阡張頭兒，親往後邊佛堂中，自家燒了罷。」那李瓶兒去了。金蓮見玉樓抱弄孩子，說道：「穿着這衣服，就是個小道士兒。」金蓮接過來說道：「什麼小道士兒，倒好相個小太乙兒！」被月娘正色說了兩句，便道：「六姐，你這個什麼話！孩兒們上，快休恁的！」那金蓮訕訕的不言語了一回。那孩子穿着衣服害怕，就哭起來。李瓶兒走來連忙接過來，替他脫衣裳時，就扯了一抱裙奶屎。孟玉樓笑道：「好個吳應元，原來拉屎也有一托盤！」月娘進忙教小玉拿草紙替他抹。不一時，那孩子就磕伏在李瓶兒懷裡睡着了。李瓶兒道：「小大哥原來困了，媽媽送你到前邊睡去罷。」吳月娘一面把卓面多散了，請大妗子、楊姑娘、潘姥姥眾人出來吃齋。看看晚來。原來初八日，西門慶因打醮，不用葷酒，潘金蓮晚夕就沒曾上的壽。直到今晚來家，就與他遞酒。來到大門站立。不想等到日落時分，只見陳經濟和玳安自騎頭口來家。潘金蓮問：「你爹來了？」經濟道：「爹怕來不成了。我來時，醮事還未了，纔拜懺，怕不弄到起更。道士有個輕饒素放的？還要謝將吃酒。」金蓮聽了，一聲兒沒言語，使性子回到上房裡，對月娘說：「賈瞎子傳揉，乾起了個五更；隔牆掠肝，能死心塌地？兜肚斷了帶子，沒得絆了！剛纔在門首站了一回，只見陳姐夫騎了頭口來了；說爹不來了，醮事還沒了，先打發他來家。」月娘道：「他不來罷，咱每自在。晚夕聽大師父、王師父說因果唱佛曲兒。」正說着，只見陳經濟掀簾進來，已帶半酣兒，說：「我來與五娘磕頭。」問大姐：「有鍾兒？尋個兒，篩酒與五娘遞一鍾兒。」大姐道：「那裡尋鍾兒去？只恁與五娘磕個頭兒，到這回等我遞罷。你看他醉腔兒！恰好今日打醮，只好了你，吃的恁憨憨的來家！」月娘便問道：「你爹真個不來了？玳安那奴才沒來？」陳經濟道：「爹見醮事還沒了，恐怕家裡沒人，先打發我來了。留下玳安在那裡答應哩。道士再三不肯放我，強死強活，拉着吃了兩三大鍾酒纔來了。月娘問：「今日有那幾個在那裡？」經濟道：「今日有大舅和門外花大舅、應二叔和謝三叔、李銘，又有吳惠兩個小優兒。夜黑不知纏到多咱晚。今日只吳大舅來了，門外花大舅教爹留住了，也是過夜的數。」金蓮沒見李瓶兒在根前，便道：「陳姐夫，連你也叫起花大舅來，是那們兒親？死了的知道罷了！你叫他李大舅纔是，怎叫他花大舅？」經濟道：「五娘，你老人家，鄉里姐姐嫁鄭恩，睜着個眼兒，閉着個眼兒。早出兒子，不知他什麼帳兒，只是夥裡分錢就是了。」大姐道：「賊囚根子！快磕了頭，趁早與我外頭挺去，又口裡恁汗邪胡說了！」陳經濟于是請金蓮轉上，踉踉蹌蹌磕了四個頭，往前邊去了。不一時，房中掌上燈燭，放下卓兒，擺上菜兒，請潘姥姥、楊姑娘、大妗子與眾人來了。金蓮遞了酒，打發坐下，吃了麵。吃到酒闌，收了家活，抬了卓出去。月娘分付小玉把儀門關了，炕上放下小卓兒。眾人圍定，兩個姑子在正中間，焚下香，秉着一對蠟燭，都聽他說因果。先是大師父說道：

「蓋聞大藏經中講說一段佛法，乃是西天第三十二祖下界，降生東土傳佛心印。昔日唐高宗天子咸亨三年，中夏記是不題。卻說嶺南鄉泡渡村有一張員外，家豪大富，廣有金銀，呼奴使婢。員外所取八個夫人，朝朝快樂，日日奢華。貪戀風流，不思善事。忽的一日出門遊翫，見一夥善人，馱載香油 細米等物，人人稱念佛號。向前便問：『你這些善人何往？』內中一人答曰：『一者打齋，二者聽經。』員外又問：『你等打齋聽經，有何功德？』眾人言說：『人生在世，佛法難聞，人身難得。法華經云說的好，若人有福，曾供養佛。今生不捨，來生榮華富貴。從何而來？古人云：龍聽法而悟道，蟒聞懺以生天。何況人乎？』張員外到家，便叫安童：『去後房請出你八個奶奶來。』不一時，都到堂前。員外說：『婆婆，我今黃梅寺修行去，把家財分作八分，各人過其日月。想你我如今只顧眼前快樂，不知身後如何？若不修行，求出火炕，定落三塗五苦。』有夫人聽說，便道：「員外，你八寶羅漢之體，有甚業障？比不的俺女流之輩，生男長女，觸犯神祇，俺每業重。你在家裡修行，等俺八個替你耽罪。你休要去罷！』」正是：「婆婆將言勸夫身，  員外冷笑兩三聲。」

大師父說了一回，該王姑子接偈。月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、孫雪娥、李瓶兒、西門大姐并玉簫多齊聲接佛。王姑子念道：

「說八個眾夫人要留員外，  告丈夫休遠去在家修行，

你如今下狠心撇下妻子，  痛哭殺兒和女你也心疼！

閃得俺姊妹們無處歸落，  好教我一個個怎過光陰？

從小兒做夫妻相隨到老，  半路里丟下俺倚靠何人？

兒扯爺女扯娘搥胸跌腳，  一家兒大共小痛哭傷情。」

〔金字經〕

「夫人聽說淚不乾，苦勸員外莫歸山。顧家園，兒女永團圓；休遠去，在家修行都一般。」

（白文）

「員外便說：『多謝你八個夫人，我明白死在陰司，你們替我耽罪。我今與你們遞一鍾酒，明日好在閻王面前承當。』飲酒中間，員外設了一計：『夫人與我把燈剔一剔。』員外哄的夫人剔燈，一口把燈吹死。諕的八個夫人失色，連忙叫梅香：『快點燈來！』員外取出鋼刀劍，諕殺八個眾夫人。」

又偈：

「老員外喚梅香把燈點起，  將鋼刀拿在手指定夫人，

那一個把明燈一口吹死，  圖家財害我命改嫁別人，

若不說一劍去這頭落地，  一個個心害怕倒在埃塵。

有八個老夫人慌忙跪下，  告員外你息怒饒俺殘生，

你分明一口氣把燈吹死，  吃幾鍾紅面酒拏劍殺人，

你若還殺了俺八個夫人，  到陰司告閻君取你真魂。」

「員外冷笑，便叫八個夫人：『你哄我當身吹燈不認，如何認我陰司耽罪？八個女流之輩，倒哄男身笑殺年高有德人。』說的八個夫人閉口無言。員外想人生富貴，都是前生修來，便叫安童：『連忙與我裝載數車香油 米麵，各樣菜蔬錢財等物，我往黃梅山裡打齋聽經去也。』」

〔金字經〕

「夫人聽我說根源，梵王天子棄江山。不貪戀要結萬人緣；多全捨，萬古標名在世間。」

「員外今日修行去，  親戚鄰人送起程。」

念了一回，吳月娘道：「師父餓了，且把經請過，吃些甚麼？」一面令小玉安排了四碟素菜兒，兩碟鹹食兒，四碟兒糖，薄脆蒸酥，菊花餅，扳搭饊子，請大妗子、楊姑娘、潘姥姥陪着二位師父用一個兒。大妗子說：「俺每不當家的，都剛吃的飽。教楊姑娘陪個兒罷。他老人家又吃着個齋。」月娘連忙用小描金碟兒，每樣揀了個點心，放在碟兒裡，先遞與兩位師父，然後遞與楊姑娘，說道：「你老人家陪二位請些兒。」婆子道：「我的佛爺，不當家！老身吃的可勾了。」又道：「這碟兒裡是燒骨禿 ，姐姐你拿過去。只怕錯揀到口裡。」把眾人笑的了不得。月娘道：「奶奶，這個是頭裡廟上送來的，托葷鹹食，你老人家只顧用，不妨事。」楊姑娘道：「既是素的，等老身吃。老身乾淨眼花了，只當做葷的來！」正吃着，只見來興兒媳婦子惠香走來。月娘道：「賊臭肉，你也來做什麼？」惠香道：「我也來聽唱曲兒。」月娘道：「儀門關着，你打那裡進來了？」玉簫道：「他在廚房封火來。」月娘道：「嗔道恁王小的鼻兒烏嘴兒黑的，成精鼓搗來聽什麼經！」當下眾丫鬟婦女圍定兩個姑子，吃了茶食，收過家活去，搽抹經卓乾淨。月娘從新剔起燈燭來，炷了香。兩個姑子打動擊子兒，又高念起來：從張員外在黃梅山寺中修行，白日長跪聽經，夜晚參禪打坐。四祖禪師觀見他不是凡人，定是個真僧出世，問其鄉貫、住處，姓甚名誰？員外具說前因一遍：弟子把家財妻子棄了，實為生死出家。四祖收留座下，做了徒弟。白日教他栽樹，夜晚樁米。六年苦行已滿，驚動護法韋馱尊天驚覺四祖，教他尋安身立命之處，與了他三座寶貝，斗蓬、簑衣、灣棗棍往南去濁河邊投胎奪舍，尋房兒居住，三百六十日經果圓成。你如今年紀高大，房兒壞了，傳不得真妙法，度脫不得眾生。直說到千金小姐、姑嫂兩個，在濁河邊洗濯衣裳，見一僧人借房住，不合答了他一聲，那老人就跳下河去了。潘金蓮熬的磕困上來，就往房裡睡去了。少頃，李瓶兒房中綉春來叫，說：「官哥兒醒了。」也去了。只剩下李嬌兒、孟玉樓、潘姥姥、孫雪娥、楊姑娘、大妗子，守着聽到河中漂過一夥大鱗桃來，小姐不合吃了，歸家有孕，懷胎十月。王姑子唱了一個耍孩兒：

「一靈真性投肚內，這個消息誰得知？人人不識西來意，呀的一聲孕男女。認的娘生鐵面皮，纔得見光明際。崑崙頂上轉大千沙界，古彌陀分南北東西。」

說：「千金小姐來到嫂子房中，『吃咱兩個曾在濁河邊洗衣見了那老人，問咱借房兒住，他如何跳在河內，諕的我心中驚怕。又吃了一個仙桃，我如今心頭膨悶，好生疑悔腹中成其身孕！』正是：

「十月腹中母懷胎，  千金小姐淚盈腮。」

「千金說在綉房成其身孕，  心中悔無可奈忍氣吞聲，

一個月懷胎著如同露水，  兩個月懷胎著纔卻朦朧，

三個月懷胎著纔成血餅，  四個月懷胎著骨節纔成，

五個月懷胎著纔分男女，  六個月懷胎著長出六根，

七個月懷胎著生長七竅，  八個月懷胎著著相成人，

九個月懷胎著看看大滿，  十個月母腹中准備降生。」

「五祖投胎在母腹中，因為度眾生，裟婆男女不肯回心。古佛下界轉凡身，借胎出殼，久後度母到天宮。」

「五祖一佛性，  投胎在腹中；

權住十個月，  轉凡度眾生。」

念到此處，月娘見大姐也睡去了，大妗子〈扌歪〉在月娘裡間床上睡着了，楊姑娘也打起欠呵來，卓上蠟燭也點盡了兩根。問小玉：「這天有多咱晚了？」小玉道：「已是四更天氣，雞鳴叫。」月娘方令兩位師父收拾經卷。楊姑娘便往玉樓房裡去了。郁大姐在後邊雪娥房裡宿歇。只有兩個姑子，月娘打發大師父和李嬌兒一處睡去了。王姑子和月娘在炕上睡。兩個還等着小玉頓了一甌子茶吃了，纔睡。大妗子在裡間床上，和玉簫睡。月娘因問王姑：「後來這五祖長大了，怎生成了正果？」王姑子道：「這裡爺娘見他有身孕，教他哥哥祝虎把千金小姐趕將出去，要行殺害。多虧祝龍慈心，放他逃生，走在垂楊樹下自縊。驚動天上太白李金星，教他尋茶討飯，隨緣度日。不覺十月滿足，來到仙人庄神廟裡，降生下五祖。紫霧紅光罩滿了廟堂。小姐見孩兒生下，就盤膝端坐，心中害怕，不比尋常。後又到天喜村王員外家場裡宿歇。場中火起，拏起見員外。見小姐顏色，就要留下做小。子母兩個下拜，登時把員外、夫人多拜死了。家奴院公，拏住子母。後員外甦省過，說道：『只怕是好人。』留在家中，養活六歲，五祖方說話。不由為母的，一直走到濁河邊枯樹，取了三庄寶貝，逕往黃梅寺聽四祖說法，遂成正果。後邊度脫母親生天。」月娘聽

了，越發好信佛法了，有詩為證：

「聽法聞經怕無常，  紅蓮舌上放毫光；

何人留下禪空話，  留取尼僧化稻糧。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}


