%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四回　
\chapter{淫婦背武大偷姦\KG 鄆哥不憤鬧茶肆}

「酒色多能誤國邦，  由來美色喪忠良，

紂因妲己宗祀失，  吳為西施社稷亡；

自愛青青行處樂，  豈知紅粉笑中殃，

西門貪戀金蓮色，  內失家麋外趕獐。」

話說王婆拏銀子出門，便向婦人滿面堆下笑來，說道：「老身去那街上取瓶兒酒來，有勞娘子相待官人坐一坐。壺裡有酒，沒便再篩兩盞兒，且和大官人吃着。老身直去縣東街，那裡有好酒，買一瓶來，有好一歇兒躭閣。」婦人聽了，說：「乾娘休要去，奴酒多不用了。」婆子便道：「阿呀！娘子，大官人又不是別人，沒事相陪吃一盞兒，怕怎的！」婦人口裡說不用了，坐着都不動身。婆子一面把門拽上，用索兒拴了，倒關他二人在屋裡，當路坐了，一頭續着鎖。都說西門慶在房裡，把眼看那婦人，雲鬢半軃，酥胸微露，粉面上顯出紅白來。一徑把壺來斟酒，勸那婦人酒。一面推害熱，脫了身上綠紗褶子：「央煩娘子，替我搭在乾娘護炕上。」那婦人連忙用手接了過去，搭放停當。這西門慶故意把袖子在桌上一拂，將那雙筯拂落在地下來。一來也是緣法湊巧，那雙筯正落在婦人腳邊。這西門慶連忙將下去拾筯。只見婦人尖尖趫趫剛三寸，恰半扠一對小小金蓮，正趫在筯邊。西門慶且不拾筯，便去他綉花鞋頭上只一捏。那婦人笑將起來，說道：「官人休要囉躁！你有心，奴亦有意。你真個勾搭我？」西門慶便雙膝跪下，說道：「娘子，作成小人則個！」那婦人便把西門慶摟將起來說：「只怕乾娘來撞見。」西門慶道：「不妨！乾娘知道。」當下兩個就在王婆房裡脫衣解帶，共枕同歡。但見：

「交頸鴛鴦戲水，並頭鸞鳳穿花。喜孜孜連理枝生，美甘甘同心帶結。一個將朱唇緊貼，一個粉臉斜偎。羅襪高挑，肩膊上露兩灣新月；金釵斜墜，枕頭邊堆一朵烏雲。誓海盟山，搏弄得千般旖旎。羞雲怯雨，揉搓的萬種妖嬈。恰恰鶯聲，不離耳畔；津津甜唾，笑吐舌尖。楊柳腰，脉脉春濃；櫻桃口，微微氣喘。星眼朦朧，細細汗流香玉顆；酥胸蕩漾，涓涓露滴牡丹心。直饒匹配眷姻諧，真個偷情滋味美！」

當下二人雲雨纔罷，正欲各整衣襟。只見王婆推開房門入來，大驚小怪，拍手打掌，說道：「你兩個做得好事！」西門慶和那婦人都吃了一驚。那婆子便向婦人道：「好呀！好呀！我請你來做衣裳，不曾交你偷漢子！你家武大郎知，須連累我，不若我先去對武大說去。」回身便走。那婦人慌的扯住他裙子，便雙膝跪下，說道：「乾娘饒恕！」王婆道：「你們都要依我一件事。」婦人便道：「休說一件，便是十件，奴也依乾娘！」王婆道：「從今日為始，瞞著武大，每日休要失了大官人的意。早叫你早來，晚叫你晚來，我便罷休。若是一日不來，我便就對你武大說。」那婦人說：「我只依著乾娘說便了。」王婆又道：「西門大官人，你自不用著老身說得，這十分好事已都完了。所許之物，不可失信，你若負心，一去了不來，我也要對武大說。」西門慶道：「乾娘放心，並不失信。」婆子道：「你每二人，出語無憑，當各人留下件表記物件拏著，纔見真情。」西門慶便向頭上拔下一根金頭銀簪，又來插在婦人雲鬢上。婦人除下來袖了，恐怕到家武大看見生疑。一面亦將袖中巾帕，遞與西門慶收了。三人又吃了幾杯酒，已是下午時分。那婦人便起身道：「武大那廝也是歸來時分，奴回家去罷！」便拜辭王婆、西門慶，踅過後門歸來，先去下了簾子，武大恰好進門。且說王婆看著西門慶道：「好手段麼？」西門慶道：「端的虧了乾娘智賽隨何，機強陸賈。女兵十個九個都出不了乾娘手！」王婆又道：「這雌兒風月如何？」西門道：「這色系子女不可言！」婆子道：「他房裡彈唱姐兒出身，甚麼事兒不久慣，知道得！還虧老娘把你兩個生扭做夫妻，強撮成配。你所許老身東西，休要忘了。」西門慶道：「乾娘這般費心，我到家便取定銀子送來。所許之物，豈肯昧心！」王婆道：「眼望旌節至，耳聽好消息。不要交老身棺材出了，討挽歌郎錢。」西門慶道：「但得一片橘皮吃，且莫忘了洞庭湖。」一面看街上無人，帶上眼罩，笑了去，不在話下。到次日，又來王婆家討茶吃。王婆讓坐，連忙點茶來吃了，西門慶便向袖中取出一錠十兩銀子來，遞與王婆。但凡世上人錢財，能動人意。那婆子，黑眼睛見了雪花銀子，一面歡天喜地收了，一連道了兩個萬福。說道：「多謝大官人布施！」因向西門慶道：「這咱晚武大還未見出門。待老身往他家，推借瓢看一看。」一面從後門踅過婦人家。婦人正在房中，打發武大吃飯，聽見叫門，問迎兒：「是誰？」迎兒道：「是王奶奶來借瓢。」婦人連忙迎將出來，道：「乾娘，有瓢一任拏去，且請家裡坐。」婆子道：「老身那邊無人。」因向婦人做手勢，婦人就知西門慶來了。在那邊婆子拏瓢出了門，一力攛掇武大吃了飯，挑擔出去了。先到樓上從新粧點，換了一套豔色新衣，分付迎兒：「好生看家！我往你王奶家坐一坐就來。若是你爹來時，就報我知道，若不聽我說，打下你這個小賤人下截來！」迎兒應諾不題。婦人一面走過王婆茶坊裡來，和西門慶做一處。正是：

「合歡杏桃春堪笑，  衷訴原來別有人。」

有詞單道這雙關二意為證：

「這瓢是瓢，口兒小，身子兒大。你幼在春風棚上恁兒高，到大來人難要。他怎肯守定顏回，甘貧樂道！專一趁東風，水上漂，有疾被他撞倒，無情被他罣著，到底被他纏住拏著。也曾在馬房裡餧料，也曾在茶房裡來叫。如今弄的許由也不要！赤道黑洞洞，葫蘆中賣的甚麼藥！」

那西門慶見婦人來了，如天上落下來一般，兩個並肩疊股而坐，王婆一面點茶來吃了。因問：「昨日歸家，武大沒問甚麼？」婦人道：「他問乾娘衣服做了不曾？我便說衣服做了，還與乾娘做送終鞋襪。」說畢，婆子連忙安排上酒來，擺在房內，二人交盃暢飲。這西門慶仔細端詳那婦人，比初見時越發標致，吃了酒，粉面上透出紅白來。兩道水鬢，描畫的長長的，端的平欺神仙，賽過姮娥。有沉醉東風為證：

「動人心紅白肉色，堪人愛，可意裙釵；裙拖著翡翠，紗衫袖挽泥金攥，喜孜孜寶髻斜歪。恰便似月裡姮娥下世來，不枉了千金也難買！」

西門慶誇之不足，摟在懷中，抓起他裙來，看見他一對小腳，穿著老鴉段子鞋兒，恰剛半扠，心中甚喜。一遞一口，與他吃酒，嘲問話兒。婦人因問西門慶貴庚？西門慶告他說：「屬虎的，二十七歲，七月二十八日子時生。」婦人問：「家中有幾位娘子？」西門慶道：「除下拙妻，還有三四個身邊人。只是沒一個中我意的！」婦人又問：「幾位哥兒？」西門慶道：「只是一個小女，早晚出嫁，並無娃兒。」西門慶嘲問了一回，向袖中取出銀穿心，金裹面，盛著香茶木樨餅兒來 ，用舌尖遞送與婦人，兩個相摟相抱，如蛇吐信子一般，嗚砸有聲。那王婆子，只管往來拿菜篩酒 ，那裡去管他閑事，由著二人在房內做一處取樂頑耍。少頃，吃得酒濃，不覺烘動春心，西門慶色心輒起，露出腰間那話，引婦人纖手捫弄。原來西門慶自幼常在三街四巷養婆娘，根下猶帶著銀打就藥煮成的托子，那話約有許長大，紅赤赤黑鬍，直竪竪堅硬，好個東西！有詩單道其態為證：

「一物從來六寸長，  有時柔軟有時剛，

軟如醉漢東西倒，  硬似風僧上下狂；

出牝入陰為本事，  腰州臍下作家鄉，

天生二子隨身便，  曾與佳人鬬幾場。」

少頃，婦人脫了衣裳，西門慶摸見牝戶上，並無毳毛。猶如白馥馥，鼓蓬蓬，軟濃濃，紅縐縐，緊〈糸秋〉〈糸秋〉，千人愛萬人貪，更不知是何物！有詩為證：

「溫緊香乾口賽蓮，  能柔能軟最堪憐，

喜便吐舌開口笑，  困時隨力就身眠；

內襠縣里為家業，  薄草崖邊是故園，

若遇風流清子弟，  等聞戰鬬不開言。」

話休饒舌，那婦人自當日為始，每日踅過王婆家來，和西門慶做一處，恩情似漆，心意如膠。自古道：「好事不出門，惡事傳千里。」不到半月之間，街坊鄰舍，都曉的了，只瞞著武大一個不知。正是：

「自知本分為活計，  那曉防奸革弊心！」

有詩為證：

「好事從來不出門，  惡言醜行便彰聞；

可憐武大親妻子，  暗與西門作細君。」

話分兩頭，且說本縣有個小的，年方十五六歲。本身姓喬，因為做軍，在鄆州生養的，人取名叫做鄆哥兒。家中止有個老爹，年紀高大。那小廝生的乖覺，自來只靠縣前這許多酒店裏，賣些時新果品，如常得西門慶賫發他些盤纏。其日正尋得一籃兒雪梨 ，提著遶街尋西門慶。又有一等多口人說：「鄆哥，你要尋他，我教一個去處，一尋一個著。」鄆哥道：「聒譟老叔！教我去尋得他見，撰得三五十錢養活老爹，也是好處。」那多口道：「我說與你罷，西門慶刮刺上賣炊餅的武大老婆，每日只在紫石街王婆茶房裡坐的。這早晚多定只在那裡，你小孩子家，只故撞入去不妨。」那鄆哥得了這話，謝了阿叔指教。這小猴子提了藍兒，一直往紫石街走來，逕奔入王婆子茶房裡去。都好正見王婆坐在小凳兒上績苧蔴線，鄆哥把籃兒放下，看著王婆道乾娘聲諾。那婆子問道：「鄆哥，你來這裡做甚麼？」鄆哥道：「要尋大官人，撰三五十錢養活老爹。」婆子道：「甚麼大官人？」鄆哥道：「情知是那個，便只是他那個。」婆子道：「便是大官人，也有姓名。」鄆哥道：「便是兩個字的。」婆子道：「甚麼兩個字的？」鄆哥道：「乾娘，只是要作耍！我要和西門大官說句話兒。」望裡便走。那婆子一把手便揪住道：「這小猴子，那裡去？人家屋裡，各有內外！」鄆哥道：「我去房裏，便尋出來。」王婆罵道：「含鳥小猴猻！我屋裏那討甚麼西門大官？」鄆哥道：「乾娘，不要獨自吃，你也把些汁水與我呷一呷。我有甚麼不理會得！」婆子便罵道：「你那小猢猻，理會得甚麼？」鄆哥道：「你正是馬蹄刀水杓裏切菜，水泄不漏，半點兒也沒多落在地。直要我說出來，只怕賣炊餅的哥哥發作！」那婆子吃他這兩句道著他真病，心中大怒，喝道：「含鳥小猢猻，也來老娘屋裡放屁！」鄆哥道：「我是小猢猻，你是馬伯六，做牽頭的老狗肉！」那婆子揪住鄆哥，鑿上兩個粟暴。鄆哥便叫道：「你做甚麼便打我？」婆子罵道：「賊｛入日｝娘的小猢猻！你敢高則聲，大耳刮子打出你去！」鄆哥道：「賊老咬蟲，沒事便打我！」這婆子一頭叉，一頭大粟暴著，直打出街上去。把雪梨藍兒也丟出去。那籃雪梨四分五落，滾落了開去。這小猴打那虔婆不過，一頭罵，一頭哭，一頭走，一頭街上拾梨兒。指著王婆茶房裏，罵道：「老咬蟲，我交你不要慌！我不說與他，也不做出來不信，定然遭塌了你這場門面，交你撰不成錢使！」這小猴子提個籃兒，逕奔街上尋這個人不見。鄆哥尋這個人，都正是：

「王婆從前作過事，  今朝沒興一齊來。」

有分文：

「險道神脫了衣冠，  小猴子泄漏出患害。」

畢竟未知道鄆哥尋甚麼人？要知後項如何，且聽下回分解： 


