%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十八回　
\chapter{曾御史參劾提刑官\KG 蔡太師奏行七件事}


\begin{showcontents}{}



格言：

「知危識險，終無羅網之門；譽善薦賢，自有安身之地。施恩布德，乃後代之榮昌；懷妒藏奸，為終身之禍患。損人利己，終非遠大之圖；害眾成家，豈是長久之計？改名異體，皆因巧語而生；訟起傷財，蓋為不仁之召。」

話說安童領著書信，辭了黃通判，往山東大道而來。打聽巡按御史在東昌府察院住劄，姓曾，雙名孝序，乃都御史曾布之子，新中乙未科進士，極是個清廉正氣的官。這安童自思：「我若說下書的，門上人決不肯放。不如我在此等著放告牌出來，我跪門進去，連狀帶書呈上。老爹見了，必然有個決斷。」于是早已把狀子寫下，揣在懷裡，在察院門首，等候多時。只聽裡面打的雲板響，開了大門、二門，曾御史坐廳。頭面牌出來，大書：告親王皇親駙馬勢豪之家；第二面牌出來，告都布按并軍衛有司官吏；第三面牌出來，纔是百姓戶婚田土詞訟之事。這安童就隨狀牌進去。待把一應事情，發放淨了，方走在丹墀上跪下。兩邊左右，問：「是做甚麼的？」這安童方纔把書雙手舉得高高的呈上。只聽公座上曾御史叫：「接上來！」慌的左右吏典下來，把書接上去，安放于事案上。曾公拆開觀看，端的上面寫著甚言詞？書曰：

「寓都下年教生黃美端肅書，奉大柱史少亭曾年兄先生大人門下：違越光儀，倏忽一載，知己難逢，勝游易散。此心耿耿，常在左右，去秋忽報瑤章華扎，開軸啟函，捧誦之間，而神遊恍惚，儼然長安對面時也。每有感愴，輒一歌之，足舒懷抱矣！未幾，年兄省親南旋，復聞德音。知年兄按巡齊、魯，不勝欣慰，叩賀，叩賀！惟年兄忠孝大節，風霜貞操，砥礪其心，耿耿在廊廟，歷歷在士論。今茲出巡，正當摘發官邪，以正風紀之日。區區愛念，尤所不能忘者矣。竊謂年兄平日，抱可為之器，當有為之年；值聖明有道之世，老翁在家康健之時。不乘此大展才猷，以振揚法紀。勿使舞文之吏，以撓其法；而奸頑之徒，以逞其欺。胡乃如東平一府，而有撓大法如苗青者；抱大冤如苗天秀者乎！生不意聖明之世，而有此魍魎！年兄巡歷此方，正當分理冤滯，振刷為之一清可也。去伴安童，持狀告訴，幸垂察。不宜。仲春望後一日具。」

這曾御史覽書已畢，便問：「有狀沒有？」左右慌忙下來問道：「老爺問你有狀沒有？」這安童向懷中取狀遞上。曾公看了，取筆批：「仰東平府府官，從公查明，驗相屍首，連卷詳報。」喝令安童：「東平府伺候。」這安童連忙磕頭起來，從便門放出。這里曾公將批詞連狀裝帶封套內，鈐了關防，差人賫送東平府來。府伊胡師文見了上司批下來，慌得手腳無措。即調委陽谷縣縣丞狄斯彬，本貫河南舞陽人氏，為人剛而且方，不要錢，問事糊突，人都號他做狄混。明文下來，沿河查訪苗天秀屍首下落。也是合當有事，不想這狄縣函率領一行人，巡訪到清河縣城西河邊。正行之際，忽見馬頭前，起一陣旋風，團團不散，只隨著狄公馬走。狄縣丞道：「怪哉！」遂勒住馬，令左右公人：「你去隨此旋風，務要跟尋個下落。」那公人真個跟定旋風而來，七八將近新河口而止。走來回覆了狄公話。狄公即拘了里老來，用鍬掘開岸土深數尺，見一死屍，宛然頸上有一刀痕，命仵作檢視明白，問：「前面是那裡？」公人稟道：「離此不遠，就是慈惠寺。」縣丞即令拘寺中僧行問之。皆言：「去冬十月中，本寺因放水燈兒，見一死屍從上流而來，漂入港裡。長老慈悲，故收而埋之。不知為何而死。」縣丞道：「分明是汝眾僧謀殺此人，埋于此處。想必身上有財帛，故不肯實說。」于是不由分說，先把長老一箍兩拶，一夾一百敲，餘者眾僧都是二十板。俱令收入獄中，回覆曾公，再行報看。各僧皆稱冤不服。曾公尋思：「既是此僧謀死，屍必棄于河中，豈反埋于岸上？」又說：「于礙人眾，此有可疑。」因令將眾僧收監。將近兩月，不想安童來告此狀，即令委官押安童前至屍所，令其認視。這安童見其屍，大哭道：「正是我的主人，被賊人所傷，刀痕尚在。」于是檢驗明白，回報曾公，即把眾僧放回。一面查刷卷宗，復提出陳三、翁八審問。執稱苗青主謀之情。曾公大怒，差人行牌，星夜往揚州提苗青去了。一面寫本參劾提刑院兩員問官，受賍賣法。正是：

「污吏賍官濫國刑，  曾公判刷雪冤情；

雖然號令風霆肅，  萬裡輸贏總未真。」

話分兩頭，都表王六兒自從得了苗青幹事的那一百兩銀子，四套衣服，夜間與他漢子韓道國，就白日不閑，一夜沒的睡，計較著要打頭面，治簪環，喚裁縫來裁衣服，從新抽銀絲䯼髻，用十六兩銀子又買了個丫頭，名喚春香使喚。早晚教韓道國收用不題。一日，西門慶韓道國家，王六兒接著裡面吃茶畢，西門慶往後邊淨手去，看見隔壁月臺，問道：「是誰家的？」王六兒道：「是隔壁樂三家月臺。」西門慶分付王六兒：「你對他說，若不與我即便拆了，如何教他遮住了這邊風水？不然我教地方分付他。」這王六兒與韓道國說：「鄰舍家，怎好與他說的？」韓道國道：「咱不如瞞著老爹，廟上買幾根本植來，咱這邊也搭起個月臺來。上面曬醬，下邊不拘做馬坊，做個東淨，也是好處。」老婆道：「呸！賊沒算計的！此時搭月臺，買些磚瓦來蓋上兩間廈子，都不好？」韓道國道：「蓋兩間廈子倒不好，是東子房子。不如蓋一層兩間小房罷！」于是使了三十兩銀子，又蓋了兩間平房起來。西門慶差玳安抬了許多酒肉燒餅來，與他家犒樂匠人。那條街上，誰人不知。夏提刑得了幾百兩銀子在家，把兒子夏承恩，年十八歲，幹入武學肄業，做了生員。每日邀結師友，習學弓馬。西門慶約會劉、二薛二內相，周守備、荊都監、張團練合衛官員，出人情與他掛軸文慶賀，俱不必細說。西門慶因墳上新蓋了山子捲棚房屋，自從生了官哥，并做了千戶，還沒往墳上祭祖。教陰陽徐先生看了，從新立了一座墳門，砌的明堂神路，門首栽的柳，週圍種松柏，兩邊疊的坡峰。清明日上墳，要更換錦衣牌面，宰豬羊，定卓面。三月初六日清明，預先發柬，請了許多人，推運了東西，酒米下飯菜蔬。叫的樂工雜耍扮戲的：小優兒是李銘、吳惠、王柱、鄭奉，唱的是李桂姐、吳銀兒、韓金釧、董嬌兒。官家請了張團練、喬大戶、吳大舅、花大舅、吳二舅、沈姨夫、應伯爵、謝希大、傅夥計、韓道國、雲離守、賁地傳、并女婿陳經濟等，約二十餘人。堂客請了張團練娘子、張親家母、喬大戶娘子、朱臺官娘子、尚舉人娘子、吳大妗子、二妗子、楊姑娘、潘姥姥、花大妗子、吳大姨、孟大姨、吳舜臣媳婦鄭三姐、崔本妻、段大姐、并家中吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪娥、西門大姐、春梅、迎春、玉簫、蘭香，奶子如意兒抱著官哥兒，裏外也有二十四、五頂轎子。先是月娘對西門慶說：「孩子且不消教他往墳上去罷。一來還不曾過一周；二者劉婆子說這孩子腦門還未長滿，胆兒小。這一到墳上路遠，只怕諕著他。依著我，不教他去。」留下奶子和老馮在家，和他做伴兒。只教他娘母子一個去罷。」西門慶不聽，便道：「此來為何？他娘兒兩個不到墳前與祖宗磕個頭兒去？你信那婆子老淫婦胡說，可可就是孩子腦門未長滿！教奶子用被兒裹著在轎子裏。按的孩兒牢牢的，怕怎的？」那月娘便道：「你不聽人說，隨你！」從清早晨，堂客都從家裡取齊，起身上了轎子，無辭出南門到五里外祖墳上，遠遠望見青松鬱鬱，翠柏森森。新蓋的墳門，兩邊坡峰上去，週圍石牆，當中甬路。明堂、神臺、香爐、燭臺，都是白玉石鑿的。墳門上新安的牌面，大書：「錦衣武略將軍西門氏先塋。」墳內正面，土山環抱，林樹交枝。西門慶穿大紅冠帶，擺設豬羊祭品，卓席祭奠。官家祭畢，堂客纔祭。響器鑼鼓，一齊打起來。那官哥兒諕的在奶子懷裏磕伏著，只倒咽氣，不敢動一動兒。月娘便叫：「李大姐，你還不教奶子抱了孩子往後邊去罷哩！你看諕的那腔兒！我說且不教孩兒來罷，恁漒的貨，只當教抱了他來。你看諕的那孩兒這模樣！」李瓶兒連忙下來，分付玳安，且叫把鑼鼓住了。連忙攛掇掩著孩兒耳朵，快抱了後邊去罷。須臾祭畢，徐先生唸了祭文，燒了布。西門慶邀請官客在前客位。月娘邀請堂客，在後邊捲棚內。由花園進去，兩邊松墻普築，竹徑欄杆。週圍花草，一望無際。正是：

「桃紅柳綠鶯梭織，  都是東君造化成。」

當下扮戲的，在捲棚內扮與堂客們瞧。兩個小優兒在前廳官客席前，唱了一回。四個唱的，輪番遞酒。春梅、玉簫、蘭香、迎春四個，都在堂客上邊，執壺斟酒，立在大姐卓頭，同吃湯飯點心。吃了一回，潘金蓮與玉樓、大姐、李桂姐、吳銀兒同往花園裡，打了回鞦韆。原來捲棚後邊，西門慶收拾了一明兩暗三間床炕房兒。裏邊舖陳床帳，擺放卓椅梳籠抿鏡粧臺之類，預備堂客來上墳，在此梳粧歇息。或閒常接了妓者，在此頑耍。糊的猶如雪洞般乾淨，懸掛的書畫琴棋瀟灑。奶子如意兒看守官哥兒，正在那灑金床炕兒，舖著小褥子兒睡。迎春也在傍，和他頑耍。只見潘金蓮獨自從花園驀地走來，手中拈著一枝桃花兒。進屋裡，看見迎春便道：「你原來這一日沒在上邊伺候。」迎春道：「有春梅、蘭香、玉蕭在上邊哩，俺娘教我下邊來看哥兒。拏了兩碟下飯點心，與如意兒吃。」金蓮看見那邊卓上放著一碟子鵝肉，一碟蹄子肉 ，并幾個菓子。奶子見金蓮來，便抱起官哥兒來。金蓮便戲他說道：「小油嘴兒，頭裡見打起鑼鼓來，諕的不則聲，原來這等小胆兒！」于是一面解開藕絲羅襖兒綃金衫兒，接過孩兒，抱在懷裡，與他兩個嘴對嘴親嘴兒。忽有陳經濟掀簾子走入來，看見金蓮鬬孩子頑耍，也鬬那孩子。金蓮道：「小道兒，你也與姐夫個嘴兒。」可霎作怪，那官哥兒便嘻嘻望著他笑。經濟不由分說，把孩子就摟過來，一連親了幾個嘴。金蓮罵道：「怪短命，誰家親孩子，把人的鬢都抓亂了。」經濟笑戲道：「你還說，早時我沒錯親了哩。」金蓮聽了，恐怕婢子瞧科，便戲發訕，將手中拏的扇子，倒過把子來，向他身上打了一下，打的經鯽魚般跳。罵道：「怪短命，誰和你那等調嘴調舌的！」經濟道：「不是你老人家摸量惜些情兒，人身上穿著恁單衣裳。就打恁一下！」金蓮道：「我平白惜甚情兒？今後惹著我。只是一味打。」如意兒見他頑的訕，連忙把官哥兒接過來抱著。金蓮與經濟兩個，還戲謔一處。金蓮將那一枝桃花兒做了一個圈兒，悄悄套在經濟帽子上。走出去，正值孟玉樓和大姐、桂姐三個從那邊來。大姐看見，便問：「是誰幹的營生？」經濟取下來，去了，一聲兒也沒言語。堂客前戲文，扮了四大摺。看看：

「窗外日光彈指過，  席前花影座間移。」

看看天色晚來，西門慶分付賁四，先把擡轎子的，每人一碗酒，四個燒餅，一盤熟肉。俵散停當，然後才把堂客轎子起身。官家騎馬在後。來興兒與廚役慢慢的抬食盒。然後玳安、來安、畫童、棋童兒跟月娘眾人轎子，琴童并四名排軍，跟西門慶馬。奶子如意兒，獨自坐一頂小轎，懷中抱著哥兒，用被裹的緊緊的進城。月娘還不放心，又使回畫童兒來，叫他跟定著奶子轎子，恐怕進城人亂。且說月娘轎子進了城，就與喬家那邊眾堂客轎子分路。來家，先下轎進去。半日，西門慶、陳經濟纔到家下馬。只見平安兒迎門就稟說：「今日掌刑夏老爹親自下馬到廳，問了一遍去了。落後又差人問了兩遍，不知有甚勾當？」西門慶聽了，心中猶豫。到于廳上，只見書童兒在傍接衣服。西門慶因問：「今日你夏老爹來，留下甚麼話來？」書童道：「他也沒說出來，只問：『爹往那去了？使人請去，我有句要緊話兒說。』小的便道：『今日都往墳上燒布去了，至晚纔來。』夏老爹說：『我到午上還來。』落後又差人來問了兩遭，小的說還未來哩。」西門慶心中不足，心下轉道：「都是甚麼？」正疑惑之間，只見平安來報：「夏老爹來了！」那時已有黃昏時分，只見夏提刑便衣坡巾，兩個伴當跟隨，下馬到于廳上敍禮。說道：「長官今日往寶庄去來？」西門慶道：「今日先塋祭掃。不知長官下降，失迎。恕罪恕罪！」敢來有一事，報與長官知道。」因說：「咱每往那邊客位內坐去罷。」西門慶令書童開捲棚門，請往那裡說話。左右都令下去。夏提刑道：「今朝縣中李大人到學生那裡，如此這般，說大巡新近有參本上東京，長官與學生，俱在參例。學生令人抄了個邸報在此，與長官看。」西門慶聽了，大驚失色，急接過邸報來。燈下觀看，端的上面寫著甚言詞？

「巡按山東監察御史曾孝序一本，參劾貪肆不職武官，乞賜罷黜以正法紀事：臣聞巡蒐四方，省察風俗，乃天子巡狩之事也；彈壓官邪，振揚法紀，乃御史糾政之職也。昔春秋載天王巡狩，而萬邦懷保，民風協矣，王道彰矣，四民順矣，聖治明矣。臣自去歲奉命巡按山東齊魯之邦，一年將滿。歷訪方面有司，文武官員賢否，頗得其實。茲當差滿之期，敢不循例甄別，為我皇上陳之。除參劾有司方面官員，另具疏上請參照，山東提刑所掌刑金吾衛正千戶夏延齡，闒茸之材，貪鄙之行；久于物議，有玷班行。昔者典牧皇畿，大大肆科擾，被屬官陰發其私；今省理山東刑獄，復著狼貪，為同僚之箝制。縱子承恩，冒籍武舉，倩心代考，而土風掃地矣！信家人夏壽，監索班錢，被軍騰詈，而政事不可知乎！接物敗奴顏婢膝，時人有『丫頭』之稱；問事則依違兩可，群下有『木偶』之誚。理刑副千戶西門慶，本係市井棍徒，夤緣陞職，濫冒武功。菽麥不知，一丁不識。縱妻妾嬉遊街巷，而帷薄為之不清；携樂婦而酣飲市樓，官箴為之有玷；至于包養韓氏之婦，恣其歡淫，而行檢不修；受苗青夜賂之金，曲為掩飾，而賍跡顯著。此二臣者，皆貪鄙不職，久乖清議，一刻不可居任者也。伏望聖明垂聽，勅下該部，再加詳查。如果臣言不謬，將延齡等亟賜罷斥，則官常有賴，而裨聖德永光矣。」

西門慶看了一遍，諕的面面相覷，默默不言。夏提刑道：「長官，似此如何計較？」西門慶道：常言：『兵來將擋，水來土掩。』事到其間，道在人為，少不的你我打點禮物，早差人上東京，央及毛爺那裡。」于是夏提刑急急作辭，到家拏了二百兩銀子，兩把銀壺。西門慶這裡是金鑲玉寶石鬧粧一條，三百兩銀子。夏家差了家人夏壽，西門慶這裡是來保。將禮物打包端正，西門慶修了一封書與翟管家，兩個早顧了頭口，星夜往東京幹事去了不題。且表官哥兒自從墳上來家，夜間只是驚哭，不肯吃奶，但吃下奶去，就吐了。慌的李瓶兒走來告訴月娘。月娘道：「我那等說，還未到一周的孩子，且休帶他出城門去。獨漒貨，他生死不依。只說：『此來今日墳上祭祖為甚麼來。不教他娘兒兩個走走？』只像那裡攙了分兒一般，睜著眼和我們兩個叫。如今都怎麼好？」李瓶兒正沒法兒擺佈。况西門慶又是因巡按御史參本參了，和夏提刑在前邊說話，往東京打點幹事。心上不遂，家中孩子又不好。月娘使小廝叫劉婆子來看，又請小兒科太醫。開門闔戶，亂了一夜。劉婆看了，說：「哥兒着了些驚氣入肚；又路上撞見五道將軍。不打緊，燒些布兒，退送退送就好了。又留了兩服朱砂丸藥兒，用薄荷燈心湯送下去。那孩兒方纔寧貼。睡了一覺，不驚哭吐奶了，只是身上熱還未退。李瓶兒連忙拏出一兩銀子，教劉婆子備布去。後的帶了他老公，還和一個師婆來，在捲棚內與哥兒燒布跳神。那西門慶早五更打發來保、夏壽起身，就亂著和夏提刑往東平府胡知府那裡，打聽提苗青消息去了。吳月娘聽見劉婆說孩兒路上著了驚氣，甚麼抱怨如意兒，說他不用心看孩兒：「想必路上轎子裡諕了他了。不然，怎的就不好起來？」如意兒道：「我在轎子裡將被兒裹得緊緊的，又沒【石店】着他。娘便回畫童兒來跟著轎子，他還好好的，我按著他睡。只進城內七八到家門首，我只覺他打了個冷戰。到家就不吃奶，哭起來了。」

按下這裡家中燒布與孩子下神。且說來保、夏壽一路儹行，只六日就趕到東京城內。到太師府內見了翟管家，將兩家禮物交割明日，翟謙看了西門慶書信，說道：「曾御史參本還未到哩，你且住兩日。如今老爺新近條陳奏了七信事在這里，旨意還末曾下來。待行下這個本去，曾御史本到，等我對老爺說，要老爺閣中只批與他該部知道；我這里差人再拏我的帖兒，分付兵部余尚書，把他的本只不覆上來。交你老爹只顧放心，管情一些事兒沒有。」于是把二人管待了酒飯，還歸到客店安歇那里。等到一日，蔡太師條陳本，聖旨准下來了。來保央府中門吏抄了個邸報，帶回家與西門慶瞧。端的上面奏行那七件事？

「崇政殿大學士吏部尚書魯國公蔡京一本，陳愚見，竭愚衷，收人才，臻實效，足財用，便民情，以隆聖治事：

第一曰罷科舉取士，悉由學校陞貢：

竊謂教化凌夷，風俗頹敗，皆由取士不得真才，而教化無以仰賴。書曰：『天生斯民，作之君，作之師。』漢學孝廉，唐興學校。我國家始制考貢之法，各執偏陋，以致此輩無真才，而民之司牧何以賴焉？今皇上寤寐求才，宵旰圖治。治在于養賢，養賢莫如學校。今後取士，悉遵古，由學校陞貢。其州縣發解禮闈，一切羅之。每歲考試上舍，則差知貢舉，亦如禮闈之式。仍立八行取士之科。八行者，謂孝、友、睦、婣、任、恤、忠、和也。士有此者，即免試，率相補大學上舍。

二曰罷講議財利司：切惟國初定制，都堂置講議財利司，蓄謂人君節浮費惜民財也。

今陛下即位以來，不寶遠物，不勞逸民，躬行節儉以自奉。蓋天下亦無不可返之俗，亦無不可節之財。惟當事者以俗化為心，以禁令為信。不忽其初不弛其後。治隆俗美，豐亨豫大。又何講議之為哉！悉罷。

三曰更鹽鈔法：切惟鹽鈔乃國家之課，以供邊備者也！今合無遵復祖宗之制，鹽法者，詔雲中、陝西、山西，三邊上納粮草，關領舊鹽鈔，易東南、淮、浙新鹽鈔。每鈔折派三分，舊鈔搭派七分。今商人照所派產鹽之地，下場支鹽，亦如茶法赴官秤騐納息。請批引限日行鹽之處販賣。如遇過限並行拘收。別買新引增販者，俱屬私鹽。如此則國課日增，而邊儲不乏矣。

四曰制錢法：切謂錢貨乃國家之血脈，貴乎流通，而不可淹滯。如扼阻淹滯不行者，則小民何以變通？而國課何以仰賴矣！自晉末鵝眼錢之後，至國初瑣屑不堪，甚至雜以鉛鐵夾錫。邊人販于虜，因而鑄兵器，為害不小。合無一切通行禁之也。以陛下新鑄大錢崇寧大觀通寶，一以當十，庶小民通行，物價不致于踴貴矣。

五曰行結糶俵糴之法：

切惟官糶之法，乃賑恤之義也。近年水旱相仍，民間就食，上始下賑恤之詔。近有戶部侍郎韓侶題覆欽依，將境內所屬州縣，各立社會，行結糶俵糴之法。保之千黨，黨之于里，里之于鄉，倡之結也。每鄉編為三戶。按上上、中中、下下。上戶者納粮，中戶者減半，下戶者遞派。粮數關支，謂之俵糶。如此則斂散便民之法，得以施行。而皇上可廣不費之仁矣！惟責守令，覆切舉行，其關係蓋匪細矣。

六曰詔天下州郡納免夫錢：切惟我國初寇亂未定，悉令天下軍徭丁壯，集于京師，以供運餽，以壯國勢。今承平日久，民各安業。合頒  詔行天下州郡，每歲上納免夫錢。每名折錢三十貫，解赴京師，以資邊餉之用，庶兩得其便矣，而民力少蘇矣！

七曰置提舉御前人舡所：切惟陛下自即位以來，無聲色犬馬之奉。所尚花石，皆山林間物，乃人之所棄者。但有司奉行之過，因而致擾，有傷聖治。陛下節其浮濫，仍請作御前提舉人舡所。凡有用悉出內帑，差官取之。庶無擾于州郡。伏乞聖裁。」

奉聖旨：「鄉言深切時艱，朕心加悅，足見忠猷。都依擬行該部知道。」

來保抄了邸報，等的翟管家，寫了回書，與了五兩盤纏，與夏壽取路回山東清河縣來。有日到家中，西門慶正在家耽心不下。那夏提刑一日一遍來問信。聽見來保二人到了，叫至後邊問他端的。來保對西門慶悉把上項事情訴說一遍：「府中見翟爹，看了爹的書，便說此事不打緊，交你爹放心。見今巡按也滿了，另點新巡按下來了。况他的參本還未到。等他本上時，等我對老爺說了，隨他本上參的怎麼重，只批了該部知道。老爺這里再拏帖兒，分付兵部余尚書，只把他的本立了案，不覆上去。隨他有撥天關本事，也無妨。」西門慶聽了。方纔心中放下。因問：「他的本怎倒還不到？」來保道：「俺每一去時，晝夜馬上行去，只五日就趕到京中，可知在他頭里。俺每回來，見路上一簇響鈴驛馬過，背著黃包袱，插著兩根雉尾，兩面牙旗，怕不就是巡按衙門進送實封纔到了。」西門慶道：「到得他的本上的遲，事情就停當了。我只怕去遲了。」來保道：「爹放心，管情沒事。小的不但幹了這件事的，又打聽的兩樁好事來，報爹知道。」西門慶問道：「端的何事？」來保道：「太師老爺新近條陳了七件事，旨意已是准行。如今老爺親家戶部侍郎韓爺。題准事例，在陝西等三邊，開引種鹽，各府州郡縣設立義倉，官糶糧米。令民間上上之戶，赴倉上米，討倉鈔，派給鹽引支鹽。舊倉鈔七分，新倉鈔三分。咱舊時和喬親家爹高陽關上納的那三萬粮倉鈔，派三萬鹽引，戶部坐派到好，趁著蔡老爹巡鹽下場支種了罷。倒有好些利息。」西門慶聽言，問道：「真個有此事？」來保道：「爹不信，小的抄了個邸報在此。」向書篋中取出來，與西門慶觀看。因見上面許多字樣，前邊叫了陳經濟來，唸與他聽。陳經濟唸到中間，只要結住了，還有幾個眼生字不認的。旋叫了書童兒來唸。那書童到還是門子出身，蕩蕩如流水不差，直唸到底。端的上面奏著那七件事云云。西門慶聽了喜。又看了翟管家書信，已知禮物交得明白，蔡狀元見朝，已點了兩淮巡鹽，心中不勝歡喜。一面打發夏壽回家，報與你老爹知道。一面賞了來保五兩銀子，兩瓶酒，一方肉，回房歇息，不在話下。正是：

「樹大招風風損樹，  人為名高傷喪身。」

有詩為證：

「得失榮枯命里該，  皆因年月日時栽；

胸中有志終須到，  囊內無財莫論才。」

畢竟不知後來如何，且聽下回分解：




\end{showcontents}


