%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十二回　
\chapter{潘金蓮月夜偷期\KG 陳經濟畫樓雙美}

「記得書齋作會時，  雲蹤雨跡少人知，

晚來鸞鳳栖雙枕，  剔盡銀燈半吐輝；

思往事，夢魂迷，  今宵喜得效于飛，

顛鸞倒鳳無窮樂，  從此雙雙永不離。」

話說潘金蓮與陳經濟自從西門慶孝堂在廂房裡得手之後，兩箇人嚐着甜頭兒，日逐白日偷寒，黃昏送煖。或倚着肩嘲笑，或並坐調情。搯打揪撏，通無忌憚。或有人跟前，不得說話，將心事寫成，搓在紙條兒，內丟在地下。你有話傳與我，我有話傳與你。一日四月天氣，潘金蓮將自己袖的一方銀絲汗巾兒，裹着一箇玉色紗挑線香袋兒，裡面裝安息排草，玫瑰花瓣兒，并一縷頭髮，又着些松栢兒，一面挑着「松栢長青」，一面是「人如花面」八字，封的停當，要與經濟。不想經濟不在廂房內，遂打窗眼內投進去。後經濟開門，進入房中，看見彌封甚厚，打開都是汗巾香袋兒。布上寫一詞，名寄生草：

「將奴這銀絲帕，并香曩寄與他。當中結下青絲髮，松栢兒要你常牽掛，淚珠兒滴寫相思話。夜深燈照的奴影兒孤，休負了夜深潛等茶｛艹縻｝架。」

這經濟見詞上許他在荼｛艹縻｝架下，等候私會佳期。隨即封了一柄金湘妃竹扇兒，亦寫一詞在上面答他，袖入花園內。不想月娘正在金蓮房中坐着，這經濟三不知恰進角門，就叫：「可意人在家不在？」這金蓮聽見是他語音，恐怕月娘聽見決撒了，連忙走出來掀起簾子，看見是他，佯做擺手兒，說：「我道是誰來？原來是陳姐夫來尋大姐。大姐剛纔在這裡，和他們往花園亭子摘花兒去了。」這經濟見有月娘在房裡，就把物事暗暗遞與婦人袖了，他就出去了。月娘便問：「陳姐夫來做甚麼？」金蓮道：「他來尋大姐，我回他往花園中去了。」以此瞞過月娘。不久月娘起身回後邊去了。金蓮向袖中取出物事，拆開，都是湘妃竹白紗扇兒一把。上畫一種青蒲，半溪流水。有水仙子一首為證：

「紫竹白紗甚逍遙，綠□青蒲巧製成，金鉸銀錢十分妙。妙人兒堪用著，遮炎天少把風招。有人處常常袖著，無人處慢慢輕搖。休教那俗人見偷了！」

婦人一見其詞，到于晚夕月上時，早把春梅、秋菊兩個丫頭，打發些酒與他吃，關在那邊炕屋睡。然後他便在房中，綠窗半啟，絳燭高燒，收拾床鋪衾枕，薰香澡牝，獨立木香棚下，專等經濟今晚來赴佳期。都說西門大姐那日被月娘請去後邊，聽王姑子宣卷去了。止有元宵兒在屋裡，經濟梯已與了他一方手帕，安付他着守房中：「我往你五娘那邊，請我下棋去。等大姑娘進來，你快叫我去。」那元宵兒應諾了。這經濟得手，走來花園中。那花篩月影，參差掩映。走在荼｛艹縻｝架下，遠遠望着；見婦人摘去冠兒，半挽烏雲，上着藕絲衫，下着翠紋裙，腳襯凌波羅襪，從木香棚下來。這經濟猛然從荼｛艹縻｝架下突出，雙手把婦人抱住。把婦人諕了一跳，說：「呸！小短命！猛可鑽出來，諕了我一跳！早是我，你摟便將就罷了！若是別人，你也恁大膽摟起來？」經濟吃的半酣兒笑道：「早知摟了你，就錯摟了紅娘，也是沒奈何！」兩個于是相摟相抱，携手進入房中。房中熒煌煌掌着燈燭，卓上設着酒餚。一面頂了角門，並肩而坐飲酒。婦人便問：「你來，大姐知不知？」經濟道：「大姐後邊聽宣卷去了。我安付下元宵兒，有事來這裡叫我。只說在這裡下棋哩。」說畢，兩個歡笑做一處。飲酒多時，常言：風流茶說合，酒是色媒人。不覺竹葉穿心，桃花上臉，一個嘴兒相親，一個腮兒廝搵。罩了燈上床交接。婦人摟抱經濟，經濟亦揣換着婦人。婦人唱六娘子：

「入門來將奴摟抱在懷，奴把錦被兒伸開。俏冤家頑的十分怪；嗏，將奴腳兒擡！腳兒擡！操亂了烏雲䯼髻兒歪。」

經濟亦占回前詞一首：

「兩意相投情掛牽，休要閃的人孤眠。山盟海誓說千遍，殘情上放著天，放著天。你又青春咱少年！」

兩人雲雨纔畢，只聽得元宵叫門，說：「大姑娘進房中來了。」這經濟慌的穿衣出門去了。正是：

「狂蜂浪蝶有時見，  飛入梨花無處尋。」

原來潘金蓮那邊三間樓上，中間供養佛像，兩邊稍間堆放生藥香料。兩個自此以後，情沾肺腑，意密如膠，無日不相會做一處。一日，也是合當有事。潘金蓮早辰梳粧打扮，走來樓上觀音菩薩前燒香。不想經濟正拏鑰匙上樓開庫房間，拏藥材香料，撞遇在一處。這婦人且不燒香，見樓上無人，兩個摟抱着親嘴砸舌。一個叫親親五娘，一個呼心肝性命，說：「趁無人，咱在這裡幹了罷！」一面解退衣褲，就在一張春凳上，雙鳧飛肩，靈根半入，不勝綢繆。有生藥名水仙子為證：

「當歸半夏紅石，可意檳榔招做女婿。浪蕩根插入蓽麻內，母丁香左右偎，大麻花一陣昏迷。白水銀撲簇簇下，紅娘子心內喜，快活殺兩片陳皮。」

當初沒巧不成話。兩個正幹得好，不防春梅正上樓來，拿盒子取茶葉看見。兩個湊手腳不迭，都吃了一驚。春梅恐怕羞了他，連忙倒退回身子，走下胡梯。慌的經濟兜小衣不迭，婦人正穿裙子，婦人便叫春梅：「我的好姐姐，你上來，我和你說話。」那春梅於是走上樓來。金蓮道：「我的好姐姐，你姐夫不是別人，我今教你知道了罷。俺兩個情孚意合，拆散不開！你千萬休對人說，只放在心裡！」春梅便說：「好娘，說那裡話！奴伏侍娘這幾年，豈不知娘心腹，肯對人說！」婦人道：「你若肯遮蓋俺們，趁你姐夫在這裡，你也過來和你姐夫睡一睡，我方信你。你若不肯，只是不可憐見俺每了！」那春梅把臉羞的一紅一白，只得依他；卸下湘裙，解開褌帶，仰在凳上，儘着這小夥兒受用。有這等事！正是：

「明珠兩顆皆無價，  可奈檀郎盡得鑽！」

有紅繡鞋為證：

「假認做女婿親厚，往來和丈母歪偷！人情裡包藏鬼胡油！明講做兒女禮，暗結下燕鶯儔，他兩個見今有！」

當下經濟耍了春梅，拏茶葉出去了。潘金蓮便與春梅打成一家，與這小夥兒暗約偷期，非止一日，只背着秋菊。婦人偏聽春梅說話，衣服首飾，揀心愛者與之，託為心腹。六月初一日，金蓮娘潘姥姥老病沒了，有人來說。吳月娘買一張插卓、三牲、冥布，教金蓮坐轎子，往門外探喪祭祀。去了一遭回來。到次日，都是六月初三日，金蓮起來的早，在月娘房裡坐着說了半日話出來。走在大廳院子裡墻根下，急了溺尿。正撩起裙子，蹲踞溺尿。原來西門慶死了，沒人客來往，等閒大廳儀門，只是閒閉不開。經濟在東廂房住，纔起來。忽聽見有人在墻根石榴花樹下，溺的尿刷刷的響。悄悄向窗眼裡張看，都不想是他。便道：「是那個撒野，在這裡溺尿？撩起衣服，看濺濕了裙子了！」這婦人連忙繫上裙子，走到窗下問道：「原來你在屋裡，這咱纔起來？好自在！大姐沒在房裡麼？」經濟道：「在後邊幾時出來！昨夜三更纔睡。大娘後邊拉住我聽宣紅羅寶卷，與他聽坐到那咱晚，險些兒沒把腰累〈疒羅〉瘑了！今日白扒不起來。」金蓮道：「賊牢成的，就牢成的，就休搗謊哄我！昨日我不在家，你幾時在上房內聽宣卷來？丫鬟說你昨日在孟三兒屋裡吃飯來！」經濟道：「早是大姐看着，俺們都在上房內，幾時在他屋裡去來？」說着，這小夥兒站在炕上，把那話弄的硬硬的，直豎的一條棍，隔窗眼裡舒過來。婦人一見，笑的要不的，罵道：「怪賊牢拉的短命！猛可舒出你老子頭來，諕了我一跳！你趁早好好抽進去，我好不好拿針剌與你一下子，教你忍痛哩！」經濟笑道：「你老人家這回兒又不待見他起來，你好歹打發他個好處，也是你一點陰騭！」婦人罵道：「好個怪牢成久慣的囚根子！」一面向腰裡摸出面青銅小鏡兒來，放在窗欞上，假做勾臉照鏡。一面用朱唇吞裹吮咂他那話，吮咂的這小郎君，一點靈犀灌頂，滿腔春意融心。正是：

「自有內事迎郎意，  慇懃愛把紫簫吹。」

原來婦人做作如此，若有人看見，只說他照鏡勾臉，麼不顯其事。其淫蠱顯然通無廉耻！正砸在熱鬧處，忽聽的有人走的腳步兒響。這婦人連忙摘下鏡子，走過一邊。經濟便把那話抽回去。都不想是來安兒小廝走來說：傅大郎前邊，請姐夫吃飯哩。」經濟道：「教你傅大郎且吃着，我梳頭哩，就來。」來安兒回去了。婦人便悄悄向經濟說：「晚夕你休往那裡去了，在屋裡。我使春梅叫你，好歹等我，有話和你說。」經濟道：「謹依來命！」婦人說畢，回房去了。經濟梳洗畢，往舖中自做買賣不題。不一時，天色晚來，那日月黑星密，天氣十分炎熱。婦人令春梅燒湯熱水，要在房中洗澡。修剪足甲，床上收拾衾枕，趕了蚊子，放下紗帳子。小篆內炷了香。春梅便叫：「娘，不知今日是頭伏？你不要些鳳仙花染指甲？我替你尋些來。」婦人道：「你尋去。」春梅道：「我直往那邊大院子裡纔有，我去拔幾根來。娘教秋菊尋下杵臼，搗下蒜。」婦人附耳低言，悄悄分付春梅：「你就廂房中請你姐夫晚夕來，我和他說話。」這春梅去了。這婦人在房中，比及洗了香肌，修了足甲，也有好一回。只見春梅拔了幾棵鳳仙花來，整叫秋菊搗了半夜。婦人又與了他幾鍾酒吃，打發他廚下先睡了。婦人燈光下染了十指春葱，令春梅拿凳子放在天井內，鋪着涼簟衾枕納涼。約有更闌時分，但見朱戶無聲，玉繩低轉，牽牛織女二星，隔在天河兩岸。又忽聞一陣花香，幾點螢火。婦人手拈紈扇，正伏枕而待。春梅把角門虛掩。正是：

「待月西廂下，  迎風戶半開；

隔墻花影動，  疑是玉人來。」

原來經濟約定搖木槿花樹為號，就知他來了。婦人見花枝搖影，知是他來，便在院內咳嗽接應。他推開門進來，兩個並肩而坐。婦人便問：「你來，房中有誰？」經濟道：「大姐今日沒出來。我已安付元宵兒在房裡，有事先來叫我。」因問：「秋菊睡了？」婦人道：「已睡熟了。」說畢，相摟相抱，二人就在院凳內上，赤身露體，席枕交歡，不勝繾綣但見：

「情興兩和諧，摟定香肩臉搵腮。手捻香乳綿似軟，實奇哉！掀起腳兒脫繡鞋，玉體著郎懷，舌送丁香口便開。倒鳳顛鸞雲雨罷，囑多才，明朝千萬早些來！」

兩個雲雨畢，婦人拏出五兩碎銀子來，遞與經濟說：「門外你潘姥姥死了，棺材已是你爹在日與了他。三日入殮時，你大娘教我去探喪燒布來了。明日出殯，你大娘不放我去說你爹熱孝在身，只見出門。這五兩銀子交與你，明日央你蚤去門外，發送發送你潘姥姥，打發擡錢，看着下入土內，你來家，就同我去一般。」這經濟一手接了銀子，說：「這個不打緊，你分付，我幹事；受人之託，必當終人之事！我明日絕早出門，幹畢事來，回你老人家。」說畢，恐大姐進房，老早歸廂房中去了。」一宿晚景休題。到飯時就來家。金蓮纔起來，在房中梳頭。經濟走來回話，就門外昭化寺裡，拿了兩枝茉莉花兒來婦人戴。婦人問：「棺材下了葬了？」經濟道：「我管何事？不打發他老人家黃金入了櫃，我敢來回話？還剩了二兩六七錢銀子，交付與你妹子收了，盤纏度日。千恩萬謝，多多上覆你。」婦人聽見他娘入土，落下淚來。便叫春梅：「把花兒浸在盞內，看茶來與你姐夫吃。」不一時，兩盒兒蒸酥四碟小菜，打發經濟吃了茶，往前邊去了。由是越發與這小夥日親日近。一日七月天氣，婦人早辰約下他；「你今日休往那裡去，在房中等着。我往你房裡，和你耍耍。」這經濟答應了。不料那日被崔本邀了他，和幾個朋友，往門外耍子。去了一日，吃的大醉來家，倒在床上，就睡着了，不知天高地下。黃昏時分，金蓮驀地到他房中。見他挺在床上，行李兒也顧不的，推他推不醒，就知他在那裡吃了酒來。可霎作怪，不想婦人摸他袖子裡，弔去一根金頭蓮瓣簪兒來。上面鈒着兩溜字兒：「金勒馬嘶芳草地，玉樓人醉杏花天。」迎亮一看，就知是孟玉樓簪子。怎生落在他袖中？想必他也和玉樓有些首尾，不然他的簪子，如何他袖着？怪道：「這短命，幾次在我面上無情無緒！我若不留幾個字兒與他，只說我沒來。等我寫四句詩在壁上，使他知道。待我見了，慢慢追問他下落。」于是取筆在壁上寫了四句，詩曰：

「獨步書齋睡未醒，  空勞神女下巫雲；

襄王自是無情緒，  辜負朝朝暮暮情。」

寫畢，婦人回房中去了。都說經濟睡起一覺，酒醒過來，房中掌上燈，因想起今日婦人來相會，我都醉了。回頭見壁上寫了四句詩在上，墨跡猶新。念了一遍，就知他來到，空回去了。打了送上門的風月兒，白丟了！心中懊悔不已：「這咱的起更時分，大姐、元宵兒都在後邊未出來。我若往他那邊去，角門又關了！」走來槿花下搖花枝為號，不聽見裡面動靜。不免踩有太湖石，扒過粉墻去。那婦人見他有酒，醉了挺覺，大恨歸房，悶悶在心，就渾衣上床〈扌歪〉睡。不料半夜，他扒過墻來。見院內無人，想丫鬟都睡了，悄悄躡足潛蹤，走到房門首。見門虛掩，就挨身進來。窗閒月色，照見床上婦人，獨自朝裡歪着。低聲叫可意人數聲，不應。說道：「你休怪我，今日崔大哥眾朋友邀了我往門外五星原庄上，射箭耍子了一日，來家就醉了。不知你到，有負你之約，恕罪！恕罪！」那婦人也不理他。這經濟見他不理，慌了。一面跪在地下，說了一遍，又重複一遍。被婦人家反手望臉上撾了一下，罵道：「賊牢拉負心短命！還不悄悄的，丫頭聽見！我知道你有個人，把我不放到心！你今日端的那去來？」經濟道：「我本被崔大哥拉了門外射箭去，灌醉了來，就睡着了！失誤你約，你休惱我！我看見你留詩在壁上，就知惱了你！」婦人道：「怪搗鬼牢拉的，別要說嘴，與我禁聲！你搗的鬼，如泥彈兒圓，我手內放不過你！今日便是崔本叫了你吃酒，醉了來家。你袖子裡這根簪子，都是那裡的？」經濟道：「本是那日花園中拾的來，今纔兩三日了。」婦人道：「你還｛入日｝神搗鬼，是那花園裡拾的？你再拾一根來我纔算！這簪子是孟三兒那麻淫婦的頭上簪子，我認千真萬真！上面還鈒着他名字，你還哄我？嗔道前日我不在，他叫你房裡吃飯。原來你和他七個八個，我問着，你還不成認！你不和他兩個有首尾，他的簪子緣何到你手裡？原來把我的事，都透露出與他！怪道前日他見了我笑，原來有你的話在裡頭！自今以後，你是你，我是我，綠豆皮兒，請退了！」于是急的經濟賭神發呪，繼之以哭道：「我經濟若與他有一字絲麻皂線，靈的是東岳城隍，活不到三十歲，生來碗大疔瘡，害三五年黃病，要湯不見，要水不見！」那婦人終是不信，說道：「你這賊才料，說來的牙疼誓！虧你口內不害硶！」兩個絮聒一回，見夜深了，不免解卸衣衫，挨身上床倘下。那婦人把身子扭過，倒背着他，使個性兒不理他，由着他姐姐長，姐姐短，只是反手望臉上撾過去，諕的經濟氣也不敢出一聲兒來，乾霍亂了一夜，就不誤｛入日｝成〈毛皮〉頭。天明，恐怕丫頭起身，依舊越墻而過，往前道廂房中去了。有醉扶歸詞為證：

「我嘴揾著他油䯼髻，他背靠著胸肚皮。早難送香腮左右偎，只在頂窩兒裡長吁氣！一夜何曾見面皮。只覷著牙梳背！」

看官聽說：往後金蓮還把這根簪子，與了經濟。後來孟玉樓嫁了李衙內，往嚴州府去。經濟還拿着這根簪子做證見，認玉樓是姐，要暗中成事。不想玉樓哄逃，反陷經濟牢獄之災。此事表過不題。正是

「三光有影遣誰繫，  萬事無根共自生。」

畢竟後來如何，且聽下回分解：

