%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十四回　
\chapter{吳月娘大鬧碧霞宮\KG 宋公明義釋清風寨}


\begin{showcontents}{}



「冬夏長青不世情，  乾坤妙化屬生成，

清標不染塵埃氣，  貞操惟持泉石盟；

凡節通靈無並品，  孤霜釀味有餘馨，

世人欲問長生術，  到底芳姿益壽齡。」

話說一日吳月娘請將吳大舅來商議，要往泰安州頂上，與娘娘進香；西門慶病重之時，許的願心。那時吳大舅保定備辦香燭紙馬祭品之物。玳安、來安兒跟隨，顧了頭口騎。月娘便坐一乘暖轎子，分付孟玉樓、潘金蓮、西門大姐：「好生看家，同奶子如意兒、眾丫頭、好生看孝哥兒。後邊儀門，無事早早關了。休要出去外邊。」又分付陳經濟：「休要那去，同傅夥計大門首看顧。我約莫到月盡就來家了。」十五日早辰，燒紙通信，晚夕辭了西門慶靈，與眾姐妹置酒作別。把房門各庫門房鑰匙，交付與小玉拿鑰：「前候仔細。」次日早五更起身，離了家門，一行人顧了頭口，眾姐妹送出大門而去。那秋深時分，天寒日短，一日行兩程，六七十里之地，未到黃昏，投客店村坊安歇。次早再行，一路上秋雲淡淡，寒雁啛啛，樹木凋落，景物荒凉，不勝悲愴。有詩單道月娘為夫主遠涉關山答心願為證：

「平生志節傲冰霜，  一點真心格上蒼；

為夫遠許神州願，  千里關山姓字香。」

話休饒舌。一路無詞，行了數日，到了泰安州。望見泰山，端的是天下第一名山。根盤地腳，頂接天心，居齊魯之邦，有巖巖之氣象。吳大舅見天晚，投在客店歇宿一宵。次日早起上山，望岱岳廟來。那岱岳廟就在山前，乃累朝祀典，歷代封禪，為第一廟貌也！但見：

「廟居岱岳，山鎮乾坤。為山岳之至尊，乃萬福之領袖。山頭倚檻，直望弱水蓬萊。絕頂攀松，都是濃雲薄霧。樓臺森聳，金烏展翅飛來；殿宇稜層，玉兔騰身走到。雕梁畫棟，碧瓦朱簷。鳳扉亮槅映黃紗，龜背綉簾垂錦帶。遙觀聖像，九獵舞舜目堯眉；近觀神顏，袞龍袍湯肩禹背。九天司命，芙蓉掩映絳綃衣；炳靈聖公，赭黃袍偏襯藍田帶。左侍下玉簪朱履，右侍下紫綬金章。闔殿威儀，護駕三千金甲將；兩廊勇猛，擎王十萬鐵衣兵。蒿里山下，判官分七十二司；白驛廟中，土神按二十四氣。管太池鐵面太尉，日日通靈；掌生死五道將軍，年年顯聖。御香不斷，天神飛馬報丹書；祭祀依時，老幼望風祈護福。嘉寧殿祥雲香靄，正陽門瑞氣盤旋。」

正是：

「萬民朝拜碧霞宮，  四海皈依神聖帝！」

吳大舅領月娘，到了岱岳廟，正殿上進了香，瞻拜了聖像。廟祝道士在傍，宣念了文書。然後兩廊都燒化了錢紙，吃了些齋食。然後統領月娘上頂，登四十九盤，攀藤攬葛上去。娘娘金殿，在半空中，雲烟深處，約四十五里。風雲雷雨，都望下觀看。月娘眾人，從辰牌時分岱岳廟起身，登盤上頂，至申時已後，方到娘娘金殿上。名宋江牌扁，金書「碧霞宮」三字。進入宮內，瞻禮娘娘金身。怎生模樣？但見：

「頭綰九頭飛鳳髻，身穿金縷絳綃衣。藍田玉帶曳長裙，白玉圭璋檠彩袖。臉如蓮萼，天然眉目映雲鬟，唇似金朱，自在規模瑞雪體。猶如王母宴瑤池，卻似嫦娥離月殿。正大仙容描不就，威嚴形像畫難成！」

月娘瞻拜了娘娘仙容，香案邊立著一個廟祝道士，約四十年紀。生的五短身材，三溜髭鬚，明眸皓齒。頭戴簪冠，身披絳服，足穿云履。向前替月娘宣讀了還願文疏，金爐內炷了香，焚化了紙馬金銀，令左右小童收了祭供、原來這廟祝道士，也不是個守本分的。乃是前邊岱岳廟裡金住持的大徒弟，姓石雙名伯才。極是個貪財好色之輩，趨時攬事之徒。這本地有個殷太歲，姓殷，雙名天錫，乃是本州知州高廉的妻弟。常領許多不務本的人，或張弓挾彈，牽架鷹犬，在這上下二宮，專一睃看四方燒香婦女，人不敢惹他。這道士石伯才，專一藏奸蓄詐，替他賺誘婦女到方丈，任意姦淫，取他喜歡。因見月娘生的姿容非俗，戴著孝冠兒。若非官戶娘子，定是豪家閨眷；又是一位蒼白髭鬚老子，跟隨兩個家童。不免向前稽首，收謝神福，請二位施主方丈一茶。吳大舅便道：「不勞生受，還要趕下山去。」伯才道：「就是下山，也還早哩。」不一時，說至方丈。裡面糊的雪白，正面芝麻花坐牀，柳黃錦帳，香几上供養一軸洞賓戲白牡丹圖畫。左右一聯淡濃之筆，大書：「携兩袖清風舞鶴，對一軒明月談經。」問吳大舅上姓。大舅道：「在下姓吳名鎧，這個就是舍妹吳氏。因為夫主未還香愿，不當取擾上宮。」伯才道：「既是令親，俱延上坐。」他便主位坐了，便叫徒弟守清、守禮看茶。原來他手下有個徒弟，一個叫郭守清，一個叫郭守禮，皆十六歲，生的標致，頭上戴青段道髻，用紅絨繩扎住總角，後用兩根飄帶。身穿青絹道服，腳上凉鞋淨襪，渾身香氣襲人。客至則遞茶遞水，斟酒下菜。到晚來，背地來掇箱子，拿他解纔填餡。明雖為師兄徒弟，實為師父大小老婆。更有一件不可說，脫了褲子，每人小幅裡夾著一條大手巾。看官聽說：但凡人家好兒好女，切記休要送與寺觀中出家，為僧作道；女孩兒做女冠姑子，都稱瞎男盜女娼。十個九個都着了道兒。有詩為證：

「琳宮梵剎事因何，  道即天尊釋即佛，

廣栽花草虛清意，  待客迎賓假做作；

美衣麗服裝徒弟，  浪酒開茶戲女娥，

可惜人家嬌養子，  送與師父作老婆。」

不一時，兩個徒弟守清、守禮，房中安放卓兒，就擺齋上來，都是美口甜食，蒸煠餅饊，鹹□春饌，各樣菜蔬，擺滿春臺。白定磁盞兒，銀杏葉匙，絕品雀舌甜水好茶，收下家火去。就擺上案酒，大盤大碗餚饌，都是雞鵝魚鴨葷菜上來。□□□□斟琥珀，銀鑲盞滿泛金波。吳月娘酒來，就要起身。叫玳安近前，用紅漆盤托出一疋大布，二兩白金，與石道士作致謝之禮。吳大舅便說：「不當打攪上宮。這些微禮，致謝仙長，不勞見賜酒食。天色晚來，如今還要趕下山去。」慌的石伯才致謝不已說：「小道不才，娘娘福蔭，在本山碧霞宮做個住持，仗賴四方錢粮，不管待四方財主，作何項下使用？今聊備粗齋薄饌，倒反勞見賜厚禮，使小道都之不恭，受之有愧！」辭謝再三，方令徒弟收下去。一面留月娘、吳大舅坐：「好歹坐片時，略飲三杯，盡小道一點薄情而已。」吳大舅見款留懇切，不得已和月娘坐下。不一時熱下飯上來，石道士分付徒弟：「這個酒不中吃，另開昨日徐知府老爹送的那一罎與透瓶香荷花酒來，與你吳老爹用。」不一時，徒弟弔用熱壺，篩熱酒上來。先滿斟一杯，雙手遞與月娘。月娘不肯接。吳大舅說：「舍妹他天性不用吃酒。」伯才道：「老夫人連路風霜，用些何害？好歹淺用些。」一面倒去半鍾，遞上去，與月娘接了又斟一杯遞與吳大舅，說：「吳老爹，你老人家試嘗此酒，其味何？」吳大舅飲了一口，覺香甜絕美，其味深長。說道：「此酒甚好。！」伯才道：「不瞞你老人家說，此是青州徐知府老爹，送與小道的酒。他老夫人、小姐、公子，年年來岱岳廟燒香建醮，與小道相交極厚。他小姐衙內，又寄名在娘娘位下兒。小道立心平淡，慇懃香火，一味志誠，甚是敬愛小道。常年這岱岳廟上下二宮錢粮，有一半征收入庫。近年多虧了我這恩主徐知府老爹，題奏過，也不征收，都全放常住用度，侍奉娘娘香火。餘者接待四方香友。」這裡說話，下邊玳安、平安跟從轎夫，下邊自有坐處，湯飯點心，大盤大碗酒肉，都吃飽了。看官聽說：這石伯才窩藏殷天錫，賺引月娘到方丈，要暗中取事。豈不加意奉承？飲了幾杯，吳大舅見天晚，要起身。伯才道：「日色將落，晚了，趕不下山去。倘不棄，在小道方丈，權宿一宵，明早下山從容些。」吳大舅道：「爭奈有些小行李在店內，誠恐一時小人嚕躁。」伯才笑道：「這個何須挂意？如有絲毫差遲，聽得是我這裡進香的，不拘村坊店道，聞風害怕！好不好把店家拿來本州夾打，就教他尋賊人下落。」吳大舅聽了，便坐住。伯才拿大鍾斟上酒，吳大舅見酒利害，遂往後邊閣上觀看隨喜，伯才便教徒弟守清引領，拿鑰匙開門，教大舅觀看去了，這月娘覺身子乏困，便要牀上側側兒。這石伯才一面把房門拽上，外邊坐去了。也是合當有事，月娘方纔牀上〈扌歪〉著，忽聽裏面响喨了一聲。牀背後紙門內，跳出一個人來，淡紅面貌，二柳髭鬚，約三十年紀。頭戴滲青巾，身穿紫錦袴衫。雙關抱住月娘，說道：「小生姓殷名天錫，乃高太守妻弟。久聞娘子乃官豪宅眷，天然國色。思慕已久，渴欲一見，無由得會。今既接英標，乃三生有幸，死生難忘也！」一面按著月娘在牀上求歡。月娘諕的慌做一團，高聲大叫：「清平世界，朗朗乾坤，沒事把良人妻室，強攔在此做甚？」就要奪門而走。被天錫死苦攔擋不放，便跪下說：「娘子禁聲，下顧小生，懇求憐允！」那月娘越高聲叫的聲緊了。口口大叫：「救人！」來安、玳安聽見是月娘聲音，慌慌張張，走去後邊閣上，叫大舅說：「大舅快去！我娘在方丈和人合口哩！」這吳大舅兩步做一步，奔到方丈推門，那裡推得開！只見月娘高聲：「清平世界，攔燒香婦女在此做甚麼？」這吳大舅便叫：「姐姐休慌，我來了！」一面拿石頭把門砸開，那殷天錫見有人來，撒開手，打牀背後一溜烟走了。原來這石道士牀背後，都有出路。吳大舅砸開方丈門，問月娘道：「姐姐，那廝玷污不曾？」月娘道：「不曾玷污。那廝打牀背後走了。」吳大舅道士，那石道士躲去一邊，只教徒弟來支調。被大舅大怒，喝令手下跟隨玳安、來安兒，把安兒，把道士門窗戶壁都打碎了。一面保月娘出離碧霞宮，上了轎子，便趕下山來。約黃昏時分起身，走了半夜，投天明趕到山下客店內。如此這般，告店小二說。小二叫苦連聲，說：「不合惹了殷太歲，他是本州知州相公妻弟，有名殷太歲。你便去了，把俺開店之家，他遭塌凌辱，怎肯干休？」吳大舅便多與他一兩店錢，取了行李，保定月娘轎子，急急奔走。後面殷天錫不捨，率領二三十閑漢，各執腰刀短棍，趕下山來。吳大舅一行人，兩程做一程。約四更時分，趕到一山凹裡。遠遠樹木叢中，有燈光。走到跟前，都是一座石洞，裡面有一老僧秉燭念經。吳大舅問：「老師，我等頂上燒香，被強人所趕，奔下山來。天色昏黑，迷踪失路至此，敢問老師，此處是何地名？從那條路回家？」老僧道：「此是岱岳東峯。這洞名喚雪澗洞。貧僧就叫雲洞禪師，法名普靜，在此修行二三十年。你今遇我，實乃有緣！休往前去，山下狼虫虎豹極多。明日早行，一直大道，就是你清河縣了。」吳大舅道：「只怕有人追趕。」老師把眼一觀，說：「無妨，那強人趕至半山，已回去了。」因問月娘姓氏。吳大舅道：「此乃吾妹，西門之妻。因為夫主，來此進香。得遇老師搭救，恩有重報，不敢有忘。」于是在洞內歇了一夜。次日五更，月娘拿出一疋大布謝老師。老師不受，說：「貧僧只化你親生一子，作個徒弟。你意下如何？」吳大舅道：「吳妹止生一子，指望承繼家業。若有多餘，就與老師作徒弟出家。」月娘道：「小兒還小，今纔不到一周歲兒，如何來得？」老師道：「你只許下，我如今不問你要。要過十五年纔問你要哩。」月娘口中不言。「過十五年在作理會。」遂許下老師。看官聽說：不當今日許老師一子出家，後來十五年之後，天下荒亂，月娘攜領孝哥還兒，往河南投奔雲離守就昏去。路遇老師度化在永福寺，落法為僧。此事表過不題。次日，月娘辭了老師，往前所進。走了一日，前有一山攔路。這座山名喚清風山，生的十分險惡。但見：

「八面嵯峨，四圍險峻。古怪喬松盤翠蓋，搓崆迓樹挂藤蘿。瀑布飛來，寒氣逼人毛髮冷；巔崖直下，清光射目夢魂驚。澗水時聞，推一人齊晌。峯巒倒卓，山鳥聲哀，糜鹿成群，狐狸結黨。穿荊棘往來跳躍，尋野食前後呼號。佇立草坡，一望並無商旅店，行來山徑，週迴盡是死屍坑。若非佛祖修行處，定是強人打劫場。」

原來這山，喚做清風山，山上有座清風寨，寨中有三個強寇。一名錦毛虎燕順，一名矮腳虎王英，一個白面郎君鄭天壽，手下聚五百小嘍囉，專一打家劫道，放火殺人，人不敢惹他。當下吳大舅一行人，騎頭口，簇擁著月娘轎子，進入山來。那時日色已落，天色昏黑，不見村坊店道。正在危懼之際，不防地下拋去一條絆馬索子，把吳大舅頭口絆落倒，跌坐塹坑內。原來山下小嘍囉，見月娘轎子，搶上山來，吳大舅一行人，報與三個強寇。閃出一夥小嘍囉，騎著馱垛，逕入山來。吳大舅一行人，都被拿到寨前。三個強寇在寨上，正陪山東及時雨宋江飲酒。宋江因殺了娼婦閻婆惜，逃躲至此。三人留他寨中住幾日。宋江看見月娘頭戴孝髻，身穿縞素衣服，舉止端莊，儀容秀麗，斷非常人妻子，定是富家閨眷，因問其姓氏。月娘向前道了萬福：「大王，妾身吳氏之女，千戶西門慶之妻，守節孤霜。因為夫主病重，許下泰山香願。先在山上被殷天錫所趕，走了一日一夜，要回家去。不想天晚，誤從大王山下所過。行李馱垛，都不敢要，只是乞饒性命還家，萬幸矣！」宋江因見月娘詞氣哀惋動人，便有幾分慈憐之意。乃便欠身向燕順道：「這位娘子，乃是我同僚正官之妻，有一面之識。為夫主到此進香，因被殷天錫所趕，誤到此山所過，有犯賢弟清蹕，也是個烈婦。看我宋江的薄面，放他回去，以全他名節罷！」王英便說：「哥哥爭奈小弟沒個妻室，讓與小弟做個押寨夫人罷！」遂令小嘍囉，把月娘據入他後寨去了。宋江向燕順、鄭天賜道：「我恁說一場，王英兄弟就不肯教我做個人情？」燕順道：「這兄弟諸般都好，自吃了有這些毛病！見了婦人女色，眼裏火就愛。」那宋江也不吃酒，同二人走到後寨，見王英正摟著月娘求歡。宋江走到根前，一把手將王英拉著前邊，便說道：「賢弟既做英雄，犯了『溜骨腿』三字，不為好漢！你要尋妻室，等宋江替你做媒，保一個實女子好的，行茶過水，娶來做個夫人。何必要這再醮做甚麼？」王英道：「哥哥，你且胡亂權讓兄弟這個罷！宋江道：「不好，我宋江久後決然替賢弟擇娶一個好的。不爭你今日要了這個婦人，惹江湖上好漢恥笑。殷天錫那廝，我不上梁山便罷；若上梁山，決替這個婦人報了仇！」看官聽說：後宋江到梁山做了寨主，因為殷天錫奪了柴皇城花園，使黑旋風李逵殺了殷天錫，大鬧了高唐州。此事表過不題。當日燕順見宋江說此話，也不問王英肯不肯，喝令轎夫上來，把月娘擡了去。吳月娘見放了他，向前拜謝宋江說：「蒙大王活命之恩。」宋江道：「阿呀！我不是這山寨大王，我是鄆城縣客人。你是拜這三位大王便了。」月娘拜畢，吳大舅保著離了山寨，過了清風山，往清河縣大道前來。正是：

「撞碎玉籠飛彩鳳，  頓開金鎖走蛟龍。」

有詩為證：

「世上只有人心歹，  萬物還教天養人；

但交方寸無諸惡，  狼虎叢中也立身。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}


