%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十回　
\chapter{來保押送生辰擔\KG 西門慶生子嘉官}

「得失榮枯總是閑，  機關用盡也徒然，

人心不足蛇吞象，  世事到頭螳捕蟬；

無藥可醫卿相壽，  有錢難買子孫賢，

家常寸分隨緣過，  便是消遙自在天。」

話說西門慶與潘金蓮兩個洗畢澡，就睡在房中。春梅坐在穿廊下一張涼椅兒上納鞋。只見琴童兒在角門首探頭舒腦的觀看。春梅問道：「你有甚話說？」那琴童又見秋菊頂着石頭跪在院內，只顧用手往來指。春梅罵道：「怪囚根子！你有甚麼話，說就是了。指手畫腳怎的？」那琴童笑了半日，方纔說：「有看墳的張安兒，在外邊等爹說話哩！」春梅道：「賊囚根子！張安就是了，何必大驚小怪，見鬼也似悄悄兒的！爹和娘在屋裡睡着了，驚醒他你就是死。你且教張安在外邊等等兒。」那琴童兒走出來外邊，約等勾半日，又走來角門首踅探，問：「姐，爹起來了不曾？」春梅道：「怪囚！失張冒勢，恁諕我一跳。有要沒緊兩頭回來遊魂哩！」琴童道：「張安等爹出去見了，說了話，還要趕出門去，怕天晚了。」春梅道：「爹娘正睡的甜甜兒的，誰敢攪擾他。你教張安且等着去。十分晚了，教他明日去罷。」正說着，不想西門慶在房裡聽見，便叫春梅進房。問：「誰說話？」春梅道：「琴童小廝進來說，墳上張安兒在外邊，見爹說話哩。」西門慶道：「拿衣我穿，等我起去。」春梅一面打發西門慶穿衣裳，金蓮便問：「張安來說甚麼話？西門慶道：「張安前日來說，咱家墳隔壁趙寡婦家庄子兒，連地要賣，價錢三百兩銀子。我只還他二百五十兩銀子，教張安和他講去。若成了，我教賁四和陳姐夫去兌銀子。裡面一眼井，四個井圈打水。我買了這庄子，展開合為一處，裡面蓋三間捲棚，三間廳房，叠山子花園，松墻槐樹棚，井亭射箭廳，打毬場耍子去處，破使幾兩銀子，收拾也罷。」婦人道：「也罷，咱買了罷。明日你娘們上墳，到那裡好遊玩耍子。」說畢，西門慶往前邊和張安說話去了。金蓮起來，向鏡臺前重勻粉臉，再整雲鬟，出來院內要打秋菊。那春梅旋去外邊叫了琴童兒來吊板子。金蓮便問道：「教你拿酒，你怎的拿冷酒與你爹吃？原來你家沒大了。說着你，還丁嘴鐵舌兒的！」喝聲叫琴童兒：「與我老實打與這奴才二十板子。」那琴童纔打到十板子上，多虧了李瓶兒笑嘻嘻走過來勸住了，饒了他十板。金蓮教與李瓶兒磕了頭。放他起來，廚下去了。李瓶兒道：「老潘領了個十五歲的丫頭，後邊二姐姐買了房裡使喚，要七兩五錢銀子。請你過去瞧瞧，要送與他去哩。」這金蓮遂與李瓶兒一同後邊去了。李瓶兒果然問了西門慶，用七兩銀子買了丫頭，改名夏花兒，房中使喚，不在話下。安下一頭，卻說一處。單表來保同吳主管押送生辰担，自從離了清河縣，一路朝登紫陌，暮踐紅塵，飢餐渴飲，夜住曉行。正值大暑炎蒸天氣，爍石流金之際，路上十分難行。評話捷說，有日到了東京萬壽門外，尋客店安下。到次日，賫抬馱箱禮物，逕到天漢橋蔡太師府門前伺候。來保教吳主管押着禮物，他穿上青衣，逕向守門官吏唱了個喏。那守門官吏問道：「你是那裡來的？」來保道：「我是山東清河縣西門員外家人，來與老爺進獻生辰禮物。」官吏罵道：「賊少死野囚軍！你那裡便興你東門員外西門員外？俺老爺當今一人之下，萬人之上，不論三台八位，不論公子王孫，誰敢在老爺府前這等稱呼？趁早靠後。」內中有認的來保的，便安來撫來保說道：「此是新參的守門官吏，纔不多幾日，他不認的你，休怪。你要稟見老爺，等我請出翟大叔來。」這來保便向袖中取出一包銀子，重一兩，遞與那人。那人道：「我到不消，你再添一分，與那兩個官吏。休和他一般見識。」來保連忙拿出三包銀子來，每一兩，都打發了。那官吏纔有些笑容兒，說道：「你既是清河縣來的，且略候候。等我領你先見翟管家。老爺纔從上清寶籙宮進了香回來，書房內睡。」良久，請到翟管家出來，穿着涼鞋淨襪，青絲絹道袍。來保見了，先磕下頭去。翟管家答禮相還，說道：「前者累你。你來與老爺進生辰担禮來了。」來保先遞上一封揭帖，腳下人棒着一對南京尺頭，三十兩白金，說道：「家主西門慶多上覆翟爹。無物表情，這些薄禮，與翟爹賞人。前者，鹽客王四之事，多蒙翟爹費心。」翟謙道：「此禮我不當受罷！罷，我且收下。」來保又遞上太師壽禮帖兒看了，還付與來保。吩咐：「把禮抬進來，到二門裡首伺候。」原來二門西首，有三間倒座。來往雜人，都在那裡待茶。須臾，一個小童拿了兩盞茶來，與來保、吳主管吃了。少頃，太師出廳。翟謙先稟知太師。太師然後令來保、吳主管進見，跪於階下。翟謙先把壽禮揭帖，呈遞與太師觀看。來保、吳主管各捧獻禮物。但見黃烘烘金壺玉盞，白晃晃減靸仙人。良工製造費工夫，巧匠鑽鑿人罕見。錦綉蟒衣，五彩奪目；南京紵段，金碧交輝。湯羊美酒，盡貼封皮；異菓時新，高堆盤榼。如何不喜？便道：「這禮物決不好受的，你還將回去。」于是慌了來保等在下叩頭，說道：「小的主人西門慶沒甚孝順，些小微物，進獻老爺賞人便了。」太師道：「既是如此，令左右收了。」傍邊左右祗應人等，把禮物盡行收下去。太師又道：「前日那滄州客人王四等之事，我已差人下書與你巡撫侯爺說了。可見了分上不曾？」來保道：「蒙老爺天恩書到，眾鹽客都牌提到鹽運司，與了勘合，都放出來了。」太師因向來保說道：「禮物我故收了。累次承你主人費心，無物可伸，如何是好？你主人身上可有甚官役？」來保道：「小的主人一介鄉民，有何官役？」太師道：「既無官役，昨日朝廷欽賜了我幾張空名告身劄付，我安你主人在你那山東提刑所做個理刑副千戶，頂補千戶賀金的員缺，好不好？」來保慌的叩道謝道：「蒙老爺莫大之恩，小的家主舉家粉首碎身，莫能報答。」于是喚堂後官，擡書案過來，即時僉押了一道空名告身劄付，把西門慶名字填註上面，列銜金吾衛衣左所副千戶，山東等處提刑所理刑。向來保道：「你二人替我進獻生辰禮物，多有辛苦。」因問：「後邊跪的，是你甚麼人？」來保纔待說是夥計，那吳主管向前道：「小的是西門慶舅子，名喚吳典恩。」太師道：「你既是西門慶舅子，我觀你到好個儀表。」喚堂後官取過一張劄付：「我安你在本處清河縣做個馹丞，倒也去的。」那吳典恩慌的磕頭如搗蒜。又取過一劄付來，把來保名字填寫山東鄆王府，做了一名校尉。俱磕頭謝了，領了劄付。吩咐：「明日早辰，吏兵二部掛號，討勘合，限日上任應役。」又吩咐翟謙：「西廂房管待酒飯。討十兩銀子與他二人做路費。」不在話下。看官聽說：那時徽宗天下失政，奸臣當道，讒侫盈朝。高、楊、童、蔡四個奸黨，在朝中賣官鬻獄，賄賂公行。懸秤陞官，指方補價。夤緣鑽刺者，驟陞美任，賢能廉直者，經歲不除。以致風俗頹敗，賍官污吏遍滿天下。役煩賦重，民窮盜起，天下騷然。不因奸侫居台輔，合是中原血染人。當下翟謙把來保、吳主管邀到廂房管待，廚下大盤大碗，肉賽花糕 ，酒如琥珀，湯飯點心齊上，飽餐了一頓。翟謙向來保說：「我有一件事，央及你爹替我處處，未知你爹肯應承我否？」來保道：「翟爹說那裡話！蒙你老人家這等老爺前扶持看顧。不揀甚事，但肯吩咐，無不奉命。」翟謙道：「不瞞你說，我答應老爺，每日止賤荊一人。我年也將及四十，常有疾病，身邊通無所出。央及你爹，只說你那貴處有好人才女子，不拘十五六上下，替我尋一個送來。該多少財禮，我一一奉過去。」于是一封人事并回書付與來保，又已送二人五兩盤纏。來保再三不肯受，說道：「剛纔老爺上已賞過了。翟爹還收回去。」翟謙道：「那是老爺的。此是我的，不必推辭。」當下吃畢酒飯。翟謙道：「如今我這裡替你差個辦事官，同你到下處。明早好往吏兵二部掛號，就領了勘合好起身。省的你明日又來，途間往返了。我吩咐了去，部裡不敢遲滯了你文書。」那時喚了個辦事官，名喚李中友：「你與二位明日同到部裡，掛了號，討勘合，來回我話。」那員官與來保、吳典恩作辭，出的府門來，到天漢橋街上白酒 店內會話。管待酒飯，又與了李中友三兩銀子。約定明日絕早，先到吏部，然後到兵部，都掛號討了勘合。開得是太師老爺府裡，誰敢遲滯，顛倒奉行？金吾衛太尉朱勔，即時使印僉了票帖，行下頭司，把來保填註在本處山東鄆王府當差。又拿了個拜帖，回翟管家。不消兩日，把事情幹得完備。有日顧頭口起身，星夜回清河縣來報喜。正是：

「富貴心因奸巧得，  功名全仗鄧通成！」

且說一日三伏天氣，十分炎熱。在家中聚景堂中大捲棚內賞玩荷花，避暑飲酒。吳月娘與西門慶居上坐，諸妾與大姐都兩邊列坐。春梅、迎春、玉簫、蘭香一般兒四個家樂，在傍彈唱。怎見的當日酒席？但見：

「盆栽綠草，瓶插紅花。水晶簾捲蝦鬚，雲母屏開孔雀。盤堆麟脯，佳人笑捧紫霞觴；盆浸冰桃，美女高擎碧玉斝。食烹異品，菓獻時新。絃管謳歌，奏一派聲清韻美；綺羅珠翠，擺兩行舞女歌兒。當筵象板撒紅牙，遍體舞裙補錦綉。消遣壺中閒日月，遨遊身外醉乾坤。」

妻妾正飲酒中間，坐間不見了李瓶兒。月娘向綉春說道：「你娘往屋裡做甚麼哩？怎的不來吃酒？」綉春道：「我娘害肚裡疼，屋裡〈扌歪〉着哩，便來也！」月娘道：「還不快對他說去！休要〈扌歪〉着，來這裡坐着聽一回唱罷。」西門慶便問月娘：「怎的？」月娘道：「李大姐忽然害肚裡疼，屋裡倘着哩。我剛纔使小丫頭請他去了。」因向玉樓道：「李大姐七八臨月，只怕攪撒了。」潘金蓮道：「大姐姐，他那裡是這個月，約他是八月裡孩子，還早哩。」西門慶道：「既是早哩，使丫頭請你六娘來聽唱。」不一時，只見李瓶兒來到。月娘道：「只怕你掉了風冷氣，你吃上鍾熱酒，管情就好了。」不一時，各人面前斟滿了酒。西門慶吩咐春梅：「你每唱個『人皆畏夏日』我聽。」那春梅等四個，方纔箏排雁柱，阮跨鮫綃，啟朱唇，露皓齒，唱『人皆畏夏日』云云。那李瓶兒在酒席上，只是把眉頭忔縐着，也沒等的唱完了，回房中去了。月娘聽了詞曲，躭着心。使小玉房中瞧去。回來報說：「六娘害肚裡疼，在炕上打滾哩。」慌了月娘道：「我說是時候，這六姐還強說早哩，還不喚小廝來快請老娘去！」西門慶即令來安兒：「風跑快，請蔡老娘去。」于是連酒也吃不成，都來李瓶兒房中問他。月娘問道：「李大姐，你心裡覺怎的？」李瓶兒回道：「大娘，我只心口連小肚子，往下鱉墜着疼。」月娘道：「你起來，休要睡着，只怕滾壞了胎。老娘請去了，便來也。」少頃，漸漸李瓶兒疼的緊了，月娘又問：「使了誰請老娘去了？這咱還不見來？」玳安道：「爹使了來安去了。」月娘罵道：「這囚根子！你還不快迎迎去？平白沒筭計，使那小奴才去，有緊沒慢的！」西門慶叫玳安：「快騎了騾子趕了去！」月娘道：「一個風火事，還像尋常慢條斯禮兒的！」那潘金蓮見李瓶兒待養孩子，心中未免有幾分氣。在房裡看了一回，把孟玉樓拉出來，兩個站在西稍間簷柱兒底下那裡歇涼，一處說話。說道：「聊嚛嚛！緊着熱剌剌的擠了一屋子裡人，也不是養孩子，都看着下象胆哩！」良久，只見蔡老娘進門，望眾人：「那位主家奶奶？」李嬌兒道：「這位大娘裡。」那蔡老娘倒身磕頭去。月娘道：「姥姥，生受。你怎的這咱纔來？」蔡老娘道：「你老人家聽我告訴：

我做老娘姓蔡，  兩雙腳兒能快。

身穿怪綠喬紅，  各樣䯼髻歪戴。

嵌絲環子鮮明，  閃黃手帕符〈扌寨〉。

入門利市花紅，  坐下就要管待。

不拘貴宅嬌娘，  那管皇親國太。

教他任意端詳，  被他褪衣〈百刂〉劃。

橫生就用刀割，  難產須將拳揣。

不管臍帶包衣，  著忙用手撕壞。

活時來洗三朝，  死了走的偏快。

因此主顧偏多，  請的時常不在。」

月娘道：「你且休閑說。請看這位娘子，敢待生養也？」蔡老娘向牀前摸了摸李瓶兒身上，說道：「是時候了。」問大娘：「預備下綳接草布不曾？」月娘道：「有。」便教小玉：「往我房中快取去。」且說玉樓見老娘進門，便向金蓮說：「蔡老娘來了，咱不往屋裡看看去？」那金蓮一面不是一面說道：「你要看你去，我是看他。他是有孩子的姐姐，又有時運人，怎的不看他？頭裡我自不是，說了句話兒，見他不是這個月的孩子，只怕是八月裡的，教大姐姐白搶白相，我想起來，好沒來由。倒惱了我這半日。」玉樓道：「我也只說他是六月裡孩子。」金蓮道：「這回連你也韶刀了！我和你恁筭他，從去年八月來，又不是黃花女兒，當年懷入門養。一個後婚老婆，漢子不知見過了多少。也一兩個月纔生胎，就認做是咱家孩子，我說差了！若是八月裡孩兒，還有咱家些影兒。若是六月的，踩小板凳兒糊險道神，還差着一帽頭子哩！失迷了家鄉，那裡尋犢兒去？」正說着，只見雪娥後邊和小玉抱着草布綳接并小褥兒來。孟玉樓道：「此是大姐姐預備下，他早晚臨月用的物件兒，今日且借來應急兒。」金蓮道：「一個是大老婆，一個是小老婆，明日兩個對養。十分養不出來，零碎出來也罷。俺每是買了個母雞不下蛋，莫不殺了我不成？」又道：「仰着合着，沒的狗咬尿胞虛喜歡！」玉樓道：「五姐是甚麼話！」以後見他說話兒出來有些不防頭惱，只低着頭弄裙子，並不作聲應答他。潘金蓮用手扶着庭柱兒，一隻腳趾着門檻兒，口裡磕着瓜子兒。只見孫雪蛾聽見李瓶兒前邊養孩子，後邊慌慌張張一步一跌走來觀看。不防黑影裡，被臺基險些不曾絆了一交。金蓮看見，教玉樓：「你看，獻懃的小婦奴才！你慢慢走，慌怎的，搶命哩！黑影子拌倒了，磕了牙，也是錢。姐姐，賣蘿蔔的拉鹽担子攘，鹹嘈心！養下孩子來，明日賞你這小婦一個紗帽戴。」良久，只聽房裡呱的一聲，養下來了。蔡老娘道：「對當家的老爹說，討喜錢，分娩了一位哥兒。」吳月娘報與西門慶。門慶慌的連忙洗手，天地祖先位下，滿爐降香，告許一百二十分清醮，要祈子母平安，臨盆有慶，坐草無虞。這潘金蓮聽見坐下孩子來了，合家歡喜，亂成一塊，越發怒氣，生走去了房裡，向牀上哭去了。時宣和四年，戊申六月廿一日也。正是：

「不如意處常八九，  可與人言無二三。」

這蔡老娘收拾孩兒，咬去臍帶，埋畢衣胞，熬了些定心湯，打發李瓶兒吃了。安頓孩兒停當。月娘讓老娘後邊管待酒飯。臨去，西門慶與了他五兩一定銀子。許洗三朝來還與他一疋段子。這蔡老娘千恩萬謝出門。當日西門慶進房去，見一個滿抱的孩子，生的甚是白淨，心中十分歡喜，合家無不欣悅。晚夕就在李瓶兒牀房中歇了，不住來看孩兒。次日巴天不明早起來，拿十副方盒，使小廝各親戚鄰友處，分投送喜麵。應伯爵、謝希大聽見西門慶生了子送喜麵來，慌的兩步做一步走來賀喜。西門慶留他捲棚內吃麵。剛打發去了，正在廳上亂着，使小廝叫媒人來尋養娘看奶孩兒。忽有薛嫂兒領了個奶子來，原是小人家媳婦兒，年三十歲。新近丟了孩兒，不上一個月，男子漢當軍，過不的。恐出征去，無人養贍，只要六兩銀子要賣他。月娘見他生的乾淨，對西門慶說，兌了六兩銀留下，起名如意兒，教他早晚看奶哥兒。又把老馮叫來暗房中使喚，每月與他五錢銀子，管顧他衣服。正熱鬧，一日忽有平安報：「來保、吳主管在東京回還，見在門首頭口。」不一時，二人進來，見了西門慶報喜。西門慶問：「喜從何來？」二人悉把到東京見蔡太師進禮一節，從頭至尾訴說一遍：「老爺見了禮物，說道：『我累次受你主人禮太多，無可補報』。因問爹：『原祖上有甚差事？』小的說『一介鄉民，並無寸役在身。』太師老爺說：朝廷欽賞了他幾張空名誥身劄付，與了爹一張。填寫爹名姓在上，填註在金吾衛副千戶之職。就委差的在本處提刑所理刑，頂補賀老爹員缺。把小的做了鐵鈴衛校尉，填註鄆王府當差。吳主管陞做本縣馹丞。」于是把一樣三張印信劄付，并吏兵二部勘合，并誥身，都取出來放在桌上，與西門慶觀看。西門慶看見上面銜着許多印信，朝廷欽依事例，果然他是副千戶之職。不覺歡從額角眉尖出，喜向腮邊笑臉生。便把朝廷明降拿到後邊，與吳月娘眾人觀看，說：「太師老爺擡舉我，陞我做金吾衛副千戶，居五品大夫之職。你頂受五花官誥，坐七香車，做了夫人。又把吳主管攜帶做了驛丞，來保做了鄆王府校尉。吳神仙相我不少紗帽戴，有平地登雲之喜。今日果然不上半月，兩樁喜事都應驗了。對月娘說：「李大姐養的這孩兒，甚是腳硬，到三日洗了三，就起名叫做官哥兒罷。」與月娘看了。來保進來與月娘眾人磕頭，說了回話。吩咐：「明日早把文書下到提刑所衙門裡，與夏提刑知會了。」吳主管明日早下文書到本縣，作辭西門慶回家去了。到次日洗三畢，眾親鄰朋友一概都知西門慶第六個娘子新添了娃兒，未過三日，就有如此美事，官祿臨門，平地做千戶之職，誰人不來趨附，送禮慶賀。人來人去，一日不斷頭。常言：「時來誰不來，時不來誰來」正是：

「時來頑鐵有光輝，  運退真金無豔色！」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：


