%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第九十六回　
\chapter{春梅遊舊家池館\KG 守備使張勝尋經濟}


「裏虛外實費張羅，  待客酬人使用多，

馬死奴逃難宴集，  臺傾樓倒罷笙歌；

租田稅店歸農主，  玩好金珠托賣婆，

欲向富家權借用，  當人開口奈羞何。」

話說光陰迅速，日月如梭。又早到正月二十一日。春梅和周守備說了，備一張祭卓，四樣羹果，一罈南酒 ，差家人周仁送與吳月娘。一者是西門慶三週年，二者是孝哥兒生日。月娘收了禮物，打發來人帕一方，銀三錢。這邊連忙就使玳安兒穿青衣，具請書兒請去。上寫著：

「重承厚禮，感感。即刻舍具菲酌，奉酬腆儀。仰希高軒俯臨，不外幸甚！

下書西門吳氏端肅拜請

大德周老夫人粧次。」

春梅看了，到日中纔來。戴著滿頭珠翠，金鳳頭面釵梳，胡珠環子，身穿大紅通袖，四獸朝麒麟袍兒，翠藍十樣錦百花裙，玉玎璫禁步，束著金帶腳下大紅繡花白綾高底鞋兒。坐著四人大轎，青段銷金轎衣，軍牢執藤棍喝道，家人伴當跟隨，檯著衣匣。後邊兩頂家人媳婦小轎兒，緊緊跟著大轎。吳月娘這邊請了吳大妗子相陪，又叫了兩個唱的女兒彈唱。聽見春梅來到，月娘亦盛粧縞素打扮，頭上五梁冠兒，戴著稀稀幾件金翠首飾，耳邊二珠環子，金〈扌塞〉領兒，上穿白綾襖，下邊翠藍段子織金拖泥裙。腳下穿玉色段高底鞋兒。與大妗子迎接至前廳。春梅大轎子抬至儀門首，纔落下轎來。兩邊家人圍着，到於廳上敘禮。向月娘插燭也似拜。月娘連忙答禮相見，沒口說道：「向日有累姐姐費心，粗尺頭又不肯受！今又重承厚禮祭卓，感激不盡！」春梅道：「惶恐！家官府沒甚麼。這些薄禮，表意而已！一向要請姥姥過去，家官府不一時出巡，所以不曾請得。」月娘道：「姐姐，你是幾時好日子？我只到那日，買禮看姐姐去罷。」春梅道：「奴賤日是四月廿五日。」月娘道：「奴到那日已定去。」兩個敘畢禮，春梅務要把月娘讓起，受了兩禮。然後吳大妗子相見，亦還下禮去。春梅道：「你看大妗子又沒正經！」一手扶起受禮。大妗子道：「姐姐，你今非昔比，折殺老身！」止受了半禮。面讓上坐，月娘和大妗子主位相陪。然後家人媳婦，丫鬟養娘，都來參見。春梅見了奶子如意兒抱著孝哥兒，吳月娘道：「小大哥，還不來與姐姐磕個頭兒，謝謝姐姐，今日來與你做個生日。」那孝哥兒真個下如意兒身來，扒與春梅唱諾。月娘道：「好小廝，不與姐姐磕頭，只唱諾？」那春梅連忙向袖中掏出一方錦手帕，一付金八吉祥兒，教替他〈扌塞〉帽兒上戴。月娘道：「又教姐姐費心！」又拜謝了。落後小玉，奶子來見，磕頭。春梅與了小玉一對金頭簪子，與了奶子兩枝銀花兒。月娘道：「姐姐你還不知，奶子與了來興兒做了媳婦兒了。來興兒那媳婦，害病沒了！」春梅道：「他一心要在咱家，倒也好！」一面丫鬟拿茶上來，吃了茶。月娘說：「請姐姐後邊明間內坐罷。這客位內冷。」春梅來後邊。西門慶靈前，又早點起燈燭，擺下卓面祭禮。春梅燒了布，落了幾點眼淚。然後周圍設放圍屏，火爐內生起炭火，安放大八仙卓席，擺茶上來。無非是細巧蒸酥，異樣甜食，美口菜蔬，希奇果品，縷金碟，象牙筯，雪錠盤盞兒，絕品芽茶。月娘和大妗子陪著吃了茶，讓春梅進上房裡換衣裳，脫了上面袍兒。家人媳婦，開衣匣取出衣服，更換了一套綠遍地錦粧花襖兒，紫丁香色遍地金裙。在月娘房中坐著，說了一回。月娘因問道：「哥兒好麼？今日怎不帶他來這裡走走？」春梅道：「若不是，也帶他來與姥姥磕頭。他爺說天氣寒冷，怕風冒著他。他又不肯在房裡，只要那當直的抱出來廳上外邊走。這兩日不知怎的，只是哭。」月娘道：「你出來他也不尋你？」春梅道：「左右有兩個奶子輪番看他，也罷了。」月娘道：「他周爺也好大年紀，得你替他養下這點孩子也夠了，也是你裙帶上的福！說他孫二娘還有位姐兒，幾歲兒了？」春梅道：「他二娘養的叫玉姐，今年交生四歲。俺這個叫金哥。」月娘道：「說他周爺身邊，還有兩位房裡姐兒？」春梅道：「是兩個學彈唱的丫頭子，都有十六七歲。成日淘氣在那裡！」月娘道：「他爺也常往他身邊去不去？」春梅道：「奶奶，他那裡得工夫在家？多在外，少在裏。如今四外，好不盜賊生發，朝廷勅書上，又教他兼管許多事情，鎮守地方，巡理河道，提拏盜賊，操練人馬。常不時往外出巡幾遭，好不辛苦哩！」說畢，小玉拿茶來吃了。春梅向月娘說：「姥姥你引我往俺娘那邊花園山子下走走。」月娘道：「我的姐姐，山子花園，還是那咱的山子花園哩！自從你爹下世，沒人收拾他。如今丟搭的破零二落，石頭也倒了，樹木也死了，俺等閒也不去了！」春梅道：「不妨，奴就往俺娘那邊看看去。」這月娘強不過，只得教小玉拿花園門山子門鑰匙，開了門。月娘、大妗子，陪春梅眾人到裡面遊看了半日：

「垣墻欹損，臺榭歪斜。兩邊畫壁長青苔，備地花磚生碧草。山前怪石遭塌毀，不顯嵯峨；亭內涼床被滲漏，已無框檔。石洞口蛛絲結網，魚池內蝦蟆成群。狐狸常睡臥雲亭，黃鼠往來藏春閣。料想經年人不到，也知盡日有雲來。」

春梅看了一回，先走到李瓶兒那邊。見樓上丟著些折卓壞凳破椅子，下邊房都空鎖著。地下草長的荒荒的。方來到他娘這邊，樓上還堆烏生藥香料，下邊他娘房裡，止有兩座廚櫃，床也沒了。因問小玉：「俺娘那張床往那去了？怎的不見？」小玉道：「俺三娘嫁人，賠了俺三娘去了。」月娘走到根前說：「因有你爹在日，將他帶來那張八步床，賠了大姐在陳家。落後他起身，卻把你娘這張床，賠了他嫁人去了。」春梅道：「我聽見大姐死了。對你老人家說把床還抬的來家了。」月娘道：「那床沒錢使，只賣了八兩銀子。打發縣中皂隸都使了。」春梅聽言，點了頭兒。那星眼中，由不的酸酸的。口內不言，心下暗道：「想著俺娘那咱爭強不伏弱的，問爹要買了這張床。我實承望要回了這張床去，也做他人家一念兒！不想又與了人去了！」由不的心下慘切。又問月娘：「俺娘那張螺甸床，怎的不見？」月娘道：「一言難盡。自從你爹下世，日逐只有出去的，沒有進來的。常言：『家無營活計，不怕斗量金！』也是家中沒盤纏，抬出交人賣了。」春梅問：「賣了多少銀子？」月娘道：「止賣了三十五兩銀子。」春梅道：「可惜了的。那張床，當初我聽見爹說，值六十兩多銀子，只賣這些兒！早知你老人家打發，我倒與你老人家三四十兩銀子，我要了也罷！」月娘道：「好姐姐，諸般都有，人沒早知道的！」一面嘆息了半日。只見家人周仁走來接：「爹請奶奶早些家去，哥兒尋奶奶哭哩！」這春梅就抽身往後邊。月娘教小玉鎖了花園門，同來到後邊明間內，又早屏開孔雀，簾控鮫綃，擺下酒筳。兩個妓女，銀箏琵琶，在旁彈唱。吳月娘遞酒安席，不必細說。安春梅上坐，春梅不肯，務必拉大妗子同他一處坐的。月娘主停，筵前遞了酒。湯飯點心，割切上席。春梅教家人周仁賞了廚子三錢銀子。說不盡盤堆異品，酒泛金波。當下傳盃換盞，吃至日色將落時分。只見宅內又差伴當，拏燈籠來接。月娘那裡肯放，教兩個妓女，在根前著彈唱勸酒。分付：「你把好曲兒，孝順你周奶奶一個兒。」一面叫小玉斟上大鍾，放在根前，教春梅吃：「姐姐，你分付個心下愛的曲兒，教他兩個唱與你聽下酒。」春梅道：「姥姥，奴吃不得的，怕孩兒家中尋我。」月娘道：「哥兒尋，左右有奶子看著。天色也還早哩，我曉得你好小量兒！」春梅因問那兩個妓女：「你叫甚名字？是誰家的？」兩個跪下說：「小的一個是韓金釧兒妹子韓玉釧兒，一個是鄭愛香兒姪女鄭嬌兒。」春梅道：「你每會唱懶畫眉不會？」玉釧兒道：「奶奶分付，小的兩個都會。」月娘道：「你兩個既會唱，斟上酒你周奶奶吃，你每慢唱。」小玉在旁連忙斟上酒。兩個妓女一個彈箏，一個琵琶，唱道：

「冤家為你幾時休，捱過春來又到秋。誰人知道我心頭，天害的我伶仃瘦！聽的音書兩淚流，從前已往訴緣由。誰想你無情把我丟！」

那春梅吃過，月娘又令鄭嬌兒遞上一盃酒與春梅。春梅道：「你老人家也陪我一盃。」兩家於是都齊斟上，兩個妓女又唱道：

「冤家為你喊風流，鵲噪簷前不肯休。死聲活氣沒來由，天倒惹的情拖逗！助的凄涼兩淚流，從他去後意無休。誰想你辜恩把我丟！」

春梅說：「姥姥，你也教大妗子吃盃兒。」月娘道：「大妗子吃不的，教他拏小鍾兒陪你罷。」一回令小玉斟上大妗子一小鍾兒酒。兩個妓女又唱道：

「冤家為你惹場憂，坐想行思日夜愁。香肌憔瘦減溫柔，天要見你不能勾！悶的我傷心兩淚流，從前與你共綢繆。誰想你今番把我丟！」

當下春梅見小玉在根前，也斟了一大鍾教小玉吃。月娘道：「姐姐，他吃不的。」春梅道：「姥姥，他也吃兩三鍾兒。我那咱在家裡沒和他吃。」于是斟上，教小玉也吃了一盃。妓女唱道：

「冤家為你惹閒愁，病枕著床無了休。滿懷憂悶鎖眉頭，天忘了還依舊！助的我腮邊兩淚流，從前與你共綢繆。誰想你經年把我丟！」

看官聽說：當時春梅為甚教妓女唱此詞？一向心中牽掛陳經濟在外，不得相會。情種心苗，故有所感，發於吟咏。又見他兩個唱的，好口兒甜乖覺，奶奶長、奶奶短侍奉，心中歡喜。叫家人周仁近前來，拏出兩包兒賞賜來，每人二錢銀子。兩個妓女放下樂器，插燭也似磕頭，謝了賞賜。不一時春梅起身，月娘款留不住，伴當打燈籠，拜辭出門，坐上大轎，家人媳婦都坐上小轎，前後打著四個燈籠，軍牢喝道而去。正是：

「時來頑鐵有光輝，  運去黃金無艷色！」

有詩為證：

「點絳唇紅弄玉嬌，  鳳凰飛下品鸞簫；

堂前高把湘簾捲，  燕子還來續舊巢。」

且說春梅自從來吳月娘家赴席之後，因思想陳經濟，不知流落在何處，歸到府中，終日只是臥床不起，心下沒好氣。守備察知其意，說道：「只怕思念你兄弟不得其所？」一面叫將張勝、李安來分付道：「我一向委你尋你奶奶兄弟，如何不用心找尋？」二人告道：「小的一向找尋來，一地里尋不著下落。已回了奶奶話了。」守備道：「限你二人五日，若找尋不著，討分曉！」這張勝、李安領了鈞語下來，都帶了愁顏，沿街遶巷，各處留心找問不題。話分兩頭，單表陳經濟自從守備府中打了出來，欲投晏公廟。聽見人說：「你師父任道士，因為你宿娼壞事，被人打了，拏在守備府去。查點房中箱籠，東西銀兩沒了。一口重氣，半夜就死了。你還敢進廟中去，眾徒弟就打死你！」這經濟害怕，就不敢進廟來。又沒臉見杏庵玉老。白日裡到處里打油飛，夜晚間還鑽入冷舖中存身。一日也是合當有事。經濟正在街上站立，只見鐵指甲楊大郎頭戴新羅帽兒，身穿白綾襖子，玄色段氅衣，沉香色襪口，光素琴鞋，騎著一疋驢兒，揀銀鞍轡，一個小廝跟隨，正行街心走過來。經濟認的是楊光彥，便向前一把手把嚼環拉住，說道：「楊大哥，一向不見！咱兩個同做朋友，往下江販布。船在清江浦泊著，我在嚴州府探親，吃人陷害，打了一場官司，你就不等我？把我半船貨物，偷拐走的不知去向，我好意往你家問，反吃你兄弟楊二風拏瓦楔礸破頭，趕著打上我家門來！今日弄的我一貧如洗，你是會搖擺受用！」那楊大郎見了經濟討吃，佯佯而笑說：「如今晦氣，出門撞見瘟死鬼！量你這餓不死賊花子，那裡討半船貨，我拐了你的來了，你不撒手，須吃我一頓好馬鞭子！」那經濟便道：「我如今窮了。你有銀子，與我些盤纏。不然，咱到了去處！」楊大郎見他不放，跳下驢來，向他身上也抽了幾鞭子。喝令小廝：「與我撏了這少死的花子去！」那小廝使力把經濟推了一交。楊大郎又向前踢了幾腳，踢打的經濟怪叫。須臾圍了許多人。旁邊閃過一個人來，青高裝帽子，勒著手帕，倒披紫襖，白布〈衤旋〉子，精著兩條腳，數著蒲鞋。生的阿兜眼，掃帚眉，料綽口，三鬚鬍子，面上紫肉橫生，手腕橫勇兢起。吃的楞楞睜睜，提著拳頭，向楊大郎說道：「你此位哥，好不近理！他年少這般貧寒，你只顧打他怎的？自古嗔拳不打笑面！他又不曾傷犯著你，你有錢，看平日相交，與他些。沒錢，罷了。如何只顧打他？自古路見不平，也有向燈向火！」楊大郎說：「你不知，他賴我我拐了他半船貨。量他恁窮嘴臉，有半船貨物？」那人道：「想必他當時也是根基人家娃娃，天生就這般窮來？閣下就到這般有錢？老兄依我，你有銀子，與他盤纏罷。」那楊大郎見那人說了，袖內汗巾兒上，拴著四五錢一塊銀子，解下來遞與經濟。與那人舉一舉手兒，上驢子揚長去了。經濟地下扒起來，抬頭看那人時，不是別人，卻是舊時同在冷舖內，和他一舖睡的土作頭兒飛天鬼侯林兒。近來領著五十名人，在城南水月寺，曉月長老那裡做工，起蓋伽藍殿。因一隻手拉著經濟說道：「兄弟，剛纔若不是我拏幾句言語譏犯他，他肯拏出這五錢銀子與你。他賊都知見範，他若不知範時，好不好吃我一頓好拳頭！你跟著我，咱往酒店內吃酒去。」來到一個食葷小酒店內，案頭上坐下。叫量酒拏四賣嗄飯，兩大壼酒來。不一時，量酒打抹條卓乾淨，擺下小菜嗄飯。四盤四碟，兩大坐壼時興橄欖酒。不用小盃，拏大磁甌子。因問經濟：「兄弟，你吃麵吃飯？」量酒道：「麵是溫淘，飯是白米飯。」經濟道：「我吃麵。」須臾，掉上兩三碗濕麵上來。侯林兒只吃一碗，經濟吃了兩碗，然後吃酒。侯林兒向經濟說：「兄弟，你今日跟我往坊子裡睡一夜。明日我領你城南水月寺曉月長老那裡，修蓋伽藍殿，并兩廊僧房。你哥率領著五十名做工。你到那裡，不要你做重活，只抬幾筐土兒就是了，也算你一工，討四分銀子。我外邊賃著一間廈子，晚夕咱兩個就在那裡歇。做些飯，打發咱的人吃。問你一把鎖鎖了，家都交與你，好不好？強如你在那冷舖中替花子搖鈴打梆子。這個還官樣些！」經濟道：「若是哥哥這般下顧兄弟，可知好哩！不知這工程做的長遠不長遠？」侯林兒道：「纔做了一個月。這工程做到十月裏，不知完不完。」兩個說話之間，你一鍾我一盞，把兩大壼酒都吃了。量酒算帳，該一錢三分半銀子。經濟要會銀子，拏出銀子來秤。侯林兒推過一邊，說：「傻兄弟，莫不教你出錢，哥有銀子在此。」一面扯出包兒來，秤了一錢五分銀子與掌櫃的，還找了一分半錢袖了。搭伏著經濟肩背，同到坊子裏，兩個在一處歇臥。二人都醉了。這侯林兒晚夕幹經濟後庭花，足幹了一夜。親哥，親達達，親漢子，親爺，口裡無般不叫將出來。到天明，城南水月寺，果然寺外侯林兒賃下半間廈子。裡面燒著炕柴皁，也買下許多碗盞家活。早晨上工，叫了名字。眾人看見經濟不上二十四五歲，白臉子，生的眉目清俊，就知是侯林兒兄弟，都亂訝戲他。先問道：「那小夥子兒，你叫甚名字？」陳經濟道：「我叫陳經濟。」那人道：「陳經濟，可不由著你就擠了！」又一人說：「你恁年小小的，原幹的這營生？挨的這大扛頭子？」侯林兒喝開眾人罵：「怪花子，你只顧傒落他怎的？」一面散了鍬鐝筐扛，派眾人抬土的抬土，和泥的和泥，打禡的打禡。原來曉月長老教一個葉頭陀做火頭，造飯與各作匠人吃。這葉頭陀年約五十歲，一個眼瞎，穿著皁直裰，精著腳，腰間束著爛絨縧。也不會看經，只會念佛，善會麻衣神相。眾人都叫他做葉道。一日做了工下來，眾人都吃畢飯，閒坐的、站的，也有蹲著的。只見經濟走向前，問葉頭陀討茶吃。這葉頭陀只顧上上下下看他，內有一人說：「葉道，這個小夥子兒是新來的。你相他一相。」又一人說：「你相他相，倒相個兄弟？」一人說：「倒相個二尾子！」葉頭陀教他近前，端詳了一回，說道：「色怕嫩兮又怕嬌，聲嬌氣嫩不相饒！老年色嫩招辛苦，少年色嫩不堅牢！只吃了你面嫩的虧！一生多得陰人寵愛。八歲十八二十八，下至山根上至髮，有無活計兩頭消，三十印堂莫帶煞！眼光帶秀心中巧，不讀詩書也可人。做作百般人可愛，縱然弄假不成真。休怪我說，一生心伶機巧，常得陰人發跡。你今年多大年紀？」經濟道：「我二十四歲。」葉道道：「虧你前年怎麼打過來！吃了你印堂太窄，子喪妻亡，懸壁昏暗，人亡家破；唇不蓋齒，一生惹是招非；鼻若竈門，家私傾喪。那一年遭官司口舌，傾家喪業，見過不曾？」經濟道：「都見過了。」葉頭陀道：「又一件，你這山根不宜斷絕。麻衣祖師說得兩句好：『山根斷兮早虛花，祖業飄零定破家！』早年父祖丟下家產，不拘多少，到你手裡都了當了！你上停短兮下停長，主多成多敗，錢財使盡又還來。總然你久後營得成家計，猶如烈日照冰霜！你走兩步我瞧。」那經濟真個走了兩步。葉頭陀道：「頭先過步，初主好而晚景貧窮；腳不點地，賣盡田園而走他鄉，一生不守祖業。你往後好有三妻之命，剋過一個妻宮不曾？」經濟道：「已剋過了。」葉頭陀道：「後來還有三妻之會。你面若桃花光焰，雖然子遲，但圖酒色歡娛，但恐美中不美。三十上小人有些不足，花柳中少要行走，還計較些。」一個人說：「葉道，你相差了！他還與人家做老婆，他那有三個妻來？」眾人正笑做一團。只聽得曉月長老打梆子，各人都拏鍬鐝筐扛，上工做活去了。如此者經濟在水月寺也做了約一月光景。一日，三月中旬天氣，經濟正與眾人抬出土來，在寺山門墻下倚著墻根，向日陽蹲踞著，捉身上風蟣。只見一個人頭戴萬字頭巾，腦後撲匾金環，身穿青窄衫，紫裹肚，腰繫纏帶，腳穿革塀扁靴，騎著一疋黃馬，手中提著一籃鮮花兒，見了經濟，猛然跳下馬來，向前深深的唱了喏，便叫：「陳舅，小人那裡沒處尋？你老人家原來在這裡！」倒諕了經濟一跳，連忙還禮不迭。問：「哥哥，你是那裡來的？」那人道：「小人是守備周爺府中親隨張勝。自從舅舅那日府中官事出來，奶奶不好，直到如今。老爺使小人，那裡不曾找尋舅舅，不知在這裡！今早不是俺奶奶使小人往外庄上折取這幾朵芍藥花兒，打這裡經過，怎得看見你老人家在這裡？一來也是你老人家際遇，二者小人有緣！不消猶豫，就騎上馬，跟你老人家往府中去。」那眾做工的人看著，都面面相覷，不敢做聲。這陳經濟把鑰匙遞與侯林兒，騎上馬，張勝緊緊跟隨，逕往守備府中來。正是：

「良人得意正年少，  今夜月明何處樓！」

有詩為證：

「白玉隱於頑石裡，  黃金埋在污泥中；

今朝貴人提拔起，  如立天梯上九重。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

