%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第四十五回　
\chapter{桂姐央留夏花兒\KG 月娘含怒罵玳安}

「佳名號作百花王，  幼出冰肌異眾芳，

映日妖嬈呈素豔，  隨風冷淡散清香；

玉容吳妒啼粧女，  雪臉渾如傳粉郎，

檀板金尊歌勝賞，  何誇魏紫與姚黃。」

話說西門慶因放假，沒往衙門裡去。早辰起來前廳看着差玳安送兩張卓面與喬家去。一張與喬五太太，一張與喬大戶娘子，俱有高頂方糖，時伴樹菓之類。喬五太太賞了玳安兩手帕，三錢銀子；喬大戶娘子是一疋青絹，俱不必細說。原來應伯爵自從與西門慶作別，趕到黃四家，黃四又早夥中封下十兩銀子謝他：「大官人分付教俺過節去，口氣兒只是搗那五百兩銀子文書的情。你我錢糧拿甚麼支持？」應伯爵道：「你如今還得多少纔勾？」黃四道：「李三哥他不知道，只要靠着問那內臣借。一般也是五分行利，不如這裡借著衙門中勢力兒，就是上下使用也省些。如今找著再得出五十個銀子來，把一千兩合用，就是每月也好認利錢。」應伯爵聽了，低了低頭兒，說道：「不打緊。假若我替你說成了，你夥計六人怎生謝我？」黃四道：「我對李三說，夥中再送五兩銀子與你。」伯爵道：「休說五兩的話，要我手段，五兩銀子要不了你的。我只消一言替你每巧一巧兒，就在裡頭了。今日俺房下往他家吃酒，我且不去。明日他請俺每晚夕賞燈，你兩個明日絕早買四樣好下飯，再着上一罈金華酒 ；不要叫唱的，他家裡有李桂兒、吳銀兒還沒去裡。你院裡叫上六名吹打的，等我領着送了去，他就要請你兩個坐。我在傍邊，那消一言半句，管情就替你說成了。找出五百兩銀子來，共搗一千兩文書。一個月滿破認他五十兩銀子，那裡不去了，只當你包了一個月老婆了。常言道，秀才取漆無真；進錢糧之時，香裡頭多上些木頭，蠟裡頭多攙些〈扌臼〉油，那裡查帳去！不圖打點，只圖混水。借着他這名聲兒，纔好行事。」于是計議已定。到是，李三、黃四果然買了酒禮，伯爵領着兩個小廝，擡着送到西門慶家來。西門慶正在前廳打發卓面，只見伯爵來到，作了揖，道及昨日房下在這裡打擾，回家晚了。西門慶道：「我昨日周南軒那裡吃酒，回家也有一更天氣，也不曾見的新親，說老早就去了。今早衙門中放假，也沒去。看着打發了兩張卓面，與喬親家那裡去。」說畢，坐下了。伯爵就喚李錦：「你把禮擡進來。」不一時，兩個抬進儀裡放下。伯爵道：「李三哥、黃四哥再三對我說，受你大恩，節間沒甚麼，買了些微禮來孝順你賞人。」只見兩個小廝向前扒在地下磕頭。西門慶道：「你們又送這禮來做甚麼？我也不好受的，還教他擡回去。」伯爵道：「哥，你不受他的，這一擡出去，就醜死了！他還叫唱的來伏侍，是我阻住他了；只叫了六名吹打的，在外邊伺候。」西門慶即令：「與我叫進來。」不一時，把六名樂工叫至當面跪下。西門慶向伯爵道：「他既是叫將來了，莫不又打發他？不如請他兩個來坐坐罷。」伯爵得不的一聲兒，即叫過李錦來，分付：「到家對你爹說，老爹收了禮了。這裡不着請去了，叫你爹同黃四爹早來這裡坐坐。」那李錦應諾下去。須臾，收進禮去。西門慶令玳安封二錢銀子賞他。磕頭去了。六名吹打的下邊伺候。少頃、棋童兒拿茶上來那裡吃。西門慶陪伯爵吃茶。說道：「有了飯，請問爹。」西門慶讓伯爵西廂房裡坐。因問伯爵：「你今日沒會謝子純？」伯爵道：「我早辰起來時，李三就到我那裡，看着打發了禮來，誰得閑去會他？」西門慶即使棋童兒：「快請你謝爹去。」不一時，書童兒放卓兒擺飯，畫童兒用罩漆方盒兒拿了四碟小菜兒，都是裡外花靠小碟兒：精緻一碟美甘甘十香瓜茄 、一碟甜孜孜五方豆豉 、一碟香噴噴的橘醬 、一碟紅馥馥的糟笋；四大碗下飯：一碗大燎羊頭 、一碗滷燉的炙鴨 、一碗黃芽菜，並〈火川〉的餛飩雞蛋湯、一碗山藥膾的紅肉圓子 ；上下安放了兩雙金筯牙兒。伯爵面前是一盞上新白米飯兒，西門慶面前于是一甌兒香噴噴軟稻粳米粥兒 。兩個同吃了飯，收了家火去，揩抹的卓兒乾淨。西門慶與伯爵兩個坐着賭酒兒打雙陸。伯爵趁謝希大末來，乘先問下西門慶說道：「哥，明日找與李智、黃四多少銀子？」西門慶道：「把舊文書收了，另搗五百兩銀子文書就是了。」伯爵道：「這等也罷了。哥，你總不如再找上一千兩，到明日也好認利錢。我又一句話，那金子你用不着，還筭一百五十兩與他，再找不多兒了。」西門慶聽罷道：「你也說的是。我明日再找三百五十兩與他罷。改一千兩銀子文書就是了。省的金子放在家，也只是閒着。」兩個正打雙陸，忽見玳安兒走來說道：「賁四拿了一座大螺鈿大理右屏風，兩架銅鑼銅鼓，連鐺兒，說是白皇親家的，要當三十兩銀子。爹當與他不當他？」西門慶道：「你教賁四拿進來我瞧。」不一時，賁四同兩個人擡進去，放在廳堂上。西門慶與伯爵放下雙陸，走出來撇看，原來是三尺闊，五尺高，可卓放的螺鈿描金大理石屏風，端的是一樣黑白分明。伯爵觀了一回，悄與西門慶道：「哥，你仔細瞧，恰相好似蹲着個鎮宅獅子一般。」兩架銅鑼銅鼓，都是彩畫生粧雕刻雲頭，十分齊整。在傍一力攛掇說道：「哥，該當下他的。休說兩架銅鼓，只一架屏風，五十兩銀子還沒處尋去。」西門慶道：「不知他明日贖不贖？」伯爵道：「沒的說，贖甚麼？下坡車兒營生，及到三年過來，七八本利相等。」西門慶道：「也罷！教你姐夫前邊鋪子裡，兌三十兩與他罷。」剛打發去了，西門慶把屏風抹乾淨，安在大廳正面，左右看視，金碧彩霞交輝。因問：「吹打樂工吃了飯不曾？」琴童道：「在下邊打發吃飯哩。」西門慶道：「叫他吃了飯來，吹打一回我聽。」于是廳內擡出大鼓來，穿廊下邊一架安放銅鑼銅鼓，吹打起來，端的聲震雲宵，韻驚魚鳥。正吹打着，只見棋童兒請了謝希大到了，進來與二人唱了喏。西門慶道：「謝子純你過來，估估這座屏風兒值多少價？」謝希大近前觀看了半日，口裡只顧誇獎不已，說道：「哥，你這屏風買的巧，也得一百兩銀子與他，少了他不肯。」伯爵道：「你看，連這外邊兩架銅鑼銅鼓，帶鐺鐺兒，通共與了三十兩銀子。」那謝希大拍着手兒叫道：「我的南無耶，那裡尋本兒利兒！休說屏風；三十兩銀子，還攪給不起這兩架銅鑼銅鼓來。你看這兩座架，做的這工夫，硃紅彩漆，都照依官司裡的樣範，少說也有四十觔响銅，該值多少銀子？怪不的一物一主，那裡有哥這等大福，偏這樣巧價兒來尋你的！」說了一回，西門慶請入書房裡坐的。不一時，李智、黃四也到了。西門慶說道：「你兩個如何又費心送禮來？我又不好受你的。」那李智、黃四慌的下了禮說道：「小人惶恐，微物胡亂與爹賞人罷了。蒙老爹呼喚，不敢不來。」于是搬過坐兒來，打橫坐了。須臾，小廝畫童兒拿了五盞茶上來，眾人吃了，收下盞托去。少頃，玳安走上來，請問：「爹在那裡放卓兒？」西門慶令：「擡進卓兒，就在這裡坐罷。」于是玳安與書童兩個，一肩搭擡進一張八仙，瑪瑙籠漆卓兒進來，騎着火盆安放在地平上。伯爵、希大居上，西門慶主位，李智、黃四兩邊打橫坐了。須臾拿上春檠按酒，大盤大碗，湯飯點心，無非鵝、鴨、雞蹄，各樣下飯之類。酒泛羊羔 ，湯浮桃浪，樂工都在窗外吹打。西門慶叫了吳銀兒席上遞酒。這裡前邊飲酒不題。都說李桂姐家保兒，吳銀兒家丫頭蠟梅，都叫了轎子來接他姐姐家去。那桂姐聽保兒來，慌的走到門外，和保兒兩個悄悄說了半日話。回到上房，告辭要回家去。月娘再三留：「俺們如今便都往吳大妗子家去，連你們也帶了去。你越發晚了，從他那裡起身，也不用轎子，伴俺每走百病兒，就往家去便了。」桂姐道：「娘不知我家裡無人，俺姐姐又不在家，有我王姨媽那裡又請了許多人來做盒子會，俺媽不知怎麼盼我。昨日等了我一日。他不急時，不使將保兒來接我。若是閑常日子，隨娘留我幾日，我也住了。」月娘見他不肯，一面教玉筲將他那原來的盒子，裝了一盒元宵，一盒白糖薄脆 ，交與保兒掇着。又與桂姐一兩銀子，打發他早去。這桂姐先辭月娘眾人，然後他姑娘送他到前邊，教畫童替他抱了毡包，竟來書房門首，教玳安請出西門慶來說話。這玳安慢慢掀簾子，進入書房，向西門慶說道：「桂姐家去，請爹說話。」應伯爵道：「李桂兒這小淫婦兒，原來還沒去哩。」西門慶道：「他今日纔家去。」一面走出前邊來，看見李桂姐穿着紫丁香色潞州紬粧花肩子對衿祆兒，白展光五色線挑的寬襴裙子，用青點翠的白綾汗巾兒搭着頭，面前花枝招颭，綉帶飄飄，磕了四個頭，就道：「打攪爹娘這裡。」西門慶道：「你明日家去罷！」桂姐道：「家裡無人，媽使保兒拿轎子來接了。」又道：「我還有一件事對爹說。俺姑娘房裡那孩子，休要領出去罷！俺姑娘昨日晚夕，又打了他幾下。說起來還小哩，恁怎麼不知道。吃我說了他幾句，從今改了，他也再不敢。不爭打發他出去，大節間俺娘房中沒個人使，你心裡不急麼？自古木杓火杖兒短，強如手撥判。爹好歹看我分上，留下這丫頭罷。」西門慶道：「既是你恁說，留下這奴才罷。」一面分付玳安：「你去後邊對你大娘說，休要叫媒人去了。」玳安向畫童兒抱着桂姐毡包，說道：「拿桂姨毡包，等我抱着。教畫童兒後邊說去罷。」那畫童應喏，一直往後邊去了。桂姐與西門慶說畢話，東窗子前揚聲叫道：「應花子，我不拜你了！你娘家去。」伯爵道：「拉回賊小淫婦兒來，休放他去了。叫他唱一套兒，且與我聽聽着。」桂姐道：「等你娘閒了，唱與你聽。」伯爵道：「由他乾乾淨淨自你兩個梯己話兒，就不教我知道了？恁大白日就家去了，便益了賊小淫婦兒了。投到黑，還接好幾個漢子。」桂姐道：「汗邪了你這花子。」一面笑出去。玳安跟着打發他上轎去了。西門慶與桂姐說了話，後邊更衣去了。應伯爵向謝希大說：「李家桂兒這小淫婦兒，就是個真脫牢的強盜，越發賊的疼人子。恁個大節，他肯只顧在人家住？著鴇子來叫他，又不知家裡有甚麼人兒等着他哩？」謝希大道：「你好猜？」悄悄向伯爵耳邊，如此如此，這般這般，說未數句，伯爵道：「悄悄裡說道，哥正不知道哩！」不一時，西門慶走的腳步兒响進來，兩個就不言語了。這應伯爵就把吳銀兒摟在懷裡，和他一遞一口兒吃酒，說道：「是我這乾女兒，又溫柔，又軟款，強如李家狗不要的小淫婦兒一百倍了！」吳銀兒笑道：「二爹好罵，說一個就一個，百個就百個。一般一方之地，也有賢有愚，可可兒一個就比一個來？俺桂姐沒惱着你老人家！」西門慶道：「你問賊狗材！單管只個說白道的！」伯爵道：「你休管他家，等我守着我這乾女兒過日子。乾女兒過來，拿琵琶且先唱個兒我聽。」這吳銀兒不忙不慌，輕舒玉指，款跨鮫綃，把琵琶在于膝上，低低唱了一回柳搖金：

「心中牽掛，飯不飯茶不茶。難割拾我俏寃家，淒涼因為我心上放不下。更不知你在誰家？要離別，與我兩句伶仃話。拋閃殺怒家，閃賺殺奴家，你休要把奴來干罷。」

伯爵吃過酒，又遞謝希大。吳銀兒又唱道：

「常懷憂悶，何時得趁我心？牽掛著我有情人，姊妹們拘管的緊。老尊堂不放鬆，顯的我言兒無信。不愛你寶和金，只愛你生的胖兒俊。我和你做夫妻，死了甘心，教奴和你往來相趁。」

這裡和吳銀兒前邊遞酒彈唱不題。且說畫童兒走到後邊，月娘正和孟玉樓、李瓶兒、大姐、雪蛾、并大師父，都在上房裡坐的。只見畫童兒進來，月娘纔待使他叫老媽來領夏花兒出去，畫童便道：「爹使小的對大娘說，教且不要領他出去罷了！」月娘道：「你爹教賣他，怎的又不賣他了？你實說，是誰對你說，教休要領他出去。」畫童兒道：「剛纔小的抱着桂姨毡包。桂姨臨去對爹說，央及留下了；『且將就使着罷，休領出去了。』爹使玳安進來對娘說。玳安不進來，在爹根前使小的進來了；奪過毡包送桂姨去了。」這月娘聽了，就有幾分惱在心中。罵玳安道：「恁賊兩頭弒番獻勤欺主的奴才！嗔道他頭裡使他教媒人，他就說道：『爹教領出去。』原來都是他弄鬼，如今又幹辦着送他去了。住回等他進後來，我和他答話！」正說着，只見吳銀兒前邊唱了進來。月娘對他說：「你家臘梅接你來了。李家桂兒家去了，你莫不也往家去了罷？」吳銀兒道：「娘既留我，我又家去，顯的不識敬重了！」因問蠟梅：「你來做甚麼？」蠟梅道：「媽使我來瞧瞧你。」吳銀兒問道：「家裡沒甚勾當？」蠟梅道：「沒甚事。」吳銀兒道：「既沒事，你來接我怎的？你家去罷。娘留下我，晚夕還同眾娘每往妗奶奶家走百病兒去。我那裡回來，纔往家去哩。」說畢，蠟梅就要走。月娘道：「你叫他回來，打發他吃些甚麼兒。」吳銀兒道：「你大奶奶賞你東西吃哩！等着就把衣裳包子帶了家去。對媽媽說，休教轎子來，晚夕我走了家去。」因問：「吳惠化怎的不來？」臘梅道：「他在家裡害眼哩。」月娘分付玉筲、臘梅到後邊，拿下兩碗肉，一盤子饅頭，一甌子酒，打發他吃。又拿他原來的盒子，裝了一盒元宵，一盒細茶食，回與他拿去。原來吳銀兒的衣裳包兒，放在李瓶兒房裡。李瓶兒連忙又早尋下一套上色織金段子衣服，兩方銷金汗巾兒，一兩銀子，安放在他毡包內與他。那吳銀兒喜孜孜辭道：「娘，我不要這衣服罷。」又笑嘻嘻道：「實和娘說，我沒個白祆兒穿。娘收了這段子衣服，不拘娘的甚麼舊白綾襖兒，與我一件兒穿罷。」李瓶兒道：「我的白祆子多寬大，你怎的？」于是叫迎春拿鑰匙上大櫥櫃裡，拿一疋整白綾來與銀姐：「對你媽說，教裁縫替你裁兩件好祆兒。」因問：「你要花的要素的？」吳銀兒道：「娘，我要素的罷，圖襯着比甲兒好穿。」笑嘻嘻向迎春說道：「又起動叫姐往樓上走一遭，明日我沒甚麼孝順，只是唱曲兒與姐姐聽罷了。」須臾，迎春從樓上取了一疋松江闊機尖素白綾，下號兒寫着重三十八兩，遞與吳銀兒。銀兒連忙花枝招颭，綉帶飄飄，插燭也是與李瓶兒磕了四個頭，起來又深深拜了迎春八拜。李瓶兒道：「銀姐，你把這段子衣服還包了去，早晚做酒衣兒穿。」吳銀兒道：「娘賞了白綾做祆兒，又包了這衣服去。」于是又磕頭謝了。不一時，臘梅吃了東西，交與盒子毡包，都拿回家去了。月娘便說：「銀姐，你這等我纔喜歡。你休學李桂兒那等喬張致，昨日和今早，只相臥不住虎子一般，留不住的，只要家去，可可兒家裡就忙的恁樣兒？連唱也不用心唱了！見他家人來接，飯也不吃就去了，就不待見了。銀姐，你快休學他！」吳銀兒道：「好娘，這裡一個爹娘宅裡，是那裡去處？就有虛實，放着別處，便敢在這裡使！桂姐年幼，他不知事，俺娘休要惱。」正說着，只見吳大妗子家，使了小廝來定兒來請，說道：「俺娘上覆三姑娘，好歹同眾位娘并桂姐、銀姐請早些過去罷；又請雪姑娘也走走。」月娘道：「你到家對你娘說，俺們如今便收拾去。二娘害腿疼不去，他在家看家哩。你姑夫今日前邊有人吃酒，家裡沒人，後邊姐也不去。李桂姐家去了，連大姐、銀姐和俺每六位去。你家少費心整治甚麼，俺每坐一回，晚上就來。」因問來定兒：「你家叫了誰在那裡唱？」來定兒道：「是郁大姐。」說畢，來定兒先去了。月娘一面同玉樓、金蓮、李瓶兒、大娘并吳銀兒，對西門慶說了，分付奶子在家看哥兒，都穿戴收拾定當，共六頂轎子起身。派定玳安兒、棋童兒、來安兒三個小廝，四名排軍跟轎，往吳大妗子家來。正是：

「萬井風光春落落，  千門燈火夜漫漫；

此生此夜不長見，  明月明年何處看？」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：
