%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十九回　
\chapter{清明節寡婦上新墳\KG 吳月娘誤入永福寺}

「風拂烟籠錦旆揚，  太平時節日初長，

多添壯士英雄胆，  善解佳人愁悶腸；

三尺繞垂楊柳岸，  一竿斜插杏花旁，

男兒未遂平生志，  且樂高哥入醉鄉。」

話說吳月娘次日備辦了一張祭卓，猪首、三牲、羹飯、冥紙之類，封了一疋尺頭，交大姐收拾一身縞素衣服，坐轎子，薛嫂兒押着祭禮先行，來到陳宅門首。只見陳經濟正在門首站立，那薛嫂把祭禮交人抬進去。經濟便問：「那里的？」薛嫂道了萬福，說：「姐夫，你休推不知。你丈母家來與你爹燒紙，送大姐來了。」經濟便道：「我｛髟巳｝｛髟八｝｛入日｝的纔是丈母。正月十六貼門神，遲了半月！人也入了土，纔來上祭。」薛嫂道：「好姐夫，你丈母說，寡婦人，沒腳蟹，不知你這里親家靈櫃來家，遲了一步，休怪！」正說着，只見大姐轎子落在門首，經濟問：「是誰？」薛嫂道：「再有誰？你丈母心內不好，一者送大姐來家，二者敬與你爹燒紙。」經濟罵道：「趁早把這淫婦抬回去，好的死了萬萬千千，我要他做甚？」薛嫂道：「常言道，嫁夫着主，你怎的說這個話？」經濟道：「我不要這淫婦了，還不與我走？」那抬轎的只是顧站立不動。被經濟向前踢了兩腳，罵道：「還不與我抬了去，我把花子腿砸了，把淫婦鬢毛都蒿淨了！」那抬轎子的見他踢起來，只得抬轎子往家中走不迭。比及薛嫂叫出他娘張氏來，轎子已抬的去了。薛嫂兒沒奈何，收下祭禮，走來回覆吳月娘。把吳月娘氣的一個發昏，說道：「恁個沒天理的短命囚根子！當初你為了官事，躲來丈人家居住，養活了這幾年，今日反恩將仇報起來了！恨起死鬼，當初攪下的好貨在家里，弄出事來，到今日交我做臭老鼠，交他這等放屁辣臊。」對着大姐說：「孩兒，你是眼見的，丈人丈母，那些兒虧了他來？你活是他家人，死是他家鬼，我家里也難以留你。你明日還去，休要怕他。料他挾不到你井里！他好胆子，恒是殺不了人，難道世間沒王法管他也怎的！」當晚不題。到之日，一頂轎子，交玳安兒跟隨着，把大姐又送到陳經濟家來。不想陳經濟不在家，往坟上替他父親添上叠山子去了。張氏知禮，把大姐留下，對着玳安說：「大官到家，多多上覆親家，多謝祭禮，休要和他一般兒見識！他昨日已有酒了，故此這般。等我慢慢說他。」一面管待玳安兒，安撫來家。至晚陳經濟坟上回來，看見了大姐，就行踢打，罵道：「淫婦你又來做甚麼？還是說我在你家雌飯吃！你家收着俺許多箱籠，因此起的這大產業，不道的白養了女婿！好的死了萬千，我要你這淫婦人？」這大姐亦罵：「沒廉耻的囚根子！沒天理的囚根子！淫婦出去吃人殺了，沒的禁拿我煞氣！」被經濟抹過頂髮，儘力打了幾拳頭。他娘走來解勸，把他娘推了一交。他娘叫罵哭喊說：「好囚根子，紅了眼，連我也不認的了！」到晚上，一頂轎子把大姐又送將來。分付道：「不討將寄放粧奩箱籠來家，我把你這淫婦活殺了！」這大姐害怕，躲在家中居住，再不敢去了。有詩為證：

「相識當初信有疑，  心情還似永無涯；

誰知好事多更變，  一念翻成怨恨媒。」

這里西門大姐在家躲住，不敢去了。一日，三月清明佳節，吳月娘備辦香燭、金錢、冥布、三牲祭物、酒肴之類，抬了兩大食盒，要往城外五里新坟上，與西門慶上新坟祭掃。留下孫雪娥和着大姐、眾丫頭看家。帶了孟玉樓和小玉，并奶子如意兒，抱着孝哥兒，都坐轎子，往坟上去。又請了吳大舅和大妗子老公母二人同去。出了城門，只見那郊原野曠，景身芳菲，花紅柳綠，仕女遊人不斷頭的走的。一年四季，無過春天，最好景致。日謂之麗日，風謂之和風，吹柳眼，綻花心，拂香塵。天色暖謂之暄，天色寒謂之料峭。騎的馬謂之寶馬，坐的轎謂之香車，行的路謂之香徑。地下飛的土來謂之香塵。千花發蕊，萬草生芽，謂之春信。韶光淡蕩，淑景融和。小桃深粧臉妖嬈，嫩柳嬝宮腰細膩。百囀黃鸝，驚回午夢；數聲紫燕，說破春愁。日舒長煖藻鵝黃，水渺茫浮香鴨綠。隔水不知誰院落，鞦韆高掛綠楊烟。端的春景，果然是好！到的春來，那府州縣道，與各處村鎮鄉市，都有遊玩去處。有詩為證：

清明何處不生烟，  郊外微風掛紙錢，

人笑人歌芳草地，  乍晴乍雨杏花天；

海棠枝上綿鶯語，  楊柳堤邊醉客眠，

紅粉佳人爭盡技，  綵繩搖洩學飛仙。」

都說吳月娘等轎子到五里原坟上，玳安押着食盒，又早先到廚下，生起火來。廚役落作整理不題。月娘與玉樓、小玉、奶子如意抱着孝哥兒，到於庄院客坐內，坐下吃茶。等着吳大妗子，不見到。玳安向西門慶坟上祭臺上，擺設卓面三牲，羹飯祭物，列下布錢。只等吳大妗子，因顧不出轎子來，約巳牌時分，纔同吳大舅顧了兩個驢兒騎將來。月娘便說：「大妗子顧不出轎子來，果然沒有轎子。」一面吃了茶，換了衣服，走來西門慶坟前祭掃。那月娘手拈着五根香、一根香。他拿在手內，一根香遞與玉樓，一根遞與奶子如意兒，抱着孝哥兒，那兩根遞與吳大舅、大妗子。月娘插在香爐內，深深拜下去，說道：「我的哥哥，你活時為人，死後為神，今日三月清明佳節，你的孝妻吳氏三姐、孟三姐，同你周歲孩童孝哥兒，敬來與你坟前燒一百錢布。你保佑他長命百歲，替你做坟前拜掃之人。我的哥哥，我和你做夫婦一場，想起你那模樣兒，并說的話來，是好傷感人也！」玳安把布錢點着，有哭山坡羊為證：

「燒罷布，小腳兒連跺；奴與你做夫婦一場，並沒個言差語錯！實指望同諧到老，誰知你半路將奴拋卻。當初人情看望，全然是我；今丟下銅斗兒家緣，孩兒又小，撇的俺子母孤孀，怎生遣過！恰便似中途遇雨，半路裡遭風來呵！折散了鴛鴦，生揪斷異果！叫了聲好性兒的哥哥，想起你那動影行藏，可不嗟嘆我！」

〔帶步步嬌〕「燒的布灰兒團團轉，不見我兒夫面。哭了聲年少夫，撇下嬌兒，閃的奴孤單！咱兩無緣，怎得和你重相見！」

玉樓向前插上香，深深拜上，哭唱前腔：

「燒罷紙，滿眼淚墮。叫了聲，人也天也，丟個奴無有個下落！實承望和你白頭廝守，誰知道，半路花殘月沒！大姐姐有兒童，他房里還好。閃的奴樹倒無陰，跟著誰過？獨守孤幃，怎生奈何！恰便似前不著店，後不著村里來呵！那是我葉落歸根，收園結果。叫了聲，年小的哥哥，要見你，只非夢兒里相逢，卻不想念殺了我！」

〔帶步步嬌〕哭來哭去，哭的奴痴呆了！你一去了無消耗，思量好無下稍，無下稍！你正青春，奴又多嬌，好心焦，清減了花容月貌！」

玉樓上了香，奶子如意抱着哥兒，也跪下上香，磕了頭。吳大舅、大妗子都炷了香，行畢禮數，同讓到庄上捲棚內，放卓席擺飯，收拾飲酒。月娘讓吳大舅、大妗子上坐，月娘與玉樓打橫。小玉和奶子如意兒，同大妗子家使的老姐蘭花，那兩邊打橫列坐，把酒來斟。按下這里吃酒不題。都表那日周守備府里也上坟。先是春梅隔夜和守備睡，假推做夢，睡夢中哭醒了。守備慌的問：「你怎的哭？」春梅便說：「我夢見我娘向我哭泣，說養我一場，怎地不與他清明寒食燒布兒？因此哭醒了。」守備道：「這個也是養女一場，你的一點孝心。不知你娘坟在何處？」春梅道：「在南門外，永福寺後面便是。」守備說：「不打緊，永福寺是我家香火院，明日咱家上坟，你教伴當抬些祭物，往那里與你娘燒分布錢，也是好處。」至此日，守備令家人收拾食盒酒果祭品，逕往城南祖坟上，那里有大庄院、廳堂、花園去處，那里有享堂、祭臺。大奶奶、孫二娘并春梅，都坐四人轎，排軍喝路，上坟耍子去了。都說吳月娘和大舅、大妗子吃了回酒，恐怕晚來，分付玳安、來安兒，收拾了食盒酒菓，先往那十里長隄杏花村酒樓下，揀高阜去處，人烟熱鬧那里，設放卓席等候。又見大妗子沒轎子，都把轎子抬着，後面跟隨不坐。領定一簇男女，吳大舅牽着驢兒壓後同行，踏青遊玩。三里抹過桃花店，五里望見杏花村，只見那隨路上坟遊玩的王孫士女，花紅柳綠，鬧鬧喧喧，不斷頭的走。偏襯着日煖風和，尋芳問景，不知又多少。正走之間，也是合當有事，遠遠望見綠槐影里，一座菴院，蓋造得十分齊整。但見：

「山門高聳，梵宇清幽。當頭敕額字分明，兩下金剛形勢猛。五間大殿，龍鱗瓦砌碧成

行；兩廊僧房，龜背磨磚花嵌縫。前殿塑風調雨順，後殿供過去未來。鐘鼓樓森立，藏經閣巍峨，旛竿高峻接青雲，寶塔依稀侵碧漢。木魚橫掛，雲板高懸。佛前燈燭熒煌，爐內香烟繚繞。幢幡不斷，觀音殿接祖師堂。寶蓋相連，鬼母位通羅漢院。時時護法諸天降，歲歲降魔尊者來。」

吳月娘便問：「這座寺叫着甚麼寺？」吳大舅便說：「此是周秀老爺香火院，名喚永福禪林。前日姐夫在日，曾捨幾十兩銀子在寺中，重修佛殿，方是這般新鮮。」月娘向大妗子說：「咱也到這寺中看一看。」於是領着一簇男女，進入寺中來。不一時，小沙彌看見，報於長老知道，見有許多男女，便出方丈來，迎請施主菩薩隨喜。但見這長老，怎生模樣：

「一個青旋旋光頭新剃，把麝香松勻搽。黃烘烘直裰初縫，使沉速箋檀濃染。山根鞋履，是福州染到深青；九縷絲縧，係西地買來真紫。那和尚光溜溜一雙賊眼，單睃趂施主嬌娘；這秃厮美甘甘滿口甜言，專說誘喪家少婦。淫情動處，草菴中去覓尼姑；色胆發時，方丈內來尋行者。仰觀神女思同寢，每見嫦娥要講歡。」

這長老見吳大舅、吳月娘，向前合掌道了問訊，連忙喚小和尚開了佛殿，請施主菩薩隨喜遊玩，小僧看茶。那小沙彌開了殿門，領月娘一簇男女，前後兩廊參拜。觀看子一回，然後到長老方丈。長老連忙點上茶來，雪錠般盞兒，甜水好茶。吳大舅請問長老道號。那和尚笑嘻嘻說：「小僧法名道堅，這寺是恩主帥府周爺香火院。小僧忝在本寺長老，廊下管百上眾僧。後邊禪堂中，還有許多雲遊僧，行常串座禪，與西方檀越，答報功德。一面方丈中擺齋，讓月娘：「眾菩薩請坐，小僧一茶而已。」月娘道：「不當打攪長老寶剎。」一面拿出五兩銀子，交大舅遞與長老，「佛前請燒香。」那和尚笑吟吟打問訊謝了，說道：「小僧無甚管待施主菩薩，少坐略備一茶而已，何勞費心賜與希施？」不一時，小和尚放了卓兒，拿上素菜齋食、餅饊上來，那和尚在旁陪坐。舉筯兒，纔待讓月娘眾人吃時，忽見兩個青衣漢子走的氣喘吁吁，暴雷也一般，報與長老說道：「長老還不快出來迎接，府中小奶奶來祭祀來了。」慌的長老披袈裟，戴僧帽不迭。分付小沙彌，連忙收了家活：「請列位菩薩且在小房避避，打發小夫人燒了紙，祭畢去了，再款坐一坐不遲。」吳大舅告辭，和尚死活留住，又不肯放。那和尚慌的鳴起鐘鼓來，出山門迎接，遠遠在馬路口上等候。只見一簇青衣人，圍着一乘大轎，從東雲飛般來。轎夫走的個個汗流滿面，衣衫皆濕。那長老躬身合掌說道：「小僧不知小奶奶前來，理合遠接；接待遲了，勿蒙見罪。」這春梅在簾內答道：「起動長老！」那手下伴當，又早向寺後金蓮坟上，抬將祭卓來，擺設已久，紙錢列下，春梅轎子來到，也不到寺，逕入寺白楊樹下金蓮坟前下了轎子。兩邊青衣人伺候。這春梅不慌不忙，來到坟前插了香，拜了四拜，說道：「我的娘，今日龐大姐特來與你燒陌紙錢。你好處生天。苦處用錢！早知你死在仇人之手，奴隨問怎的，也娶來府中，和奴做一處。還是奴躭誤了你，悔已是遲了！」說畢，令左右把紙錢燒了。這春梅向前放聲大哭，有哭山坡羊為證：

「燒罷紙，把鳳頭鞋跌綻。叫了聲娘，把我肝腸兒叫斷！自因你逞風流，人多惱你，疾發你出去，被仇人纔把你命兒坑陷！奴在深宅，怎得個自然？又無親，誰把你掛牽？實指望你同床兒共枕，怎知道你命短無常，死的好可憐！叫了聲不睜眼的青天，常言道：好物道全，紅羅尺短！」

這里春梅在金蓮坟上祭祀哭泣不題。都說吳月娘在僧房內只知有宅內小夫人來到，長老出去山門迎接，又不見進來。問小和尚，和尚說：「這寺後有小奶奶的一個姐姐，新近葬下，今日清明節，特來祭掃燒紙。」孟玉樓便道：「怕不就是春梅來了？也不止的。」月娘道：「他又那得個姐來，死了葬在此處？」又問小和尚：「這府里小夫人姓甚麼？」小和尚道：「姓龐氏，前日與了長老四五兩經錢教替他姐姐念經，薦拔生天。」玉樓道：「我聽見爹說，春梅娘家姓龐，叫龐大姐，莫不是他？」正說話，只見長老先生走來，分付小沙彌，快看好茶。不一時，轎子抬進方丈二門里，纔下轎。月娘和玉樓眾人，打僧房簾內，望外張看怎樣的小夫人？守睛仔細看時，都是春梅。但比昔時出落長大身材，面如滿月，打扮的淡粧玉琢。頭上戴着冠兒，珠翠堆滿，鳳釵半卸，穿大紅粧花襖兒，下着翠藍縷金寬襴裙子，帶着玎璫禁步，比昔不同許多！但見：

「寶髻巍峨，鳳釵半卸。胡珠環耳邊低掛，金挑鳳鬢後雙插。紅綉姖襖偏襯玉香肌，翠紋裙下映金蓮小。行動處，胸前搖響玉玎璫；坐下時，一陣麝蘭香噴鼻。膩粉粧成脖頸，花鈿巧貼眉尖。舉止驚人，貌比幽花殊麗；姿容閒雅，性如蘭蕙溫柔。若非綺閣生成，定是蘭房長就。儼若紫府瓊姬離碧漢，蕊宮仙子下塵寰。」

那長老一面掀簾子，請小夫人方丈明間內，上面獨獨安放一張公座椅兒。春梅坐下，長老參見已畢，小沙彌拿上茶。長老遞茶上去，說道：「今日小僧不知宅內上玟，小奶奶來這里祭祀，有失迎接，恕罪小僧！」春梅道：「外日多有起動長老誦經追薦！」那和尚沒口子說：「小僧豈敢！有甚殷勤補報恩主？多蒙小奶奶賜了許多經錢襯施，小僧請了八眾禪僧，整做道場，看經禮懺一日。晚夕又多與他老人家，裝些廂庫焚化。道場圓滿，纔打發三位管家進城，宅里回小奶奶話。」春梅吃了茶，小和尚接下鐘盞來。長老只顧在旁，一遞一句與春梅說話，把吳月娘眾人攔阻在內，又不好出來的。月娘恐怕天晚，使小和尚請下長老來要起身。那長老又不肯放，走來方丈稟春梅說：「小僧有件事，稟知小奶奶。」春梅道：「長老有話，但說無妨。」長老道：「適間有幾位遊玩娘子，在寺中隨喜，不知小奶奶來。如今他要回去，未知小奶奶尊意如何？」春梅道：「長老何不請來相見？」那長老慌的來請，吳月娘又不肯出來。只說：「長老不見罷，天色晚了，俺每告辭去罷。」長老見收了他布施，又沒管待。又意不過，只顧再三催促。吳月娘與孟玉樓、吳大妗子推阻不過，只得出來，春梅一見，便道：「原來是二位娘與大妗子。」於是先讓大妗子轉上，花枝招颭，磕下頭去。慌的大妗子還禮不迭，說道：「姐姐今非昔日比，折殺老身！」春梅道：「好大妗子，如何說這話？奴不是那樣人，尊卑上下，自然之理。」拜了大妗子，然後向月娘、孟玉樓，插燭也似磕頭去。月娘、玉樓，亦欲還禮。春梅那里肯，扶起，磕了四個頭，說：「不知娘們在這里，早知也請出來見。」月娘道：「姐姐，你自從出了家門，在府中，一向奴多缺禮，沒曾看你，你休怪！」春梅道：「好奶奶，奴那里出身，豈敢說怪？」因見奶子如意兒抱着孝哥兒，說道：「哥哥也長的恁大了！」月娘說：「你和小玉過來，與姐姐磕個頭兒。」那如意兒和小玉二人，笑嘻嘻過來，亦與春梅都半磕了頭。月娘道：「姐姐，你受他兩個一禮兒。」春梅向頭上拔下一對金頭銀簪兒來，插在孝哥兒帽上，月娘說：「多謝姐姐簪兒，還不與姐姐唱個喏兒？」如意兒抱着哥兒，真個與春梅道了唱個喏，把月娘喜歡的要不得。玉樓說：「姐姐，你今日不到寺中，咱娘兒們怎得遇在一處相見？」春梅道：「便是因俺娘他老人家，新埋葬在這寺後，奴在他手裡一場，他又無親無故，奴不記掛着替他燒張紙兒，怎生過得去？」月娘說：「我記的你娘沒了好幾年，不知葬在這里。」孟玉樓道：「大娘，還不知龐大姐說話？說的潘六姐死了，多虧姐姐，如今把他埋在這里。」月娘聽了，就不言語了。吳大妗子道：「誰似姐姐這等有恩！不肯忘舊，還葬埋了。你逢節令，題念他來，替他燒錢化紙。」春梅道：「好奶奶，想着他怎生抬舉我來！今日他死的苦，是這般拋露丟下，怎不埋葬他！」說畢，長老教小和尚放卓兒，擺齋上來，兩張大八仙卓子，蒸酥煠餅饊點心，各樣素饌菜蔬，堆滿春臺，絕細金芽雀舌甜水好茶，眾人吃了，收下家活去。吳大舅自有僧房管待，不在話下。孟玉樓起身，心里要往金蓮坟上看看，替他燒張布，也是姊妹一場。見月娘不動身，拿出五分銀子，教小沙彌買布去。長老道：「娘子不消去買，我這里有金銀紙，拿幾分燒去。」玉樓把銀子遞與長老，使小沙彌領到後邊白楊樹下金蓮坟上。見三尺坟堆，一堆黃土，數柳青蒿，上了根香，把紙錢點着，拜了一拜，說道：「六姐，不知你在這里，今日孟三姐誤到寺中，與你燒陌錢布！你好處生天，苦處用錢！」一面取出汗巾兒來，放聲大哭。有哭山坡羊為證：

「燒罷布，淚珠兒亂滴。叫六姐一聲，哭的奴一絲兒雨氣！想當初，咱二人不分個彼此。做姊妹一場，並無面紅耳赤。你性兒強，我常常兒讓你，一面兒不見，不是你尋我，我就尋你。恰便像比目魚，雙雙熱粘在一處，忽被一陣風，咱分開來呵！共樹同栖，一旦各自去飛！叫了聲六姐，你試聽知，可惜你一段兒聰明，今日埋在土裡！」

那奶子如意兒見玉樓往後邊，也抱了孝哥兒來看一看。月娘在方丈內和春梅說話，教奶子：「休抱了孩子去，只怕諕了他。」如意兒道：「奶奶不妨事，我知道。」徑抱到坟上，看玉樓燒布哭罷回來。春梅和月娘勻了臉，換了衣裳。分付小伴當將食盒打開，將各樣細菓甜食餚品點心攢盒，擺下兩卓子，布甑內篩上酒來，銀鐘牙筯，請大妗子、月娘、玉樓上坐，他便主位相陪。奶子、小玉、老姐，兩邊打橫。吳大舅另放一張卓子在僧房內。正飲酒中間，忽見兩個青衣伴當，走來跪下稟道：「老爺在新庄，差小的來請小奶奶看雜耍調百戲的。大奶奶、二奶奶都去了。請奶奶快去哩。」這春梅不慌不忙，說：「你回去，知道了。」那二人應諾下來，又不敢去，在下邊等候，且待他陪大妗子、月娘，便要起身，說：「姐姐，不可打攪。天色晚了，你也有事，俺每去罷。」那春梅那里肯放，只顧令左右將大鐘來勸道：「咱娘兒們會少離多，彼此都見長着，休要斷了這們親路。奴也沒親沒故，到明日娘好的日子，奴往家里走走去。」月娘道：「我的姐姐，說一聲兒就勾了，怎敢起動你！容一日，奴去看姐姐去。」飲過一杯，月娘說：「我酒勾子，你大妗子沒轎子，十分晚了，不好行的。」春梅道：「大妗子沒轎子，我這里有跟隨小馬兒，撥一疋與妗子騎，送了家去。」一面收拾起身。春梅叫道那長老來，令小伴當拿出一疋大布、五錢銀子與長老。長老拜謝了。送出山門。春梅與月娘拜別，看着月娘、玉樓眾人上了轎子，他也坐轎子，兩下分路，一簇人跟隨，喝着道往新庄上去了。正是：

「樹葉還有相逢處，  豈可人無得運時！」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

