%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十三回　
\chapter{陳經濟失鑰罰唱\KG 韓道國縱婦爭風}


\begin{showcontents}{}



「人生雖未有前知，  富貴功名豈力為，

枉將財帛為根蒂，  豈容人力敵天時；

世俗炎涼空過眼，  塵紛離合漫忘機，

君子行藏須用舍，  不開眉笑待何如。」

話說西門慶衙門中來家，進門就問月娘：「哥兒好些？使小廝請太醫去？」月娘道：「我已叫劉婆子來了。見吃了他藥，孩子如今不洋奶，穩穩睡了這半日，覺好些了。」西門慶道：「信那老淫婦胡針亂炙，還請小兒科太醫看纔好。既好些了罷，若不好，拏到衙門里去拶與老淫婦一拶子！」月娘道：「你枉恁的口拔舌罵人。你家孩兒現吃了他藥好了，還恁舒着嘴子罵人！」說畢，丫鬟擺上飯來。西門慶剛纔吃了飯，只見玳安兒來報：應二爹來了。西門慶教小廝拏茶出去，請應二爹捲棚內坐。向月娘道：「把剛纔我吃飯的菜蔬休動，教小廝拏飯出去，教姐夫陪他吃，我就來。」月娘便問：「你昨日早辰使他往那里去，那咱纔來？」西門慶便告說：「應二哥認的湖州一箇客人何官兒，門外店里堆着五百兩絲線，急等着要起身家去，來對我說，要拆些發脫。我只許他四百五十兩銀子。昨日使他同來保拏了兩錠大銀子作樣銀，已是有了來了，約下今日兌銀子去。我想來獅子街房子空閑，打開門面兩開，倒好收拾開絨線舖子，搭個夥計。況來保已是鄆王府認納官錢，教他與夥計在那里，又看了房兒，又做了買賣。」月娘道：「少不得又尋夥計？」西門慶道：「應二哥說他有一相識，姓韓，原是絨線行，如今沒本錢，閑在家里，說寫算皆精，行止端正，再三保舉。改日領他來見我，寫立合同。」說畢，西門慶在房中兌了四百五十兩銀子，教來保拏出來。陳經濟已是陪應伯爵在捲棚內吃完飯，等的心裡火發。見銀子出來，心中歡喜。與西門慶唱了喏，說道：「昨日打擾哥，到家晚了，今日再扒不起來。」西門慶道：「這銀子我兌了四百五十兩，教來保取搭連眼同裝了。今日好日子，便雇車輛搬了貨來，鎖在那邊房子里就是了。」伯爵道：「哥主張的有理。只怕蠻子停留長智，推進貨來，就完了帳。」于是同來保騎頭口，打着銀子，逕到門外店中，成交易買賣，誰知伯爵背地與何官兒砸殺了，只四百二十兩銀子，打了三十兩背工。對着來保當面只拏出九兩用銀來，二人均分了。雇了車腳，即日推貨進城，堆在獅子街空房內，鎖了門來回西門慶話。西門慶教恁伯爵擇吉日，領韓夥計來見。其人五短身材，三十年紀。言談滾滾，相貌堂堂，滿面春風，一團和氣。西門慶即日與他寫立合同，同來保領本錢雇人染絲，在獅子街開張舖面，發賣各色絨絲。一日也賣數十兩銀子，不在話下。光陰迅速，日月如梭，不覺八月十五日月娘生辰來到。請堂客擺酒，留下吳大妗子、潘姥姥、楊姑娘并兩箇姑子住兩日，晚夕宣誦唱佛曲兒，帶坐到二三更分歇。那日西門慶因上房有吳大妗子在這里不方便，走到前邊李瓶兒房中看官哥兒，心裡要在李瓶兒房裡睡。李瓶兒道：「孩子纔好些兒，我心裡不耐煩，往他五媽媽房裡睡一夜罷。」西門慶笑道：「我不惹你。」于是走過金蓮這邊來。那金蓮聽見漢子進他房來，如同拾了金寶一般，連忙打發他潘姥姥，過李瓶兒這邊宿歇。他便房中高點銀燈，款伸錦被，薰香澡牝，夜間陪西門慶同寢。枕畔之情，百般難述，無非只要牢籠漢子之心，使他不往別人房裡去。正是：

「鼓鬣遊蜂，嫩蕊半勻春蕩漾；餐香粉蝶，花房深宿夜風流。」

李瓶兒見潘姥姥過來，連忙讓在炕上坐的，教迎春安排酒席烙餅 ，晚夕說話，坐半夜纔睡。到次日與了潘姥姥一件葱白綾襖兒，兩雙段子鞋面，二百文錢。把婆子喜歡的屁滾尿流，過這邊來，拏與金蓮瞧，說：「此是那邊姐姐與我的。」金蓮見了，反說他：「娘好恁小眼薄皮的，什麼好的，拏了他來！」潘姥姥道：「好姐姐，人倒可憐見與我，你都說這個話，你肯與我一件兒穿？」金蓮道：「我比不得他有錢的姐姐。我穿的還沒有哩，拏什麼與你？你平白吃了人家的來，等住回，咱整理幾碟子來，篩上壺酒，拏過去還了他就是了。倒明日少不的教人【石店】言試語，我是聽不上。」一面分付春梅定八碟菜蔬，四盒菓子，一錫瓶酒。打聽西門慶不在家，教秋菊用方盒拏到李瓶兒房裡，說：「娘和姥姥過來，無事和六娘吃盃酒。」李瓶兒道：「又教你娘費心。」少頃，金蓮和潘姥姥來，三人坐定，把酒來斟，春梅侍立斟酒。娘兒每說話間，只見秋菊來叫春梅，說：「姐夫在那邊尋衣裳，教你去開外邊樓門哩。」金蓮分付：「叫你姐夫尋了衣裳，來這裡呵甌子酒去！」不一時，經濟尋了幾家衣服，就往外走。春梅進來回說：「他不來。」金蓮道：「好歹拉了他來。」又使出綉春去把經濟請來。潘姥姥在炕上坐，小卓兒擺着菓菜兒，金蓮、李瓶兒陪着吃酒，連忙唱了喏。金蓮說：「我好意教你來吃酒兒，你怎的張致不來？就弔了造化了！」努了個嘴兒，教春梅：「拏寬盃兒來，篩與你姐夫吃。」經濟把尋的衣服，放到炕上，坐下。春梅做定科範，取了箇茶甌子，流沿邊斟上遞與他。慌的經濟說道：「五娘賜我，寧可吃兩小鍾兒罷。外邊舖子裡許多人等着要衣裳。」金蓮道：「教他等着去，我偏教你吃這一大鍾。那小鍾子刁刁的不耐煩！」潘姥姥道：「只教哥哥吃這一鍾罷，只怕他買賣事忙。」金蓮道：「你信他有什麼忙，吃好少酒兒？金漆桶子，吃到第二道箍上」。那經濟笑着，拏酒來剛呷了兩口。潘姥姥叫：「春梅姐姐，你拏盃兒與哥哥，教他吃寡酒。」春梅也不拏筯，故意毆他，向攢盒內取了兩個核桃遞與他。那經濟接過來道：「你敢笑話，我就禁不開他。于是放在牙上只一磕，咬碎了下酒。潘姥姥道：「還是小後生家好口牙。相老身，東西兒硬些，就吃不得。」經濟道：「兒子世上有兩庄兒鵝卵石，牛騎角，吃不得罷了。」金蓮見他吃了那鍾酒，教春梅再斟上一鍾兒，說：「頭一鍾是我的了。你姥姥和六娘不是人麼？也不教你吃多，只吃三甌子，饒了你罷。」經濟道；「五娘，可憐見兒子來！真吃不得了。此這一鍾，恐怕臉紅，惹爹見怪！」金蓮道：「你也怕你爹？我說你不怕他。你爹今日往那里吃酒去了？」經濟道：「後晌往吳驛丞家吃酒；如今在對過喬大戶房子里看收拾哩！」金蓮問：「喬大戶昨日搬了去，咱今日怎不與他送茶？」經濟道：「今早送茶去了。」李瓶兒問：「他家搬到那里住去了？」經濟道：「他在東大街上使了一千二百銀子，買了所好不大的房子，與咱家房子差不多兒，門面七間，到底五層。」說話之間，經濟捏着鼻子，又挨了一鍾，趁金蓮眼錯，得手拏着衣服，往外一溜烟跑了。迎春便道：「娘，你看姐夫，忘記鑰匙去了。」那金蓮取咼來，坐在身底下，向李瓶兒道：「等他來尋，你每且不要說，等我奈何他一回兒，纔與他。」潘姥姥道：「姐姐與他便了，又奈何他怎的？」那經濟走到舖子裡，袖內摸摸不見鑰匙，一直走到李瓶兒房里尋。金蓮道：「誰見你什麼鑰匙。你拏鑰匙，管着什麼來？放在那裡，就不知道。」春梅道：「只怕你鎖在樓上了，頭里我沒見你拏來。」經濟道：「我記的帶出來。」金蓮道：「小孩兒家屁股大，敢弔了心。又不知家裡外頭，什麼人扯落的？你恁有魂沒識，心不在肝上！」經濟道：「有人來贖衣裳，可怎的樣？趁爹不過來，少不得叫個小爐匠來開樓門，纔知有沒？」李瓶兒忍不住，只顧笑。經濟道：「六娘拾了，與了我罷。」金蓮道：「也沒見這李大姐，不知和他笑什麼，恰似俺每拏了他的一般。」急得經濟只是油回磨轉。轉眼看見金蓮身底下，露出鑰匙帶兒來，說道：「這不是鑰匙？」纔待用手去取，被金蓮褪在袖內不與他。說道：「你鑰匙兒，怎落在我手裡？」急得那小夥兒，只是殺雞扯膝。金蓮道：「只說你會唱的好曲兒，倒在外邊舖子里唱與小廝聽，怎的不唱個兒我聽？今日趁着你姥姥和六娘在這裡，只揀眼生好的唱四箇兒，我就與你這鑰匙。不然，隨你就跳上白塔，我也沒有。」經濟道：「這五娘就勒掯出人痞來！誰對你老人家說我會唱的兒？」金蓮道：「你還搞鬼，南京沈萬三，北京枯樹，人的名兒，樹影兒。」那小夥兒吃他奈何不過，說道：「死不了人，等我唱。我肚子裏使心柱肝，要一百個也有！」金蓮罵道：「說嘴的短命！」自把各人面前酒斟上。金蓮道：「你再吃一盃，蓋着臉兒好唱。」經濟道：「我唱了，慢慢吃。我唱菓子花兒，名山坡羊兒你聽：

「初相交，在桃園兒裡結義。相交下來，把你到玉黃李子兒擡舉。人人說你在青翠花家飲酒，氣的我把頻波臉兒，撾的紛紛的碎。我把你賊，你學了虎刺賓了，外實裏虛，氣的我李子眼兒珠淚垂。我使的一對桃奴兒尋你，見你在軟棗兒樹下，就和我別離了去。氣的我鶴頂紅，剪一柳青絲兒來呵！你海東紅，反說我理虧！罵了句牛心紅的強賊，逼的我急了，我在弔枝乾兒上尋個無常，到三秋，我看你倚靠著誰？」

又：

「我聽見金雀兒花，眼前高哨。撇的我鵝毛菊，在斑竹簾兒下喬叫。多虧了二位靈鵲兒報喜。我說是誰來？不想是望江南兒來到。我在水紅花兒下，梳粧未了，狗奶子花迎著門子去咬。我暗使著迎春花兒，遶到處尋你。手搭伏薔薇花，口吐丁香，把我玉簪兒來叫。紅娘子花兒，慢慢把你接進房中來呵！同在碧桃花下鬬了回百草。得了手，我把金盞兒花丟了。曾在轉枝蓮下，纏勾你幾遭。叫了你聲嬌滴滴石榴花兒，你試被九花丫頭傳與十姊妹，什麼張致？可不交人家笑話叉了。」

唱畢，就問金蓮要鑰匙。說道：「五娘，快與了我罷！夥計舖子裡不知怎的等着我哩！只怕一時爹過來。」金蓮道：「你倒自在性兒，說的且是輕巧。等你爹問我，就說你不知在那里吃了酒，把鑰匙不見了，走來俺屋裡尋。」經濟道：「爺嚛！五娘就是弄人的劊子手！」李瓶兒和潘姥姥再三傍邊道：「姐姐與他去罷！」金蓮道：「若不是姥姥和你六娘勸我，定罰教你唱到天晚。頭里騙嘴說一百個二百個。纔唱兩個曲兒，就要騰翅子，我手裡放你不過。」經濟道：「我還有兩個兒看家的，是銀錢名山坡羊，亦發孝順你老人家罷。」于是頓開喉音，唱道：

「冤家你不來，白悶我一月。閃的人反拍著外膛兒，細絲諒不徹。我使獅子頭定兒小廝，拏著黃票兒請你。你在兵部窪兒里，元寶兒家歡娛過夜。我陪銅磐兒家，私為焦心。一旦兒棄捨我，把如同印箝兒印在心里。愁無救解，叫著你，把那挺臉兒高揚著不理。空教我撥著雙火同兒，頓著罐子，等到你更深半夜。氣的奴花銀竹葉臉兒，咬定銀牙來呵！喚官銀，頂上了我房門。隨那潑臉兒冤家，乾敲兒不理。罵了句煎徹了的三傾兒，搗槽斜賊！空把奴一腔子煖汁兒，真心倒與你，只當做熱血！」

又：

「姐姐，你在開元兒家，我和你燃香說誓。我拏著祥道祥元，好黃邊錢也，在你家行三坐四。誰知你香爐拆爪哄我，受不盡你家虔婆鵝眼兒閑氣。你榆葉兒身輕，筆管兒心虛，姐姐你好似古碌錢，身子小，眼兒大，無庄兒可取。自好被那一條棍滑鏝兒油嘴，把你戲耍。脫的你光屁股，把你線邊火漆打硌硌跌澗兒，無所不為。來呵！到明日只弄的倒四顛三，一箇黑沙也是不值。叫了聲二興兒姐姐，你識聽知。可惜我黃鄧鄧的金背，配你這錠難兒一臉褶子。」

經濟唱畢，金蓮纔待叫春梅，斟酒與他。忽有吳月娘從後邊來，見奶子如意兒抱着官哥兒在門首石臺基上坐，便說道：「孩子纔好些，你這狗肉，又抱他在風裡！還不抱進去。」金蓮問：「是誰在說話？」綉春回道：「大娘來了。」經濟慌的拏鑰匙往外走不迭。眾人都下來迎接月娘。月娘便問：「陳姐夫在這里做什麼來？」金蓮道：「李大姐整治些菜請俺娘坐坐。陳姐夫尋衣服，叫他進來吃一盃。姐姐你請坐，好甜酒兒，你吃一盃。」月娘道：「我不吃。後邊他大妗子和楊姑娘要家去。我又記掛着這孩子，逕來看看。李大姐你也不管，又教奶子抱他在風裡坐的。前日劉婆子說他是驚寒，你還不好生看他！」李瓶兒道：「俺每陪着他姥姥吃酒，誰知賊臭人三不知抱他出去了。」月娘坐了半歇，回後邊去了。一回使小玉來請姥姥和五娘、六娘後邊坐。那潘金蓮和李瓶兒勻了臉，伺潘姥姥往後來陪大妗子、楊姑娘吃酒。到日落時分，與月娘送出大門，上轎去了，都在門裡站立。先是孟玉樓說道：「大姐姐，今日他爹不在，往吳驛丞家吃酒去了。咱到好往對門喬大戶家房裡瞧瞧。」月娘問看門的平安兒：「誰拏着那邊鑰匙哩？」平安道：「娘每要過去瞧，開着門哩。來興哥看着兩坌工的在那里做活。」月娘分付：「你教他躲開，等俺每瞧瞧去。」平安兒道：「娘每只顧瞧，不妨事。他每都在第四層大空房撥灰篩土，叫出來就是了。」當下月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒都用轎子短搬，兩個坌工擡過房子內。進了儀門，就是三間廳，第二層是樓。月娘要上樓去，可是作怪！剛上到樓梯中間，不料梯磴陡趄，只聞月娘哎了一聲，滑下一隻腳來。早是月娘攀住樓梯兩邊欄杆。慌了玉樓，便道：「姐姐怎的？」連忙搊住他一隻胳膊，不曾打下來。女娘乞了一驚，就不上去。眾人扶了下來，諕的臉蠟查兒黃了。玉樓便問：「姐姐，怎麼上來尖了腳，不曾磕着那里？」月娘道：「跌倒不曾跌着，只是扭了腰子，諕的我心跳在口裡。樓梯子趄，我只當咱家裏樓上來，滑了腳，早是攀住欄杆，不然怎了！」李嬌兒道：「你又身上不方便，早知不上樓也罷。」于是眾姊妹，相伴月娘回家。剛到家，叫的應就肚中疼痛。月娘忍不過，趁西門慶不在家，使小廝叫了劉婆子來看。婆子道：「你已是去經事來着傷，多是成不的了。」月娘道：「便是五個多月了，上樓着了扭。」婆子道：「你吃了我這藥，安不住，下來罷了。」月娘道：「下來罷。」婆子于是留了兩大黑丸子藥，教月娘用艾酒吃 。那消半夜，弔下了。在馬桶內，點燈撥看，原來是個男胎，已成形了。正是：「胚胎未能全性命，  真靈先到杳冥天。」幸得那日西門慶來到，沒曾在上房睡，在玉樓房中歇了。到次日，玉樓早辰到上房，問月娘：「身子如何？」月娘告訴：「半夜果然存不住，落下來了，倒是小廝兒。」玉樓道：「可惜了的，他爹不知道？」月娘道：「他爹吃酒來家，到我屋里，纔得脫衣裳，我說你往他每屋里去罷，我心裡不自在。他纔往你這邊來了。我沒對他說。我如今肚裡，還有些隱隱的疼。」玉樓道：「只怕還有些餘血未盡，篩酒吃些鍋臍灰兒，就好了。」又道：「姐姐，你還計較兩日兒。且在屋裡，不可出去，小產比大產還難調理。只怕掉了風寒，難為你的身子。」月娘道：「你沒的說，倒沒的倡揚的一地里知道。平白噪剌剌的抱什麼空窩，惹的人動的唇齒。」以此就沒教西門慶知道此事。表過不題。且說西門慶新搭的開絨線舖夥計，也不是守本分人。姓韓，名道國，字希堯，乃是破落戶韓光頭的兒子。如今跌落下來，替了大爺的差使，亦在鄆王府做校尉。見在縣東街牛皮小巷居住。其人性本虛飄，言過其實，巧于詞色，善于言談。許人錢如捉影捕風；騙人財如探囊取物。因此街上人見他是般說謊，順口叫他做韓盜國。自從西門慶家做了買賣，手裡財帛從容，新做了幾件虼蚫皮，在街上虛飄說詐。掇着肩膊兒，就搖擺起來。人見了，不叫他個韓希堯，只叫他做韓一搖。他渾家乃是宰牲口王屠妹子，排行六姐，生的長挑身材，瓜子面皮，紫膛色，約二十八九年紀。身上有個女孩兒，嫡親三口兒度日。他兄弟韓二，名二搗鬼，是個耍手的搊子，在外另住。舊與這婦人有姦，要使趕韓道國不在家，舖中上宿，他便時常走來，與人吃酒，到晚夕刮涎就不去了。不想街坊有幾個浮浪子弟，見婦人搽脂抹粉，打扮喬樣，常在門首站立睃人。人略鬬他鬬兒，又臭又硬，就張致罵人；因此街坊這些小夥子兒，心中有幾分不憤，暗暗三兩成群，背地講論，看他背地與什麼有首尾。那消半個月，打聽出與他小叔韓二這件事來。原來韓道國在牛皮小巷住着，門面三間，房裡兩邊都是鄰舍，後門通水塘。這夥人單看韓二進去，或倩老嫗灑堂，或夜晚扒在牆上看覷，或白日裡暗使小猴子，在後堂推道捉蛾兒，單等捉姦。不想那日，二鬼打聽他哥不在，大白日裝酒，和婦人吃醉了，倒插了門在房裡幹事。不防眾人睃見蹤跡，小猴子扒過來，把後門開了。眾人一齊進去，掇開房門。韓二奪門就走，被一少年一拳打倒拏住。老婆還在炕上慌衣不迭，一人進去，先把褲子撾在手裡，都一條繩子拴出來。須臾，圍了一門首人，跟到牛皮街廂舖里，就哄動了那一條街巷。這一個來問，那一個來瞧，都說韓道國婦人與小叔犯姦。內中見男婦二人拴做一處，便問左右站的人：「此是為什麼事的？」旁邊有多口的道：「你老人家不知，此是小叔姦嫂子的。那老者點了點頭兒，說道：「可傷！原來小叔兒要嫂子的。到官，叔嫂通姦，兩個都是絞罪。」那旁多口的，認的他有名叫做陶扒灰，一連娶三個媳婦，都吃他扒了。因此插口說道：「你老人家深通條律，相這小叔嫂子的，便是絞罪；若是公公養媳婦的，都論什麼罪？」那老者見不是話，低着頭，一聲兒沒言語走了。正是：

「各人自掃簷前雪，  莫管他家屋上霜。」

這里二搗鬼與婦人被捉不題。單表那日韓道國舖子里不該上宿，來家早。八月中旬天氣，身上穿着一套兒輕紗軟絹衣服，新盔的一頂帽兒，細網巾圈，玄色段子履鞋，清水絨襪兒，搖着扇兒，在街上闊行大步，搖擺走着。但遇着人，或坐或立，口若懸河，滔滔不絕，就是一回。內中遇着他兩個相熟的人，一個是開紙舖的張二哥，一個是開銀舖的白四哥，慌作揖舉手。張好問便道：「韓老兄連日少見，聞得恭喜在西門大官府上開寶舖做買賣，我等缺禮失賀，休怪，休怪！」一面讓他坐下。那韓道國坐在凳上，把臉兒揚着，手中搖着扇兒，說道：「學生不才，仗賴列位餘光，在我恩主西門大官人做夥計，三七分錢。掌巨萬之財，督數處之舖。其蒙敬重，比他人不同。」有謝汝謊道：「聞老兄在他門下做，只做線舖生意？」韓道國笑道：「二兄不知。線舖生意，只是名目而已。今他府上大小買賣，出入貲本，那些兒不是學生算帳？言聽計從，禍福共知。通沒我，一時兒也成不得。初大官人每日衙門中來家擺飯，常請去陪侍。沒我便吃不下飯去；俺兩個在他小書房裡，閑中吃菓子說話兒。常坐半夜，他方進後邊去。昨日他家大夫人生日，房下坐轎子，行人情，他夫人留飲至二更方回。彼此通家，再無忌憚。不可對兄說，就是背地他房中話兒，也常和學生計較。學生先一個行端莊，立心不苟，與財主興利除害，拯溺救焚。凡百財上分明，取之有道，就是傅自新，也怕我幾分。不是我自己誇獎，大官人正喜我這一件兒。」剛說在鬧熱處，忽見一人慌慌張張，走向前，叫道：「韓大哥，你還在這裡說什麼？教我舖子裡尋你不着？」拉到僻靜處告他說：「你家中如此如此，這般這般。大嫂和二哥，被街坊眾人撮弄兒，拴到舖裡，明早要解縣見官去。你還不早尋人情，理會此事？」這韓道國聽了，大驚失色，只中只咂嘴，下邊頓足，就要翅趫走。被張好問叫道：「韓老兄，你話還未盡，如何就去了？」這韓道國舉手道：「學生家有小事，不及奉陪。」慌忙而去。正是：

「誰人挽得西江水，  難洗今朝一面羞。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：






\end{showcontents}


