%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十九回　
\chapter{西門慶貪慾得病\KG 吳月娘墓生產子}

「仁者難逢思有常，  閑居慎勻恃無傷，

爭先徑路機關惡，  近後語言滋味長；

夾口物多終倣病，  快心事過必為殃，

與其病後能求藥，  不若病前能自防。」

此八句詩，乃邵堯夫所作，皆言天道福善，鬼神惡盈。作善降之百祥，作不善降之百殃。西門慶自知淫人妻子，而不知死之將至。當日在夾道內姦耍了來爵老婆，走到捲棚內陪吳大舅、應伯爵、謝希大、常時節飲酒。荊統制娘子、張團練娘子、喬親家母、崔親家母、吳大姨、吳大妗子、段大姐坐了好一回，上罷元宵圓子，方纔起身，告辭上轎家去了。大妗子那日，同吳舜臣媳婦，都家去了。陳經濟打發了王皇親戲子二兩銀子唱錢，酒食管待出門。只見四個唱的并小優，還在捲棚內彈唱遞酒。伯爵向西門慶說道：「明日花大哥生日，哥，你送了禮去不曾？」西門慶說道：「我早辰送過去了。」玳安道：「花大哥那里頭里使來定兒送請帖兒來了。」伯爵道：「哥，你明日去不去？我好來會你。」西門慶道：「到明日看，再不你先去罷，我慢慢兒去遞盃酒。」四個唱的後邊去了，李銘等上來彈唱。西門慶不住只是在椅子上打睡。吳大舅道：「姐夫連日辛苦了，罷罷，咱每告辭罷。」於是起身。那西門慶又不肯，只顧攔着留坐，到二更時分纔散。西門慶先發四個唱的轎子去了，拏大鍾賞李銘等三人，每人兩鍾酒，與了六錢唱錢。臨出門，叫回李銘分付：「我十五日要請你周爺和你荊爺、何老爹眾位，你早替叫下四個唱的，休要誤了。」李銘跪下，稟問：「爹叫那四個？」西門慶道：「樊百家奴兒、秦玉芝兒，前日何老爹那里唱的一個馮金寶兒，并呂賽兒，好歹叫了來。」李銘應諾：「小的知道了。」磕了頭去了。西門慶歸後邊月娘房里來，月娘告訴：「今日林太太在席，與荊大人娘子，好不喜歡！坐到那咱晚纔去了。酒席上謝我老爹扶持，但得好處，不敢有忘！也在出月，往淮上催攢粮運去也。又說何大人娘子，今日也吃了好些酒，喜歡六姐；又引到那邊花園山子上瞧了瞧；今日各項也賞唱的許多東西。」說畢，西門慶就在上房歇了。到了半夜，月娘做了一夢，天明告訴西門慶說道：「敢是我日裡看見他林太太穿着大紅絨袍兒，我黑夜就夢見你李大姐廂子內，尋出一件大紅絨袍兒，與我穿在身。被潘六姐匹手奪了去，披在他身上；教我就惱了，說道：『他的皮襖你要的去穿了罷了，這件袍兒你又來奪！』他使性兒，把袍兒上扯了一道大口子。吃我大喓喝，和他罵嚷，嚷嚷著，就醒了，不想都是南柯一夢！」西門慶道：「你從睡夢中，只顧氣罵不止，不打緊，我到明日替你尋一件穿就是了。自古夢是心頭想。」到次日起來，頭沉，懶待往衙門中去。梳頭淨面，穿上衣裳，走來前邊書房中籠上火，那里坐的。只見玉簫早辰來如意兒房中，擠了半甌子奶，逕到廂房與西門慶吃藥。見西門慶倚靠床上，有王經替他打腿。王經見玉簫來，就出去了。打發他吃藥，西門慶使他拏了一對金裹頭簪兒，四個烏銀戒指兒，教他送到來爵媳婦子房里去。那玉簫听見主子使他幹此營生，又似來旺媳婦子那一本帳，連忙鑽頭覓縫袖的去了。送到了物事，還走來回西門慶話，說道：「收了，改日與爹磕頭」。拏回空甌子兒到上房。月娘問他：「你爹吃了藥了？在廂房內做甚麼哩？」玉簫道：「沒言語。」月娘道：「你替他熬粥下來。」約莫等飯時前後，還不見進來。原來王經稍帶了他姐姐王六兒一包兒物事，遞與西門慶瞧，就請西門慶往他家去。西門慶打開紙包兒，都是老婆剪下一柳黑臻臻光油油的青絲，用五色絨纏就的一個同心結托兒，用兩根錦帶兒拴著，安放在塵柄下，做的十分細巧工夫。那一件是兩個的鴛鴦紫遍地金順袋兒，都緝着迴絞綿綉，里邊盛着瓜穰兒。西門慶觀翫良久，滿心歡喜。遂把順袋放在書廚內，錦托兒褪於袖中。正在凝思之際，忽見吳月娘驀地走來，掀開簾子，見倘在床上，王經扒着替他打腿。便說道：「你怎的只顧在前頭，就沒進去了？屋里擺下粥了。你告我說，你心里怎的？只是恁沒精神！」西門慶道：「不知怎的，心中只是不耐煩，害腿疼。」月娘道：「想必是春氣起了。你吃了藥也，等慢慢來。」一面請到房中，打發他吃了粥。因說道：「大節下，你也打起精神兒來。今日門外花大舅生日，請你往那里走走去，再不叫將應二哥；他也不在了，與花大舅做生日去了。你整治下酒菜兒，我往燈巿舖子內，和他二舅吃回酒坐坐罷。」月娘道：「你備馬去，我叫丫鬟整理。」這西門慶一面分付玳安備馬，王經跟隨，穿上衣裳，逕到獅子街燈巿里來。但見燈巿中車馬轟雷，燈毬燦綵，遊人如蟻，十分熱鬧。

「大平時序好風催，  羅綺爭馳鬬錦〈廴回〉；

鰲山高聳青雲上，  何處遊人不看來。」

西門慶看了回燈，到獅子街房子門首下馬，進入里面坐下。慌的吳二舅、賁四都來聲喏。門首買賣，甚是興勝。來昭妻一丈青，又早書房內籠下火，拿茶吃了。不一時，家中吳月娘使琴童兒、來安兒，拿了兩方盒點心上嗄飯菜蔬，鋪內有南邊帶來豆酒，打開一罎，擺在樓上，坐着炭火，請吳二舅與賁四輪番吃酒。樓窗外就着見燈巿往來人烟不斷，諸行貨殖如山。吃至飯後的時分，西門慶使王經對王六兒說去。王六兒听見西門慶來，家中又整治下春臺果盒酒肴等候。西門慶分付來昭：「將這一卓酒菜晚夕留着，與二舅、賁四在此上宿吃，不消拏回家去了。」又教琴童提送一罎酒過王六兒這邊來。西門慶於是騎馬，逕到他家。婦人打扮迎接，到明間內，插燭也似磕了四個頭。說道：「迭承你厚禮，怎的兩次請你不去？」王六兒道：「爹倒說的好，我家中再有誰？不知怎的這兩日只是心里不好，茶飯兒也懶吃，做事沒入腳處！」西門慶道：「敢是想你家老公？」婦人道：「我那里想他，倒是見爹這一向不來，不知怎的怠慢着爹了，爹把我網巾圈兒打靠後了，只怕另個有心上的人兒了！」西門慶笑道：「那里有這個道理？倒因家中節間擺酒，忙了兩日。」婦人道：「說昨日爹家中請堂客來？」西門慶道：「便是你大娘吃過人家兩席節酒，須得請人回席。」婦人道：「請了那幾位堂客？」西門慶便說某人某人，從頭訴說一遍。婦人道：「看燈酒兒，只請要緊的，就不請俺每請兒了？」西門慶道：「不打緊，到明日正月十六日，還有一席，可請你每眾夥計娘子走走去。是必到根前，又推故不去着？」婦人道：「娘若賞個帖兒來，怎敢不去？不是因前日他小大姐罵了申二姐，教他好不抱怨說俺每。他那日要不去來，倒是俺每攛掇了他去了。落後罵了來，好不在這里哭。俺每到沒意思剌剌的！落後又教爹娘費心，送了盒子，并那一兩銀子來安撫了他，纔罷了。不知原來家中小大姐這等等藻暴性子，就是打狗，也看主人面！」西門慶道：「你不知這小油嘴，他好不兜胆的性，着緊把我也擦扛的眼直直的！也見他教你唱，唱個兒與他听罷了。誰教你不唱，又說他來？」婦人道：「耶嚛，嚛嚛！他對我說，他凡時說他來！走來指着臉子，就罵他起身；罵的他來，在我這里好不醜的三行鼻涕兩行眼淚的哭！我這里留他住了一夜，纔打發他去了。」說了一回，丫鬟拿茶吃了。小廝進財兒買了點心鮮魚嗄飯來，老馮婆子在廚下整理，又走來上邊與西門慶磕頭。西門慶與了他約三四錢一塊銀子，說道：「從你娘沒了，就不常往我那里走走去？」婦人道：「沒他主兒，那里着落？倒常時來我這邊和我做伴兒。」不一時，房中收拾乾淨，婦人請西門慶房中坐的，問：「爹用了午飯不曾？」西門慶道：「我早辰家中吃了些粥，剛纔陪你二舅又吃了兩個點心，且不吃些甚麼理。」一面放卓兒，設擺春臺，安排上酒來。卓上無非是節食美饌，佳殽菓菜之類。婦人令王經打開荳酒，篩將上來，陪西門慶做一處飲酒。婦人問道：「我稍來的那物件兒，爹看見來？都是奴旋剪下頂中一柳頭髮親手做的。管情爹見了愛。」西門慶道：「多謝你厚情。」飲至半酣，見房內無人，西門慶袖中取出來套在龜身下。兩根錦帶兒，扎在腰間，龜頭又帶着景東人事，用酒服下胡僧藥下去。那婦人用手搏弄，弄的那話登時奢稜跳腦，橫觔皆現，色若紫肝，比銀托子和白綾帶子又不同。西門慶摟婦人坐在懷內，那話插進牝中，在上面兩個一遞一口飲酒咂舌頭。婦人把菓仁兒用舌尖哺與西門慶吃，直頑笑吃至掌燈。馮媽媽廚下做了猪肉韮菜餅兒拿上來，婦人陪西門慶每人吃了兩個，丫鬟收下去。兩個在里間廂成的煖炕上，撩開錦幔，二人解衣就寢。婦人知道西門慶好點着燈行房，把燈臺移在明間炕邊一張卓上安放，一面將紙門關上，澡牝乾淨，換了一雙大紅潞紬白綾平底鞋兒，穿在腳上，脫了褲兒，鑽在被窩里與西門慶做一處，相摟相抱睡了一回。原來西門慶心中，只想着何千戶娘子藍氏，慾情如火，那話十分堅硬，先令婦人馬伏在下，那話放入庭花內，極力〈扌扉〉硼了，約二三百度，〈扌扉〉硼的屁股連聲響喨，婦人用手在下，操着秘心子，口中叫達達如流水。於是心中還不美意，起來披上白綾小襖，坐在一隻枕頭上，婦人仰臥，尋出兩條腳帶，把婦人兩隻腳拴在兩邊護炕柱兒上，賣了個金龍探爪，將那話放入牝中。少時，沒稜露腦，淺抽深送；次後，半出半入，纔進長驅。恐其婦人害冷，亦取紅綾短襦，蓋在他身上。這西門慶乘其酒興，把燈光挪近根前，垂首翫其出入之勢，抽徹至首，復送至根，又數百回。婦人口中百般柔聲顫語，都叫將出來，西門慶又取粉的膏子藥，塗在龜頭上攮進去，婦人陰中麻癢不能當，急令深入，兩相迎就。這西門慶故作逗遛，戲將龜頭濡〈扌晃〉其牝口，又挑弄其花心，不肯深入。急的婦人淫津流出，如蝸之吐涎，往來滯的牝戶，翻覆可愛。燈光影里，見他兩隻腿兒，穿着大紅鞋兒，白生生腿兒，蹺在兩邊，吊的高高的，一往一來，一衝一撞，其興不可遏。因口呼道：「淫婦，你想我不想？」婦人道：「我怎不想達達，只要你松栢兒冬夏長青，便好。休要日遠日疎，頑耍膩了，把奴來也不理，奴就想死了罷了！敢和誰說？有誰知道？必是俺那王八來家，我也不和他說。想他恁在外邊做買賣，有錢不養老婆的，他肯掛念我？」西門慶道：「我的兒，你若一心在我身上，等他來家，我爽利替他另娶一個，你只長遠等着我便了。」婦人道：「我達達，等他來家，好歹替他娶了一個罷！或把我放在外頭，或是招我到家去，隨你心里。淫婦爽利把不值錢的身子，拚與達達罷，無有個不依你的。」西門慶道：「我知道。」兩個說話之間，又幹勾兩頓飯時，方纔精拽。解卸下婦人腳帶來，摟在被窩內，並頭交股，醉眼朦朧，一覺直睡到三更天氣方醒。西門慶起來穿衣淨手，婦人開了房門，叫丫鬟進來，再添美饌，復飲香醪，滿斟暖酒，又陪西門慶吃了十數盃，不覺醉上來，纔點茶來漱了口，向袖中掏出一紙帖兒，遞與婦人：「問甘夥計鋪子里取一套衣服你穿，隨你要甚花樣。」那婦人萬福謝了，送出門。王經打着燈籠，玳安、琴童籠着馬，打發上了馬，婦人方纔關門。這西門慶身穿紫羊絨褶子，圍着風領，騎在馬上。那時也有三更時分，天氣有些陰雲，昏昏慘慘的月色，街巿上靜悄悄，九衢澄淨，嗚柝唱號提鈴。打馬正過之次，剛走到西首那石橋兒根前，忽然見一個黑影子，從橋底下鑽出來，向西門慶一拾，那馬見了只一驚躲，西門慶在馬上打了着個冷戰，醉中把馬加了一鞭，那馬搖了搖鬃，玳安、琴童兩個用力拉着嚼環，收熬不住，雲飛般望家奔將來，直跑到家門首方止。王經打着燈籠，後邊跟不上。西門慶下馬，腿軟了，被左右扶進，逕在前邊潘金蓮房中來。此這一不來倒好；正是：

「失脫人家逄五道，  濱冷餓餽撞鍾馗。」

原來金蓮從後邊來，還沒睡，渾衣倒在炕上，等待西門慶。听見來了，慌的砧碌扒起來，向前替他接衣服。見他吃的酩酊大醉，也不敢問他。這西門慶隻手搭伏着他肩膊上，摟在懷里，口中喃喃吶吶說道：「小淫婦兒，你達達今日醉了，收拾鋪我睡也。」那婦人扶他上炕，打發他歇下。那西門慶丟倒頭在枕頭上，鼾睡如雷，再搖也搖不醒。然後婦人脫了衣裳，鑽在被窩內，慢慢用手腰里摸他那話，猶如綿軟，再沒些硬朗氣，更不知在誰家來？翻來覆去，怎禁那慾火燒身，淫心蕩意。不住用手只顧捏弄，蹲下身子，被窩內替他百計品咂，只是不起。急的婦人要不的。因問西門慶：「和尚藥在那里放着哩？」推了半日，推醒了。西門慶酩酊里罵道：「怪小淫婦，只顧問怎的！你又教達達擺布你？你達今日懶待動彈。藥在我袖中金穿心盒兒內，你拏來吃了，有本事品弄的他起來，是你造化。」那婦人便去袖內摸出穿心盒，打開里面，只剩下三四丸藥兒。這婦人取過燒酒壺來。斟了一鍾酒，自己吃了一丸。還剩三丸，恐怕力不效，千不合，萬不合，拏燒酒 都送到西門慶口內。醉了的人，曉的甚麼，合着眼只顧吃下去。那消一盞熱茶時，藥力發作起來，婦人將白綾帶子拴在根上，那話躍然而起。但見裂瓜頭凹眼圓睜，落腮鬍挺身直竪，婦人見他共顧睡，於是騎在他身上，又取膏子藥安放馬眼內，頂入牝中。只顧揉搓，那話直抵苞花窩里，覺翕翕然渾身酥麻，暢美不可言。又兩手據按，舉股一起一坐那話沒稜露腦，約一二百回，初時澀滯，次後淫水浸出，稍沾滑落，西門慶由着他掇弄，只是不理。婦人情不能當，以舌親於西門慶口中，兩手摟着他脖項，極力揉搓，左右偎擦，塵柄盡沒至根，止剩二卵在外。用手摸之，美不可言，淫水隨拭隨出，比三鼓，凡五換巾帕，婦人一連丟了兩次。西門慶只是不泄，龜頭越發脹的色若紫肝，橫觔皆現，猶如火熱。一回，害箍脹的慌，令婦人把根下帶子去了，還發脹不已。令婦人用口吮之，這婦人扒伏在他身上，用朱唇吞裹其龜頭，只顧往來不已。又勒勾約一頓飯時，那管中之精，猛然一股，邈將出來，猶水銀之瀉筒中相似，忙用口接嚥不及，只顧流將起來。初時還是精液，往後盡是血水出來，再無個收救。西門慶已昏迷去，四肢不收。婦人也慌了，急取紅棘與他吃下去。精盡繼之以血，血盡出其冷氣而已。良久方止。婦人慌做一團，便摟着西門慶，問道：「我的哥哥，你心里覺怎麼的？」西門慶甦省了一回，方言：「我頭目森森然，莫知所矣。」「你今日怎的流出恁許多？」更不說他用的藥多了。看官听說：「一已精神有限，天下色慾無窮。」又曰：「嗜慾深者，其天機淺。」西門慶只知貪淫樂色，更不知油枯燈盡，髓竭人亡。原來這女色坑陷得人有成時必有敗。古人有幾句格言道得好：

「花面金剛，玉體魔王，綺羅粧做豺狼。法場斗帳，獄牢牙床，柳眉刀，星眼劍，絳唇鎗。口美舌香，蛇蝎心腸，共他者無不遭殃！纖塵入水，片雪投湯。秦楚強，吳越壯，為他亡！早知色是傷人劍，殺盡世人人不防！」

「二八佳人體似酥，  腰間仗劍斬愚夫；

雖然不見人頭落，  暗里教君骨髓枯。」

一宿晚景題過。到次日清早晨，西門慶起來梳頭，忽然一陣暈起來，望前一頭搶將去。早被春梅雙手扶住，不曾跌着，磕傷了頭臉。在椅子上坐了半日，方纔回過來。慌的金蓮連忙問道：「只怕你空心虛弱，且坐着吃些甚麼兒着出去也不遲。」一面使秋菊：「後邊取粥來，與你爹吃。」那秋菊走到後邊廚下，問雪娥：「熬的粥怎麼了？爹如此這般，今早起來害頭暈，跌了一交，如今要吃粥哩！」不想被月娘听見，叫了秋菊，問其端的。秋菊悉把西門慶梳頭，頭暈跌倒之事，告訴一遍。月娘不听便了，听了魂飛天外，魄散九霄。一面分付雪娥快熬粥，一面走來金蓮房中看視。見西門慶坐在椅子上，問道：「你今日怎的頭暈？」西門慶道：「我不知怎的？剛纔就頭暈起來。」金蓮道：「早時我和春梅在根前扶住了；不然，好輕身子兒，這一交和你善哩！」月娘道：「敢是你昨日來家晚了，酒多了頭沉？」金蓮道：「昨日往誰家吃酒，這咱晚纔來？」月娘道：「他昨日和他二舅在鋪子里吃酒來。」不一時，雪娥熬了粥，教秋菊拿着，打發西門慶吃。那西門慶拏起粥來，只吃了半甌兒，懶待吃，就放下了。月娘道：「你心里覺怎的？」西門慶道：「我不怎麼，只是身子虛飄飄的，懶待動彈。」月娘道：「你今日不往衙門中去罷？」西門慶道：「我不去了。消一回，我往前邊看着姐夫寫了帖兒，發帖兒去，十五日請周菊軒、荊南崗、何大人他每眾官吃酒。」月娘道：「你今日還沒吃藥，取奶來，把那藥你再吃上一服。是你連日張羅的，你有着辛苦勞碌了。」一面教春梅問如意兒擠了奶來，用盞兒盛着，教西門慶吃了藥，起身往前邊去。春梅扶着，剛走到花園角門首，覺眼便黑了，身子晃晃蕩蕩，做不的主兒，只要倒。春梅又扶回來了。月娘道：「依我，且歇兩日兒，請人也罷了。那里在乎在這一時上！今日在屋里將息兩日兒，不出去罷。」因說：「你心里要吃甚麼？我往後邊教丫鬟做來與你吃。」西門慶道：「我心里不想吃。」月娘到後邊，從新又審問金蓮：「他昨日來家不醉？再沒曾吃酒？與你行甚麼事？」那金蓮听了，恨不的生出幾個口來，說一千個沒有：「姐姐，你沒的說。他那咱晚來了，醉的行禮兒也不顧的，還問我燒酒 吃。教我拏茶當酒與他吃，只說沒了酒，好好打發他睡了。自從姐姐那等說了，誰和他有甚事來！倒沒的羞人子刺刺的！倒只怕外邊別處有了事來？俺每不知。若說家里，可是沒絲亳事兒！」月娘一面和玉樓都坐在一處，叫了玳安、琴童兩個，到根前軫問他：「你爹昨日在那里吃酒來？你實說便罷，不然有一差二錯，就在你這兩個囚根子身上！」那玳安咬定牙，只說獅子街和二舅、賁四吃酒，再沒往那里去。落後叫將吳二舅來問他，二舅道：「姐夫只陪俺每吃了沒多大回酒，就起身往別處去了。」這吳月娘听了，心中大怒，待二舅去了，把玳安、琴童儘力數罵了一頓，要打他二人。二人慌了，方纔說出昨日在韓道國老婆家吃酒來。那潘金蓮得不的一聲，就來了，說道：「姐姐剛纔埋怨起俺每來，正是冤殺旁人笑殺賊！俺每人人有面，樹樹有皮。姐姐那等說來，莫不俺每成日把這件事放在頭里！」又道：「姐姐，你再問這兩個囚根子，前日你往何千戶家吃酒，他爹也是那咱時分纔來，不知在誰家來？誰家一個拜年，拜到那咱晚！」玳安又生恐琴童說出來，隱瞞不住，遂把私通林太太之事，且說一遍。月娘方纔信乎，說道：「嗔道教我拏帖兒請他！我還說人生面不熟，他不肯來。怎知和他有連手！我說恁大年紀，描眉畫鬢兒的，搽的那臉倒相膩抹兒抹的一般，乾淨是個老浪貨！」玉樓道：「姐姐，沒見一個兒子也長恁大，大兒大婦，還幹這個營生！忍不住嫁了個漢子。」金蓮道：「那老淫婦有甚麼廉耻！也休要出這個醜！」月娘道：「我說只怕他不來，誰想他浪〈扌扉〉着來了！」金蓮道：「這個姐姐纔顯出個皂白來了，相韓道國家這個淫婦，姐姐還嗔我罵他罷？乾淨一家子都養漢，是個明王八，把個王八花子也裁派將來，早晚好做勾使鬼！」月娘道：「王三官兒娘，你還罵他老淫婦；他說你從小兒在他家使喚來！」那金蓮不聽便罷，聽了把臉掣耳朵帶脖子紅了，便罵道：「汗邪了那賊老淫婦！我平白在他家做甚麼？還是我姨娘在他家緊隔壁住。他家有個花園，俺每小時在俺姨娘家住，常過去和他家伴姑兒耍去，就說我在他家來，我認的他甚麼？是個張眼露睛的老淫婦！」月娘道：「你看那嘴頭子，人和你說話，你罵他！」那金蓮一聲兒不言語了。月娘主張雪娥做了些水角兒 ，拿了前邊與西門慶吃。正走到儀門首，只見平安兒逕直往花園中走，被月娘叫住，問道：「你做什麼？」平安兒道：「李銘叫了四個唱的，十五日擺酒用來回話，問擺的成，擺不成？我說還沒發帖兒哩。他不信，教我進來稟爹。」月娘罵道：「怪賊奴才，還擺甚麼酒？問甚麼？還不回那王八去哩，還來稟爹娘哩！」把平安兒罵的往外金命水命，走投無命！月娘走到金蓮房中，看着西門慶只吃了三四個水角兒。就不吃了。因說道：「李銘來回唱的，教我回倒他酒且擺不成，改了日子了，他去了。」西門慶點頭兒。西門慶自知一兩日好些出來。誰知過了一夜，到次日，下邊虛陽腫脹，不便處發出紅暈來了，連腎囊都腫的明滴溜如茄子大。但溺尿，尿管中猶如刀子犂的一般。溺一遭，疼一遭，外邊排軍當備下馬伺候，還等西門慶往衙門里大發放。不想又添出這樣症候來！月娘道：「你依我，拏帖兒回了何大人，在家調理兩日兒，不去罷。你身子恁虛弱，趁早使小廝請了任醫官教瞧瞧。你吃他兩貼藥過來，休要只顧躭著，不是事！你惹大的身量，兩日通沒大好吃甚麼兒，如何禁的？」那西門慶只是不肯吐口兒請太醫，只說：「我不妨事。過兩日兒好了，我還出去。」雖故差人拏帖兒，送假牌往衙門里去，在床上睡着，只是急藻沒好氣。應伯爵打聽得知走來看他。西門慶請至金蓮房中坐的。伯爵聲喏道：「前日打攪哥，不知哥哥心中不好。嗔道花大舅那里不去。」西門慶道：「我心中若好時，我去了。不知怎的懶待動彈！」伯爵道：「哥，你如今心內怎樣的？」西門慶道：「不怎的，只是有些頭暈起來，身子軟，走不的。」伯爵道：「我見你面容發紅色，只怕是火。教人看來不曾？」西門慶道：「房下說請任后溪來看我，我說又沒甚麼病，怎好請他的？」伯爵道：「哥你這個就差了。還請他來，看看怎的說。吃兩貼藥，散開這火就好了。春氣起，人都是這等，痰火舉發舉發。昨日李銘撞見我，說你使他叫唱的，今日請人擺酒；說你心中不好，改了日子。把我諕了一跳，教我今日早來看看哥。」西門慶道：「我今日連衙門中拜牌也沒去，送假牌去了。」伯爵道：「可知去不的。大調理兩個日兒出門。」吃畢茶，道：「我去罷，再來看哥。李桂姐會了吳銀兒，也要來看你哩。」西門慶道：「你吃了飯去。」伯爵道：「我一些不吃。」揚長出去了。西門慶於是使琴童兒往門外請了任醫官來，進房中診了脉，說道：「老先生此貴恙，乃虛火上炎，腎水下竭，不能既濟，乃是脫陽之症。須是補其陰虛，方纔好得。」封了五星銀了，討將藥來吃了，止住了頭暈，身子依舊還軟，起不來；下邊腎曩，越發腫痛，溺尿甚難。說畢，作辭起身去了。到後晌時分，李桂姐、吳銀兒坐轎子來看；每人兩個盒子，一盒菓餡餅兒，一盒玫瑰金餅，一副蹄，兩隻燒鴨 ，進房與西門慶磕頭，說道：「爹怎的心里不自在？」西門慶道：「你姐兒兩個自恁來看看便了，如何又費心買禮兒？」因說道：「我今年不知怎的，痰火發的重些。」桂姐道：「還是爹這節間酒吃的多了，清潔他兩日就好了。」坐了一回，走去李瓶兒那邊屋里，與月娘眾了見節。請到後邊，擺茶畢，又走來前邊，陪西門慶坐的說話兒。只見伯爵又陪了謝希大、常時節來望。西門慶教玉筲搊扶他起來坐的，留他三在房內放卓兒吃酒。謝希大道：「哥用了些粥不曾？」玉筲把頭扭着不答應。西門慶道：「我還沒吃粥，嚥不下去。」希大道：「拏粥，等俺每陪哥吃些粥兒還好。」不一時，拿將粥來。玉筲拏盞兒伺候，眾人陪着吃點心下飯。西門慶拿起粥來，只扒了半盞兒，就不吃下去。月娘和李桂姐、吳銀兒都在李瓶兒那邊坐的管待。伯爵問道：「李桂姐與銀姐來了，怎的不見？」西門慶道：「在那邊坐的。」伯爵因令來安兒：「你請過來唱一套兒，與你爹聽。」那吳月娘恐怕西門慶不耐煩，攔着，只說吃酒哩，不教過來。眾人吃了一回酒，說道：「哥，你陪着俺每坐，只怕勞碌着你。俺每去了，你自在側側兒罷。」西門慶道：「起動列位掛心！」三人於是作辭去了。應伯爵走出小院門，叫玳安過來分付：「你對你大娘說，你就說應二爹說來，你爹面上變色，有些滯氣，不好。早尋人看，他大街上胡太醫，最治的好痰火，何不使人請他看看？休要躭遲了！」玳安不敢怠慢，走來告訴月娘。月娘慌進房來，對西門慶說：「方纔應二哥對小廝說，大街上胡太醫看的痰火，你何不請他來看看來？」西門慶道：「胡太醫前番看李大姐不濟，又請他？」月娘道：「藥醫不死病，佛度有緣人。看他不濟，只怕有緣，吃了他的藥兒，好了是的。」西門慶道：「也罷，你請他去。」不一時，使棋童兒請了胡太醫來。適有吳大舅來看，陪他到房中看了脉，對吳大舅、陳經濟說：「老爹是個下部蘊毒，若久而不治，卒成溺血淋之疾，乃是忍便行房。」又封了五星藥金，討將藥來吃下去，如石沉大海一般，反溺不出來。月娘慌了，打發桂姐、吳銀兒去了。又請何老人兒子何春泉來看，又說是癃閉便毒，一團膀胱邪火，趕到這邊下來；四肢經絡中，又有濕痰流聚，以致心腎不交。封了五錢藥金，討將藥來，越發弄的虛陽舉發，塵柄如鐵，晝夜不倒。潘金蓮晚夕不知好歹，還騎在他上邊，倒澆燭掇弄，死而復甦者數次。到次日，何千戶要來望，先使人來說。月娘便對西門慶道：「何大人便來看你，我扶住你往後邊去罷。這邊隔二偏三，不是個待人的。」那西門慶點頭兒，於是月娘替他穿上煖衣，同金蓮肩搭搊扶著，往離了金蓮房，往後邊上房，鋪下被褥高枕，安頓他在明間炕上坐的。房中收拾乾淨，焚下香。不一時何千戶來到，陳經濟請他到於後邊臥房，看見西門慶坐在病榻上，說道：「長官，我不敢作揖。」因問：「貴恙覺好些？」西門慶告訴：「上邊火倒退下了，只是下卵腫毒當不的。」何千戶道：「此係便毒。我學生有一相識，在東昌府探親。昨日新到舍下，有一封書下。乃是山西汾州人氏，姓劉號橘齋，年半百，極看的好瘡毒。我就使人請他來看看長官貴恙。」西門慶道：「多承長官費心，我這里就差人請去。」何千戶吃畢茶，說道：「長官你耐煩保重。衙門中事，我每日委答應的，遞事件與你，不消掛意。」西門慶舉手道：「只是有勞長官了。」作辭出門。西門慶這里隨即差玳安拏帖兒，同何家人請了這劉橘齋來。看了脉，并不便處。連忙上了藥，又封一貼煎藥來。西門慶答賀了一疋杭州絹，一兩銀子，吃了他頭一盞藥，還不見動靜。那日不想鄭愛月兒送了一盒鴿子雛兒 ，一盒菓餅頂皮酥，坐轎子來看西門慶。進門花枝招颭，綉帶飄飄，與西門慶磕着頭，說道：「不知道爹不好，桂姐和銀姐好人兒，不對我說聲兒，兩個就先來了。看的爹遲了，休怪！」西門慶道：「不遲，又起動你媽費心，又買禮來！」愛月兒笑道：「甚麼大禮！惶恐的要不的。」因說：「爹清減的恁樣的！每月飲饌，也用些兒？」月娘道：「用的倒好了，吃不多兒。今日早辰，只吃了些粥湯兒，還沒些吃甚麼兒。剛纔太醫看了去了。」愛月兒道：「娘，你分付姐把鴿子雛兒頓爛一個兒來 ，等我勸爹進些粥兒。你老人家不吃，恁惹大身量，一家子金山也似靠着你，都怎麼樣兒的！」月娘道：「他只害心口內攔着，吃不下去。」愛月兒道：「爹你依我說，把這飲饌兒逐日就懶待吃，須也強吃些兒，怕怎的？人無根本，水食為命。終須但用的，有枉脱塀戧些兒。不然，越發淘淥的身子空虛了！」不一時，頓爛了鴿子雛兒，小玉拿粥上來，十香甜醬瓜，茄粳粟米粥兒。這鄭月兒跳上炕去，用盞兒托着，跪在西門慶身邊，一口口喂他。強打着精神，只吃上上半盞兒，揀了兩筯兒鴿子雛兒在口內，就搖頭兒不吃了。愛月兒道：「一來也是藥，二來還虧我勸爹，都怎的也進了些飲饌兒。」玉筲道：「爹每常也吃，不似今日月姐來勸着吃的多些。」月娘一面擺茶與愛月兒吃，臨晚管待酒饌，與了他五錢銀子，打發他家去。愛月兒臨出門，又與西門慶磕頭，說道：「爹你耐心兒將息兩日兒，我再來看你。」比及到晚夕，西門慶又吃了劉橘齋第二貼藥，遍身痛，叫喚了一夜。到五更時分，那不便腎囊腫脹破了，流了一灘鮮血，龜頭上又生出疳瘡來，流黃水不止。西門慶不覺昏迷過去。月娘眾人慌了，都守着看視。見吃藥不效，一面請了劉婆子，在前邊捲棚內與西門慶點人燈跳神。一面又使小廝往周守禦家內，訪問吳神仙在那里，請他來看西門慶；他原相他，今年有嘔血流膿之灾，骨瘦形衰之病。賁四說：「也不消問周老爹宅內去；如今吳神仙見在門外土地廟前，出着個卦肆兒，又行醫又賣卦，人請他，不爭利物，就去看治。」月娘連忙就使琴童把這吳神仙請將來。進房看了西門慶，不似往時，形容消減，病體懨懨，勒着手帕，在於臥榻。先診了脉息，說道：「官人乃是酒色過度，腎水竭虛；是太極邪火，聚於慾海。病在膏肓，難以治療。吾有詩八句，說與你聽。只因他：

「醉飽行房戀女娥，  精神血脉暗消磨，

遺精溺血流白濁，  燈盡油乾腎水枯；

當時祇恨歡娛少，  今日翻為疾病多，

玉山自倒非人力，  總是盧醫怎奈何！」

月娘見他治不的了，說道：「既下藥不好，先生看他命運如何？」吳神仙搯指尋紋，打算西門慶八字，說道：「屬虎的，丙寅年，戌申月，壬午日，丙辰時，今年戊戌流年，三十三歲算命，見行癸亥運，雖然是火土傷官，今年戊土來剋壬水，歲傷旱，正月又是戊寅月，三戊沖辰，怎麼當的？雖發財發福，難保壽源！有四句斷語不好。」說道：

「命犯災星必主低，  身輕煞重有灾危；

時日若逄真太歲，  就是神仙也縐眉！」

月娘道：「命中既不好，先生你替他演演禽星如何？」這吳神仙鋪下禽遁干支，他說道：

「心月狐狸角木蛟，  絳幃深處不相饒，

常在月宮飛玉露，  慣從月下奪金標；

樂處化為真雞子，  死時還想爛甜桃，

天罡地煞皆無救，  就是王禪也徒勞。」

月娘道：「禽上不好，請先生替我圓圓夢罷。」神仙道：「請娘子說來，貧道圓。」月娘道：「我夢見大廈將頹，紅衣罩體，攧拆了碧玉簪，跌破了菱花鏡。」神仙道：「娘子莫怪我說，大廈將頹，夫君有厄；紅衣罩體，孝孝服臨身；攧拆了碧玉簪，姊妹一時失散；跌破了菱花鏡，夫妻指日分離。此夢猶然不好，不好！」月娘道：「問先生有解麼？」神仙道：「白虎當頭攔路，喪門魁在生災。神仙也無解，太歲也難推。造物已定，神鬼莫移！」月娘見命中無有救星，於是拏了一疋布謝了神仙，打發出門，不在話下。正是：

「卦裡陰陽仔細尋，  無端閑事莫閑心；

平生作善天加慶，  心不欺貧禍不侵。」

月娘見求神問卜，皆有凶無吉，心中慌了。到晚夕天井內焚香，對天發願，許下兒夫好了，要往泰安州頂上與娘娘進香掛袍三年。孟玉樓又許下逄七拜斗。獨金蓮與李嬌兒不許願心。西門慶自覺身體沉重，要便發昏過去，眼前看見花子虛、武大在他根前站立，問他討債。又不肯告人說，只教人廝守着他。見月娘不在根前，一手拉着潘金蓮，心中捨不的他，滿眼落淚，說道：「我的冤家，我死後，你姊妹們好好守着我的靈，休要失散了。」那金蓮亦悲不自勝，說道：「我的哥哥，只怕人不肯容我。」西門慶道：「等他來，等我和他說。」不一時吳月娘進來，見他二人哭的眼紅紅的，便道：「我的哥哥，你有甚話？對奴說幾句兒，也是奴和你做夫妻一場！」西門慶聽了，不覺哽咽，哭不出聲來，說道：「我覺自家好生不濟，有兩句遺言和你說。我死後你若生下一男半女，你姊妹好生待著，一處居住，休要失散了，惹人家笑話！」指着金蓮說：「六兒他從前的事，你躭待他罷！」說畢，那月娘不覺桃花臉上滾下珍珠來，放聲大哭，悲慟不止。西門慶道：「你休哭，聽我囑付你。」有駐馬聽為證：

「賢妻休悲，我有衷情告你知。妻你腹中是男是女，養下來看大成人，守我的家私。三賢九烈要貞心，一妻四妾，携帶着住。彼此光輝光輝！我死在九泉之下，口眼皆閉！」

月娘聽了，亦回答道：

「多謝兒夫，遺後良言教道奴。夫我本女流之輩，四德三從，與你那樣夫妻，平生作事不糢糊。守貞肯把夫名污？生死同途，一鞍一馬，不須分付！」

囑付了吳月娘，又把陳經濟叫到根前，說道：「姐夫，我養兒靠兒，無兒靠婿；姐夫就是我的親兒一般。我若有些山高水低，你發送了我入土，好歹一家一計，幫扶着你娘兒們過日子，休要教人笑話！」又分付：「我死後，段子鋪是五萬銀子本錢，有你喬親家爹。那邊多少本利，那找與他。教傅夥計把貨賣一宗交一宗，休要開了。賁四絨線鋪，本銀六千五百兩；吳二舅紬絨鋪是五千兩，都賣盡了貨物，收了來家。又李三討了批來，也不消做了，教你應二叔拏了別人家做去罷。李三、黃四身上還欠五百兩本錢，一百五十兩利錢未算，討來發送我。你只和傅夥計，守着家門這兩個鋪子罷！段子鋪占用銀二萬兩，生藥鋪五千兩。韓夥計、來保松江船上四千兩。開了河，你早起身往下邊接船去，接了來家，賣了銀子，交進來你娘兒們盤纏。前邊劉學官還少我二百兩；華主簿少我五十兩；門外徐四鋪內，還本利久我三百四十兩，都有合同見在，上緊使人催去。到日后，對門并獅子街兩處房子，都賣了罷，只怕你娘兒們顧攬不過來。」說畢。哽哽咽咽的哭了。陳經濟道：「爹囑付兒子，都知道了。」不徐顧，且守着月娘，拏榪子伺候。見月娘看看疼的緊了，不一時蔡老娘到了，登時生下一個孩子來。這屋裏裝柳西門慶停當，口內纔沒了氣兒，合家大小，放聲號哭起來。蔡老娘收裹孩兒，剪去臍帶，煎定心湯與月娘吃了，扶月娘煖炕上坐的。月娘與了蔡老娘三兩銀子，蔡老娘嫌少，說道：「養那位哥兒賞了我多少，還與我多少便了。休說這位哥兒，是大娘生養的。」月娘道：「比不的那時，有當家的老爹在此。如今沒了老爹，將就收了罷。待洗三來，再與你一兩就是了。」那蔡老娘道：「還賞我一套衣服罷。」拜謝去了。月娘甦省過來，看見廂子大開着，便罵玉筲道：「賊臭肉，我便昏了，你也昏了！廂子大開着，恁亂烘烘人走，就不說鎖鎖兒！」玉筲說：「我只說娘鎖了廂子，就不曾看見。」於是取鎖來搯。玉樓見月娘多心，就不肯在他屋里。走出對着金蓮說：「原來大姐姐恁樣的，死了漢子頭一日，就防範起人來了！」殊不知李嬌兒已偷了五定元寶往屋里去了。當下吳二舅、賁四往尚推官家買了一付棺材板來，教匠人解鋸成槨。眾小廝把西門慶抬出，停當在大廳上，請了陰陽徐先生來批書。不一時，吳大舅也來了。吳二舅、眾夥計，都在前廳熱亂，收燈捲畫，蓋上紙被，設放香燈幾席。來安兒專一打磬。徐先生看了手，說道：「正辰時斷氣，合家都不犯凶煞。」請問月娘，三日大殮，擇二月十六日破土出殯，也有四七多日子。一面管待徐先生去了，差人各處報喪，交牌印往何千戶家去。家中破孝搭棚，俱不必細說。到三日請僧人念倒頭經，挑出紙錢去，合家大小，都披蔴帶孝。女婿陳經濟斬衰治杖，靈前還禮。月娘在暗房中出不來。李嬌兒與玉樓陪堂客。潘金蓮管理庫房收祭卓。孫雪娥率領家人媳婦在廚下打發各項人茶飯。傅夥計、吳二舅管帳，賁四管孝帳，來興管廚，吳大舅與甘夥計陪待人客。蔡老娘來洗了三次，月娘與了一套紬子衣裳，打發去了。就把孩子不一時打夥兒，傅夥計、甘夥計、吳二舅、賁四、崔本都進來看視問安。西門慶一一都分付了一遍。眾人都道：「你老人家寬心，不妨事。」見一日來問安看者，也有許多。見西門慶不好的沉重，皆嗟嘆而去。過了兩日，月娘痴心，只指望西門慶還好，誰知天數造，三十三歲而去。到於正月二十一日，五更時分，相火燒身，變出風來，聲若牛吼一般，喘息了半夜。捱到早辰巳牌時分，鳴呼哀哉，斷氣身亡！正是：

「三寸氣在千般用，一旦無常萬事休！」

古人有幾句格言說得好：

「為人多積善，不可多積財；積善成好人，積財惹禍胎。石崇當日富，難免殺身災；鄧通飢餓死，錢山何用哉！今日非古比，心地不明白。只說積財好，反笑積善呆！多少有錢者，臨了沒棺材！」

原來西門慶一倒頭，棺材尚未曾預備。慌的吳月娘叫了吳二舅與賁四到根前，開了廂子，拏出四定元寶，教他兩個看材板去。剛打發去了，不防月娘一陣就害肚里疼，急撲進去看床上倒下，就昏運不省人事。孟玉樓與潘金蓮、孫雪娥都在那邊屋里七手八腳，替西門慶戴唐巾，裝柳穿衣服。忽聽見小玉來說：「俺娘跌倒在床上！」慌的玉樓、李嬌兒就來問視。月娘手按着害肚內疼，就知道決撒了！玉樓教李嬌兒守著月娘，他便就使小廝快請蔡老娘去。李嬌兒又使玉筲，前邊教如意兒來了。比及玉樓回到里面屋里，不見李嬌兒。原來李嬌兒趕月娘昏沉，房內無人，箱子開着，暗暗拏了五定元寶，往他屋裏去了。手中拏將一搭紙，見了玉樓，只說：「尋不見草紙，我往房里取草紙去來。」那玉樓也改名叫孝哥兒。未免送些喜麵親鄰與街坊鄰舍。都說：「西門慶大官人正頭娘子，生了一個墓生兒子，就與老頭同日同時；一頭斷氣，一頭生了個兒子。世間少有蹺蹊古怪事！」不說眾人理亂這庄事。且說應伯爵聞知西門慶沒了，走來吊孝哭泣。哭了一回，吳大舅、二舅正在捲棚內看着與西門慶傳影。伯爵走來與眾人見禮，說道：「可傷，做夢不知哥沒了！」要請月娘出來拜見。吳大舅便說：「舍妹暗房出不來。如此這般，就是同日添了個娃兒！」伯爵愕然道：「有這等事！也罷，也罷！哥有了個後代，這家當有了主兒了！」落後陳經濟穿着一身重孝，走來與伯爵磕頭！伯爵道：「姐夫，姐夫煩惱，你爹沒了，你娘兒們是死水兒了！家中凡事，要你仔細。有事不可自事專，請問你二位老舅主張。不該我說，你年幼，事體上還不大十分歷練。」吳大舅道：「二哥，你沒的說。我也有公事，不得閑，見有他娘在。」伯爵道：「好大舅，雖故有嫂子，外邊事怎麼理的？還是老舅主張！自古沒舅不生，沒舅不長。一個親娘舅，比不的別人。你老人家就是個都根主兒，再有誰大如你老人家的！」因問道：「有了發引的日期？」吳大舅道：「擇在二月十六日破土，三十日出殯，也在四七之外。」不一時，徐先生來到，祭告入殮，將西門慶裝入棺材內，用長命丁釘了。安放停當，題了名旌：誥封武略將軍西門公之柩。那日何千戶來吊孝，靈前拜畢，吳大舅與伯爵陪侍吃茶，問了發引的日期。何千戶分付手下該班排軍，會答應的，一個也不許動，都在這里伺候。直過發引之後方許回衙門當差。委兩名節級管領，如有違誤，呈來重治！又對吳大舅道：「如有外邊人拖久銀兩不還者，老舅只顧說來，學生即行追治。」吊孝畢，到衙門里，一面行文開鈌，申報東京本衛去了。話分兩頭，都說來爵、春鴻同李三，一日到袞州察院投下了書禮。宋御史見西門慶書上，要討古器批文一節，說道：「你早來一步便好。昨日已都派下各府買辦去了！」尋思間，又見西門慶書中封着金葉十兩，又不好違阻了的，須得留下春鴻、來爵、李三在公廨駐劄。隨即差快子拏牌，趕回東平府批文來，封回與與春鴻書中，又與了一兩路費，方取路回清河縣，往返十日光景。走進城，就聞得路上人說：「西門大官人死了！今日三日，家中念經做齋哩！」這李三就心生奸計，路上說念來爵、春鴻：「將此批文按下，說宋老爹沒與來。咱每都投到大街張二官府那里去罷！你二人不去，我與你每人十兩銀子，到家隱住不拏出來就是了！」那來爵見財物，倒也肯了。只春鴻些不肯，口里含糊應諾。到家見門首挑着紙錢，僧人做道場，親朋吊喪者，不計其數。這李三就分路回家去了。來爵、春鴻見吳大舅、陳經濟磕了頭。問：「討的批文如何？怎的李三不來？」那來爵還不言語，這春鴻把宋御史書連批，都拏出來，遞與大舅，悉把李三路上與的十兩銀子，說的言語，如此這般，教他隱下休拏出來，同他投往張二官家去。「小的怎敢忘恩背義！敬奔家來。」吳大舅一面走到後邊，告訴月娘：「這個小的兒，就是個有恩的。叵耐李三這廝短命，見姐夫沒了幾日，就這等壞心！」因把這件事對應伯爵說：「李智、黃四借契上本利還欠六百五十兩銀子。趁着剛纔何大人分付，把這件寫紙狀子，呈到衙門里，教他替俺追追這銀子出來，發送姐夫！他同寮間，自恁要做分上。這些事兒，莫肯不依！」伯爵慌了說道：「李三卻不該行此事！老舅快休動意，等我和他說罷。」於是走到李三家，請了黃四來一處計較，說道：「你不該先把錢子遞與小廝，倒做了管手；狐狸打不成，倒惹了一屁股腰！他如今恁般恁般，要拏文書提刑所告你每哩！常言道：『官官相護』；何況又同寮之間，費恁難事？你等原抵鬬的過他？依我，不如此如此，這般這般，悄悄送上二十兩銀子與吳大舅，只當袞州府幹了事來了。我聽得說，這宗錢粮，他家已是不做了，把這批文難得掣出來，咱投張二官那里去罷。你每二人，再湊得二百兩，少了也拏不出來，再備辦一張祭卓，一者祭奠大官人，二者交這銀子與他，另立一紙欠結。你往後有了買賣，慢慢還他就是了。這個一舉而兩得，又不失了人情，有個始終！」黃四道：「你說的是！李三哥，你幹事忒慌速些了！」真個到晚夕，黃四同伯爵送了二十兩銀子到吳大舅家，如此這般：「討批文一節，累老舅張主張主！」這吳大舅已聽他妹子說，不做錢粮；何況又黑眼見了白晃晃銀子，如何不應承？於是收了銀子，到次日，李智、黃四備了一張插卓，猪首三牲，二百兩銀子，來與西門慶祭奠。吳大舅對月娘說了，拏出舊文書，從新另立了四百兩一紙久帖，饒了他五十兩。余者教他做上買賣，陸續交還。把批文交付與伯爵手內，同往張二官處合夥，上納錢粮去了，不在話下。正是：

「金逄火煉方知色，  人與財交便見心。」

有詩為證：

「造物於人莫強求，  勸君凡事把心收；

你今貪得收人業，  還有收人在後頭。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

