%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第八十七回　
\chapter{王婆子貪財受報\KG 武都頭殺嫂祭兄}

「平生作善天加福，  若是剛強定禍殃，

舌為柔和終不損，  齒因堅硬必遭傷；

杏桃秋到多零落，  松栢冬深愈翠蒼，

善惡到頭終有報，  高飛遠走也難藏。」

話說陳經濟僱頭口起身，叫了張團練一個伴當跟隨，早上東京去不題。都表吳月娘打發潘金蓮出門，次日使春鴻叫薛嫂兒來，要賣秋菊。這春鴻正走到大街，撞見應伯爵，叫住問春鴻：「你往那裡去？」春鴻道：「家中大娘使小的叫媒人薛嫂兒來。」伯爵問：「叫媒人做甚麼？」春鴻道：「賣五娘房裡秋菊丫頭。」伯爵又問：「你五娘為甚麼打發出來，在王婆子家住着，說要尋人家嫁人，端的有此話麼？」這春鴻便如此這般：「因和俺姐夫有些說話，大娘知道了，先打發了春梅小大姐，然後打了俺姐夫一頓，趕出往家去了。昨日纔打發出俺五娘來。」伯爵聽了，點了點頭兒，說道：「原來你五娘和你姐夫有楂兒，看不出人來！」又向春鴻說：「孩兒，你爹已是死了，你只顧還在他家做甚麼？終是沒出產。你心裡還要歸你南邊去？這裡尋個人家跟罷，心下如何？」春鴻道：「便是這般說老爹已是沒了，家中大娘好不嚴緊。各處買賣都收了，房子也賣了，琴童兒、畫童兒多走了，也攬不過這許多人口來。小的待回南邊去，又沒順便人帶去。這城內尋個人家跟，又沒個門路。」伯爵道：「傻孩兒！人無遠見，安身不牢。千山萬水，又往南邊去做甚？誰人帶去？你肚裏會幾句唱，愁這城內尋不出主兒來答應？我如今舉保個門路與你。如今大街坊張二老爹家，有萬萬貫家財，百間房屋，見頂補了你爹在提刑院做掌刑千戶。如今你二娘，又在他家做了二房。我把你送到他宅中答應他。他見你會唱南曲，管情一箭就上垛，留下你做親隨大官兒。又不比你在這家裡，他性兒又好，年紀小小，又倜儻，又好愛好，你就是個有造化的。」這春鴻扒到地下，就磕了個頭：「有累二爹！小的若見了張老爹，得一步之地，買禮與二爹磕頭。」伯爵一把手拉着春鴻說：「傻孩兒，你起來，我無有個不作成人的，肯要你謝？你那得錢兒來？」春鴻道：「小的去了，只怕家中大娘找尋小的怎了？」伯爵道：「這個不打緊，我問你張二老爹討個帖兒，封一兩銀子與他家。他家銀子不敢受，不怕把你不雙手兒送了去。」說畢，春鴻往薛嫂兒家，叫了薛嫂兒，見月娘，領秋菊出來，只賣了五兩銀子，交與月娘，不在話下。都說應伯爵領春鴻到張二官宅裡見了。張二官見他生的清秀，又會唱南曲，就留下他答應。使拏拜帖兒，封了一兩銀子，往西門慶家討他箱子。那日吳月娘家中，正陪雲離守娘子范氏吃酒。先是雲離守襲過哥雲將參將指揮，補在清河左衛做同知。見西門慶死了，吳月娘守寡，手裡有東西，就安心有垂涎圖謀之意。此日正買了八盤羹果禮物，來看月娘。見月娘生了孝哥，范氏房內亦有一女，方兩月兒，要與月娘結親。那日吃酒，遂兩家割衫襟，做了兒女親家，留下一雙金環為定禮。聽見玳安兒拏進張二官府帖兒，并一兩銀子，說：「春鴻投在他家答應去了。使人來討他箱子衣服。」月娘見他現做提刑官，不好不與他，銀子也不曾收，只得把箱子與將出來。初時應伯爵對張二官說：「西門慶第五娘子潘金蓮，生的標致，會一手琵琶，百家詞曲，雙陸象棋，無不通曉，又會寫字。因為年小守不的，又和他大娘子合氣，今打發出來，在王婆家聘嫁人。」這張二官一替兩替，使家人拏銀子往王婆家相看。王婆只推他大娘子分付，不倒口要一百兩銀子。那人來回講了幾遍，還到八十兩上，王婆還不吐口兒。落後春鴻到他宅內，張二官聽見春鴻說，婦人在家養着女婿，因為如此，打發出來。這張二官就不要了。對着伯爵說：「我家現放着十五歲未出幼兒子，上學攻書，要這樣婦人來家做甚？」又續見李嬌兒說，金蓮當初用毒藥擺佈死了漢子，被西門慶占將來家，又偷小廝，把第六個娘子生了兒子，娘兒兩人，生生吃他害殺了。以此張二官就不要了。話分兩頭，都說春梅賣到守備府中，守備見他生的標致伶俐，舉止動人，心中大喜。與了他三間房住，手下使一個小丫鬟，就一連在他房中歇了三夜三日，替他裁了兩套衣裳。薛嫂兒去，賞了薛嫂五錢銀子。又買了個使女扶侍他，立他做二房。大娘子一目失明，吃長齋念佛，不管閑事。還有生姐兒的孫二娘，在東廂房住。春梅在西廂房，各處鑰匙，都教他掌管，甚是寵愛。他一日，聽薛嫂兒說，潘金蓮出來了，在王婆家聘嫁。這春梅晚夕，啼啼哭哭，對守備說：「俺娘兒兩個在一處廝守這幾年，他大氣兒不曾呵着我，把我當親女兒一般看承。自知拆散開了，不想今日他也出來了！你若肯娶他將來，俺娘兒們還在一處過好日子。」又說：「他怎的好模樣兒，諸家詞曲都會，又會彈琵琶。聰明俊俏，百伶百俐！屬龍的，今纔三十二歲兒。他若來，奴情願做第三的也罷。」於是把守備念轉了，使手下親隨張勝、李安，封了兩方手帕、二錢銀子，往王婆家相看。果然生的好個出色的婦人。王婆開口指稱：「他家大娘子，要一百兩銀子。」張勝、李安講了半日，還了八十兩，那王婆還不肯。走來回守備，又添了五兩，復使二人拏着銀子和王婆子說。王婆子只是假推：「他大娘子不肯，不轉口兒要一百兩，媒人錢要不要罷，天也不使空人！」這張勝、李安，只得又拏回銀子來稟守備。丟了兩日，怎禁這春梅晚夕哭哭啼啼：「好歹再添幾兩銀子娶了來和奴做伴兒，死也甘心！」守備見春梅只是哭泣，只得又差了大管家周忠，同張勝、李安氈包內拏着銀子，打開與婆子看，又添到九十兩上。婆子越發張致起來，說：「若九十兩到不的，如今提刑張二老爹家抬的去了。」這周忠就惱了，分付李安把銀子包了，說道：「三隻蟾沒處尋，兩腳老婆愁那裡尋不出來？這老淫婦連人也不識，你說那張二官府怎的？俺府裡老爺管不着你？不是新娶的小夫人再三在老爺跟前說念，要娶這婦人，平白出這些銀子要他何用？」李安道：「勒掯俺兩番三次來回走，賊老淫婦，越發鸚哥兒了！」拉周忠說：「管家哥，咱去來。到家回了老爺，好不好教牢子拏去，拶與他一頓拶子。這婆子終是貪着陳經濟那口食，由他罵，只是不言語。二人到府中回稟守備說：「已添到九十兩，還不肯。」守備說：「明日兌與他一百兩，拏轎子抬了來罷。」周忠說：「爺就添了一百兩，王婆子還要五兩媒人錢。且丟他兩日。他若張致，拏到府中，且拶與他一頓拶子，他纔怕！」看官聽說：大段潘金蓮生有地兒，死有處。不爭被周忠說這兩句，有分交，這婦人從前做過事，今朝沒興一起來！有詩為證：

「人生雖未有前知，  禍福因由更問誰；

善惡到頭終有報，  只爭來早與來遲。」

按下一頭，都說一人。單表武松自從西門慶墊發孟州牢城充軍之後，多虧小管營施恩看顧。次後施恩與蔣門神爭奪快活林酒店，被蔣門神打傷，央武松出力，反打了蔣門神一頓。不想蔣門神妹子玉蘭，嫁與張都監為妾，賺武松去，假捏賊情，將武松拷打，轉又發安平寨充軍。這武松走到飛雲浦，又殺了兩個公人，復回身殺了張都監、蔣門神全家老小，逃躲在施恩家。施恩寫了一封書，皮箱內封了一百兩銀子，教武松到安平寨與知寨劉高，教看顧他。不想路上聽見太子立東官，放郊天大赦，武松就遇赦回家。到清河縣下了文書，依舊在縣當差，還做都頭。來到狐中，尋見上鄰姚二郎，交付迎兒。那時迎兒已長大十九歲了，收攬來家，一處居住，打聽西門慶已死，「你嫂子出來了，如今還在王婆狐家，早晚嫁人。」這漢子聽了，舊仇在心。正是：

「踏破鐵鞋無處覓，  得來全不費工夫！」

次日，裏幘穿衣，逕出門來到王婆門首。金蓮正在簾下站着，見武松來，連忙閃入裡間去。武松掀開簾子，來問：「王媽媽在家？」那婆子正在磨上掃麵，連忙出來應道：「是誰叫老身？」見是武松，道了萬福。武松深深唱諾。婆子道：「武二哥，且喜！幾時回家了？」武松道：「遇赦回家，昨日纔到。一向多累媽媽看家，改日相謝。」婆子笑嘻嘻道：「武二哥比舊時保養，鬍子渣兒也有了，且是好身量，在外邊又學得這般知禮！」一面讓坐，點茶吃了。武松道：「我有一庄事和媽媽說。」婆子道：「有甚事？武二哥只顧說。」武松道：「我聞的人說，西門慶已是死了，我嫂子出來，在你老人家這裡居住。敢煩媽媽對嫂子說，他若不嫁人便罷，若是嫁人，如今迎兒大了，娶得嫂子家去，看管迎兒，早晚招個女婿，一家一計過日子，庶不教人笑話。」婆子初時還不吐口兒，便道：「他是在我這裡，倒不知嫁人不嫁人？」次後聽見武松重謝他，便道：「等我慢慢和他說。」那婦人便簾內聽見武松言語，要娶他看管迎兒；又見武松在外，出落得長大，身材胖了，比昔時又會說話兒。舊心不改，心下暗道：「這段姻緣，還落在他家手裡！」就等不得王婆叫他，自己出來，向武松道了萬福，說道：「既是叔叔還要奴家去看管迎兒，招女婿成家，可知好哩！」王婆道：「又一件，如今他家大娘子，要一百兩雪花銀子纔嫁人。」武松道：「如何要這許多？」王婆道：「西門大官人當初為了他使了許多，就打恁個銀人兒也勾了！」武松道：「不打緊，我既要請嫂嫂家去，就使一百兩也罷。另外破五兩銀子，謝你老人家。」這婆子聽見，喜歡的屁滾尿流，沒口說：「還是武二哥知禮，這幾年江湖上見的事多，真是好漢！」婦人聽了此言，走到屋裡，又濃點了一盞瓜仁泡茶 ，雙手遞與武松吃了。婆子問道：「如今他家要發脫的緊，又有三四處官戶人家爭着娶，都回阻了，價錢不兌。你這銀子，作速些便好。常言：『先下米，先吃飯。』千里姻緣着線牽。休要落在別人手內。」婦人道：「既要娶奴家，叔叔上緊些。」武松便道：「明日就來兌銀，晚夕請嫂嫂過去。」那王婆還不信武松有這些銀子，胡亂答應去了。到次日，武松打開皮箱，拏出小管營施恩與知寨劉高那一百兩銀子來，又另外包了五兩碎銀子，走到王婆家，拏天平兌起來。那婆子看見白晃晃擺了一卓銀子，口中不言，心內暗道：「雖是陳經濟許下一百兩，上東京去取，不知幾時到來？仰着合着，我見鐘不打，都打籌鐘？」又見五兩謝他，連忙收了。拜了又拜，說道：「還是武二哥曉禮，知人甘苦！」武松道：「媽媽收了銀子，今日就請嫂嫂過門。」婆子道：「武二哥且是好急性，門背後放花兒，你等不到晚了！也待我往他大娘子那裡交了銀子，纔打發他過去。」又道：「你今日帽兒光光，晚夕做個新郎。」那武松緊着心中不自在，那婆子不知好歹，又徯落他。打發武松出門，自己尋思：「他家大娘子自交我發脫，又沒和我則定價錢。我今胡亂與他一、二十兩銀子，滿纂的就是了。綁着鬼，也落他多一半養家。」一面把銀鑿下二十兩銀子，往月娘家裡交割明白。月娘問：「甚麼人家娶了去了？」王婆道：「兔兒沿山跑，還來歸舊窩！嫁了他小叔，還吃舊鍋裡粥去了！」月娘聽了，暗中跌腳；常言：仇人見仇人，分外眼睛明。與孟玉樓說：「往後死在他小叔子手裡罷了！那漢子殺人不斬眼，豈肯干休？」不說月娘家中嘆息，都表王婆交了銀子到家，下午時，教王潮兒先把婦人箱籠卓兒送過去。這武松在家，又早收拾停當。打下酒肉，安排下菜蔬。晚上婆子領婦人進門，換了孝，戴着新䯼髻，身穿紅衣服，搭着蓋頭。進門來，見明間內明亮亮點着燈燭，武大靈牌供養在上面，先自有些疑忌。由不的髮似人揪，肉如鈎搭。進入門來，到房中。武松分付迎兒把前門上了拴，後門也頂了。王婆見了，說道：「武二哥，我去罷，家裡沒人。」武松道：「媽媽請進房裡吃盞酒。」武松教迎兒拿菜蔬擺在卓上，須臾盪上酒來，請婦人和王婆吃酒。那武松也不讓，把酒斟上，一連吃了四、五碗酒。婆子見他吃得惡，便道：「武二哥，老身酒勾了，放我去，你兩口兒自在吃盞兒罷！」武松道：「媽媽且休得胡說，我武二有句話問你。」只聞颼的一聲響，向衣底掣出一把二尺長薄背厚刃扎刀子來，一隻手籠着刀靶，一隻手按住俺心，便睜圓怪眼，倒豎剛鬚，便道：「婆子休得吃驚！自古冤有頭，債有主，休推睡裡夢裡，我哥哥性命都在你身上。」婆子道：「武二哥，夜晚了，酒醉拏刀弄杖，不是耍處！」武松道：「婆子休胡說！我武二就死也不怕！等我問了這淫婦，慢慢來問你這老猪狗。若動一動步兒，身上先吃我王七刀子。」一面回過臉來，看着婦人罵道：「你這淫婦聽着，我的哥哥怎生謀害了？從實說來，我便饒你。」那婦人道：「叔叔如何冷鍋中豆兒爆，好沒道理！你哥哥自害心疼病死了，干我甚事？」說猶未了，武松把刀子忔楂的插在卓子上，用左手揪住婦人雲髻，右手匹胸提住，把卓子一腳踢番，碟兒盞兒都落地打得粉碎。那婦人能有多大氣脉？被這漢子隔卓子輕輕提將過來，拖出外間靈卓子前。那婆子見頭勢不好，便去奔前門走；前門又上了拴。被武松大扠步趕上，揪番在地，用腰間纏帶解下來，四手四腳綑住，如猿猴獻果一般，便脫身不得，口中只叫：「都頭不消動怒，大娘子自做出來，不干我事！」武松道：「老猪狗！我都知了，你賴那個？你教西門慶那廝墊發我充軍去，今日我怎生又回家了？西門慶那廝都在那裡？你不說時，先剮了這個淫婦，後殺愀這老猪狗！」提起刀來，便望那婦人臉上撇兩撇。婦人慌忙叫道：「叔叔且饒，放我起來，等我說便了。」武松一提，提起那婆娘，旋剝淨了，跪在靈卓子前。武松喝道：「淫婦快說！」那婦人諕的魂不附體，只得從實招說。將那時收簾子打了西門慶起，并做衣裳入馬通姦，後秉的踢傷了武大心坎，用何下藥，王婆怎地教唆下毒，撥置燒化，又怎的娶到家去，一五一十，從頭至尾說了一遍。王婆聽見，只是暗地叫苦，說：「傻才料，你老實說了，都教老身怎的支吾？」這武松一面就靈前一手揪着婦人，一手澆奠了酒，把紙錢點着，說道：「哥哥，你陰魂不遠，今日武二與你報仇雪恨！」那婦人見頭勢不好，纔待大叫，被武松向爐內撾了一把香灰塞在他口，就叫不出來了。然後劈腦揪番在地，那婦人掙扎，把䯼髻簪環都滾落了。武松恐怕他掙扎，先用油靴只顧踢他肋肢，後用兩隻腳踏他兩隻胳膊，便道：「淫婦自說你伶俐，不知你心怎麼生着？我試看一看！」一面用手去攤開他胸脯。說時遲，那時快，把刀子去婦人白馥馥心窩內，只一剜，剜了個血窟礲，那鮮血就邈出來。那婦人就星眸半閃，兩隻腳只顧登踏。武松口噙着刀子，雙手去斡開他胸脯，撲扢的一聲，把心肝五臟生扯下來，血瀝瀝供養在靈前。後方一刀割下頭來，血流滿地。迎兒小女在旁看見，諕的只掩了瞼。武松這漢子，端的好狠也！可憐這婦，正是：

「三寸氣在千般用，  一日無常萬事休！」

亡年三十二歲。但見：

「手到處青春喪命，刀落時紅粉亡身。七魄悠悠，已赴森羅殿上；三魂渺渺，應歸無間城中。星眸緊閉，直挺挺屍橫光地下，銀牙半咬，血淋淋頭在一邊離。好似初春大雪壓折金線柳，臘月狂風吹折玉梅花。這婦人綿媚不知歸何處，芳魂今夜落誰家？」

古人有詩一首，單悼金蓮死的好苦也：

「堪悼金蓮誠可憐，  衣服脫去跪靈前，

誰知武二持刀殺，  只道西門綁腿頑；

往事堪嗟一場夢，  今身不值半文錢，

世間一命還一命，  報應分明在眼前。」

當下武松殺了婦人，那婆子看見，大叫：「殺人了！」武松聽見他叫，向前一刀，也割下頭來，拖過屍首，一邊將婦人心肝五臟，用刀插在樓後房簷下。那時也有初更時分，倒扣迎兒在屋裏。迎兒道：「叔叔，我也害怕。」武松道：「孩兒，我顧不得你了！」武松跳過王婆家來，還要殺他兒子王潮兒。不想王潮合當不該死，聽見他娘這邊叫，就知武松行兇。推前門不開，叫後門也不應。慌的走去街上叫保甲，那兩鄰明知武松兇惡，誰敢向前？武松跳過墻來，到王婆房內，只見點着燈，房內一人也沒有。一面打開王婆箱籠，就把他衣服撒了一地。那一百兩銀子，止交與吳大娘二十兩，還剩了八十五兩，并些釵環首飾，武松一股皆休，都包裹了。提了朴刀，越後墻，趕五更挨出城門，投十字坡張青夫婦那裡躲住，做了頭佗，上梁山為盜去了。正是：

「平生不作縐眉事，  世上應無切齒人。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

