%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第五十五回　
\chapter{西門慶東京慶壽旦\KG 苗員外揚州送歌童}

「千歲蟠桃帶露携，  携來黃閣祝期頤，

八仙下降稱觴日，  七鳳團花織錦時；

六合五溪輸賀軸，  四夷三島獻珍奇，

羲和莫遣兩丸速，  願壽中朝帝者師。」

卻說任醫官看了脉息，依舊到廳上坐下。西門慶便開言道：「不知這病症看得何如？沒的甚事麼？」任醫官道：「夫人這的病，原是產後不慎調理，因此得來。目下惡路不淨，面帶黃色，飲食也沒些要緊，走動便覺煩勞。依學生愚見，還該謹慎保重。大凡婦人產後，小兒痘後，最難調理。略有些差池，便種了病根。如今夫人兩手脉息，虛而不實。按之散大，卻又軟不能自固。這病症都只為火炎肝腑，土虛木旺，虛血妄行。若今番不治，他後邊一發了不的了。」說畢。西門慶道：「如今該用甚藥纔好？」任醫官道：「只是用些清火止血的藥。黃栢知毋為君，其餘只是地黃、黃岑之類，再加減些吃下看住，就好了。」西門慶聽了，就叫書童封了一兩銀子，送任一官做藥本。任一官作謝去了。不一時，送將藥來。李瓶兒屋里煎服，不在話下。且說西門慶送了任醫官去，回來與應伯爵坐地。想起東京蔡太師壽旦已近，先期曾差玳安往杭州買辦龍袍錦繡，金花寶貝上壽禮物，俱已完備，即日要自往東京拜賀，算來日期已近，自山東來到東京，也有半個月日路程，連夜收拾行李進發，剛剛正好，再遲不的了。便進房來和月娘說知，如此這般。月娘道：「這咱時不說，如今忙匆匆的，你擇定幾時起身？」西門慶道：「明日起身也纔彀到哩，還得幾個日頭。」西門慶說畢，就走出外來，分付玳安、書童、畫童，打點衣服行李，明日跟隨東京走一遭。四個小廝，各各收拾行李不說。月娘便教小玉：「去請你各房娘，都來收拾你爹行李。」當下只有李瓶兒，一來有了孩子，二來服了藥，不出房來，其餘各房孟玉樓、潘金蓮一齊都到，走來的，多動手把皮廂、涼廂，裝了蟒衣、龍袍、段匹、上壽等物，共有二十多扛，又整頓了應用冠帶衣服等件，一齊完了。晚夕，三位娘子擺設酒餚和西門慶送行，席上西門慶各人叮囑了幾句，自進月娘房裡宿歇。次日把二十扛行李，先打發出門。又發了一張通行馬牌，仰經過驛遞，起夫馬迎送。各各停當，然后進李瓶兒房裡來，看了官哥兒，與李瓶兒說了句話，教他好好調理，我不久便來家看你。」那李瓶兒閣著淚道：「路上小心保重。」直送出廳來，和月娘、玉樓、金蓮打夥兒送出了大門。西門慶乘了涼轎，四個小廝騎了頭口，望東京進發。迤〈辶里〉行來，卻走了百里路程。那時日已傍晚，西門慶分付駐劄。驛官廝見送供應，過了一宵。明日天早，西門慶催促人馬，扛箱快行，一路看了些山明水秀。午牌時，打中火又行。路上相遇的，無非各路文武官員，進京慶賀壽旦的，也有進生辰摃的，不計其數。又行了十來日，算前途路已不多，趲到剛剛湊巧。宿了一晚，又行勾兩日，早到東京，進了萬壽城門。那時天色將晚，趕到龍德街牌樓底下，就投翟家屋裏住歇。那翟管家聞知西門慶到了，忙的出來迎接，各敘寒暄，吃了茶。西門慶叫玳安專管行李，一一交盤進了翟家裏來。翟謙交府幹收了，就擺酒和西門慶洗塵。不一時，只見剔犀官卓上列著幾十樣大菜，幾十樣小菜，都是珍羞美味，燕窩 、魚刺 絕好下飯，只沒有龍肝、鳳髓 ；其餘奇巧富麗，便是蔡太師自家受用，也不過如此。當直的拿著通天犀杯，斟上蔴姑酒兒，遞與翟謙。接過滴了天，然後又斟上來，把盞與西門慶，西門慶也回敬了。兩人坐下，糖果、熱楪、按酒之物，流水也似遞將上來。酒過兩巡，西門慶便對翟謙道：「學生此來，單為老太師慶壽，聊備些微禮，孝順太師，想不見卻。只是學生向有相攀的心，欲求親家預先稟過，但拜太師門下做個乾生子，也不枉了一生一世。不知可以啟口帶攜的學生麼？」翟謙道：「這個有何難哉？我們主人雖是朝廷大臣，卻也極好奉承，今日見了這般盛禮，自然還要陞選官爵，不惟拜做乾子，定然允哩！」西門慶聽說，不勝之喜。飲殼多時，西門慶便推不吃酒罷。翟管家道：「再請一杯，怎的不吃了？」西門慶道：「明日有正經事，卻不敢多飲。」再四相勸，只得又吃了一杯。翟管家賞了隨從人酒食，分付叫把牲口牽到後糟去。當下收過了家活，就請西門慶到後邊書房裏安歇。排下好描金暖床，絞綃帳兒。把銀鈎掛起，露出一床好錦被，香噴噴的。一班小廝扶侍西門慶脫衣脫襪，上床獨宿孤眠，西門慶一生不慣，那一晚好難捱過也。巴到天明，正待起身，那翟家門戶重掩著，那裡討水來淨臉？直挨到巳牌時分，纔有個人把匙鑰一路開將出來。隨后一個小廝拿著手巾，一個捧著銀面盆，傾了香湯，進書房來。西門慶梳洗完畢，戴上忠靖冠，穿著外蓋衣服，一個在書房裡坐。只見翟管家出來，和西門慶廝見了坐下。當直的托出一個朱紅合子，裡邊有三十來樣美味。一把銀壺，斟上酒來，吃早飯。翟謙道：「請用過早飯，學生先進府去和主翁說過，然后親家搬禮物進來。」西門慶道：「多勞費心。」酒過數杯，就拏早飯來吃了，收過家活。翟管家道：「且權坐一回，學生進府去便來。」翟家去不多時，忙跑來家向西門慶說：「老爺正在書房梳洗，外邊滿朝文武官員，都各伺候拜壽，未得廝見哩。學生已對老爺說過了，如今先進去拜賀，省的泯雜，學生也隨後便到了。」西門慶不勝歡喜，便教跟隨人拉同翟家幾個伴當，先把那二十扛金銀段疋，抬到太師府前，一行人應聲去了。西門慶冠帶，乘了轎來，只見亂哄哄的挨肩擦背，都是大小官員來上壽的。西門慶遠遠望見一個官員，也乘著轎進龍德坊來。西門慶仔細一認，倒是楊州苗員外。卻不想苗員外也望見西門慶了。兩個同下轎作揖，敘來寒溫。原來這苗員外是第一個財主，他身上也現做個散官之職。向來結交在蔡太師門下，那時也來上壽，恰遇了故人。當下兩個忙匆匆路次話了幾句，分手而別。西門慶來到太師府前，但見：

「堂開綠野，彷彿雲霄；閣起凌煙，依稀星斗。門前寬綽堪旋馬，閥閱嵬峨好豎。錦綉叢中，風送到畫眉聲巧，金銀惟裏，日映出琪樹花香。旃檀香，截成梁棟；醒酒石，滿砌階除。左右玉屏風，一個個九光紅拂；滿堂羅寶玩，一件件周鼎商彝。明晃晃懸掛著明珠十二，黑夜裡何用燈油；貌堂堂招致得珠履三千，彈短鋏盡皆名士。恁地九州四海，大小官員，多來慶賀；就是六部尚書，三邊總督，無不低頭。」正是：

「除卻萬年天子貴，  只有當朝宰相尊。」

西門慶恭身進了大門，只見中門關著不開，官員都打從角門而入。西門慶便問：「為何今日大事，卻不開大門？」翟管家道：「原來中門曾經官家行幸，因此人不敢打這門出入。」西門慶和翟管家進了幾重門，門上都是武官把守，一些兒也不混亂。見了翟謙，一個個都欠身問管家：「從何處來？」翟管家答道：「舍親打山東來拜壽老爺的。」說罷，又走過幾座門，轉幾個彎，無非是畫棟雕梁，金張甲第。隱隱聽見鼓樂之聲，如在天上的一般。西門慶又問道：「這裡民居隔絕，那裡來的鼓樂喧嚷。」翟管家道：「這是老爺教的女樂，一班共二十四人，也曉得天魔舞、霓裳舞、觀音舞，凡老爺早膳、中飯、夜燕，都是奏的。如今想是早膳了。西門慶聽言未了，又鼻子裏覺得異香馥馥，樂聲一發近了。翟管家道：「這裡老爺書房將到了，腳步兒放鬆些。」轉個迴廊，只見一座大廳如寶殿仙宮，廳前仙鶴孔雀，種種珍禽，又有那瓊花、曇花、佛桑花，四時不謝，開的閃閃爍爍，應接不暇。西門慶還未敢闖進，交翟管家先進去了，然后挨挨排排，走到堂前。堂上虎皮太師交椅上，坐一個大猩紅蟒衣的，是太師了。屏風後列有四三十個美女，一個個都宮樣粧束，執巾執扇，捧擁著他。翟管家也站在一邊。西門慶朝上拜了四拜，蔡太師也起身就羢單上回了個禮，這是初相見了。落后翟管家走近蔡太師耳邊，暗暗說了幾句話下來。西門慶理會的是那話了，又朝上拜四拜。蔡太師便不答禮，這四拜是認乾爺了，因受了四拜。后來都以父子相稱。西門慶開言道：「孩兒沒恁孝順爺爺。今日華誕，家裡備的幾件菲儀，聊表千里鵝毛之意。願老爺壽比南山。」蔡太師道：「這怎的生受！」便請坐下，當直的拏了把椅子上來，西門慶朝上作了個揖道：「告坐了。」就西邊坐地吃茶。翟管家慌跑出門來叫：「抬禮物的都進來。」二十來扛禮物，揭開了涼箱蓋，呈上一個禮目：大紅蟒袍一套、官綠龍袍一套、漢錦二十疋、蜀錦二十疋、火浣布二十疋、西洋布二十疋、其余花素尺頭共四十疋，獅蠻玉帶一圍，金鑲奇南香帶一圍，玉杯犀杯各十對，赤金攢花爵杯八隻，明珠十顆；又梯已黃金二百兩，送上蔡太師做贄見的禮。蔡太師看了禮目，又瞧了抬上二十來扛，心下十分懽喜，連聲稱多謝不迭。便教翟管家：「收進庫房去罷。」一面分付擺酒款待。西門慶因見忙沖沖，推事故辭別了蔡太師。太師道：「既如此，下午早早來罷。」西門慶作個揖起身，蔡太師送了幾步，便不送了。西門慶依舊和翟管家同出府來。翟管家府內有事，也作別進去。西門慶竟回到翟家來，脫下冠帶，又整的好飯吃了一頓。回到書房，打了個磕睡，恰好蔡太師差舍人邀請赴席。西門慶謝了些扇金，著先去，隨后就來了。便重整冠帶，預先叫玳安封下許多賞封，做一拜匣盛了，跟隨著四個小廝，乘轎望太師府來，不題。且說蔡太師那日滿朝文武官員來慶賀的，各各請酒。自次日為始，分做三停，第一是皇親內相，第二日是尚書顯要、衙門官員，第三日是內外大小等職。只有西門慶一來遠客，二來送了許多禮物，蔡太師到十分歡喜他。因此就是正日，獨獨請他一個。見說請到了新乾子西門慶，忙走出軒下相迎。西門慶再四謙遜，讓爺爺先行。自家屈著背，輕輕跨入檻內。蔡太師道：「遠勞駕從，又損隆儀，今日略坐，少表微忱。」西門慶道：「孩兒戴天履地，全賴爺爺洪福。些小敬意，何足掛懷？」兩個喁喁笑語，真似父子一般。二十個美女，一齊奏樂。府幹當直的斟上酒來，蔡太師要與西門慶把盞，西門慶力辭不敢，只領的一盞，立飲而盡，隨即坐了筵席。西門慶教書童取過一隻黃金桃杯，斠上了滿滿一杯。走到蔡太師席前，雙膝跪下道：「願爺爺千歲！」蔡太師滿面歡喜道：「孩兒起來。」接過便飲個完。西門慶纔起身，依舊坐下。那時相府華筵，珍奇萬狀，都不必說。西門慶直飲到黃昏時候，拿賞封了諸執役人，纔作謝告別道：「爺爺貴冗，孩兒就此叩謝。后日不敢再來求見了。」出了府門，仍到翟家安歇。次日，要拜苗員外，著玳安跟尋了一日，卻在皇城後李太監房中住下。玳安拏著帖子通報了。苗員外來出迎道：「學生一個兒坐著，正想個知心的朋友講講，恰好來湊巧。」就留西門慶筵燕，西門慶推卻不過，只得便住了。當下山餚海錯，不記其數。又有兩個歌童，生的眉清目秀，開喉音唱幾套曲兒。西門慶指著玳安、琴童、書童、畫童，向苗員外看著：「那班蠢材，只顧吃酒飯，卻怎地比的那兩個？」苗員外笑道：「只怕伏侍不的。老先生若愛時，就送上也何難。」西門慶謙謝不敢奪人之好。飲到更深，別了苗員外，依舊來翟家歇。那幾日內相府管事的，各各請酒，留連了八九日。西門慶歸心如箭，便叫玳安收拾行李。那翟管家苦死留住，只得又吃了一夕酒，重敘姻親，極其眷戀。次日，早起辭別，望山東而行。一路水宿風餐，不在話下。且說自從西門慶往東京慶壽，姊妹每眼巴巴望西門慶回來，多有懸掛。在屋裡做些針指，通不出來間耍。只有那潘金蓮打扮的如花以玉，嬌模喬樣，在丫環夥裏，或是猜枚，或是抹牌，說也有，笑也有，狂的通沒些成色，嘻嘻哈哈，也不顧人看見，只想著與陳經濟抅搭，便心上亂亂的焦燥起來。多少長吁短嘆，托著腮兒，呆登登本待要等經濟回來，和他做些營生。又不道經濟每日在店裡沒的閒。欲要自家出來尋著他，又有許多丫頭，往來不方便。日裡便似熬盤上蟻子一般，跑進跑出，再不坐在屋裡。那一日正是風和日暖，那金蓮身邊帶著許多麝香、合香，走到捲棚後面，只望著雪洞裡。那經濟日在店裡，那得脫身進來？望了一回不見，只得來到屋裡，把筆在手，吟哦了幾聲，便寫一封書封著，叫春梅逕送與陳姐夫。經濟接著，拆開從頭一看，卻不是書，一個曲兒。經濟看罷，慌的丟了買賣跑到捲棚後面看，只見春梅回房去對潘金蓮說了。不一時也跑到捲棚下，兩個遇著，就如餓眼見瓜皮一般，禁不的一身直鑽到經濟懷裡來，捧著經濟臉，一連親了幾個嘴，咂的舌頭一片聲响，道：「你負心的短命賊囚！自從我和你在屋裡，被小玉撞破了去後，如今一向都不得相會，這幾日你爺爺上東京去了，我一個兒坐炕上，淚汪汪只想著你，你難道耳根兒也不熱的？我仔細想來，你恁地薄情，便去著也索羅休。只到了其間，又丟你不的。常言：『痴心女子負心漢』，只你也全不留些情！」正在熱鬧間，不想那玉樓冷眼瞧破，忽然抬頭看見，順手一推，險些兒經濟跌了一交。慌忙驚散不題。那日吳月娘、孟玉樓、李瓶兒同一處坐地，只見玳安慌慌的跑進門來，見月娘磕了個頭道：「爹回來了。小的一路騎頭口，拏著馬牌先行，因此先到家。爹這時節也差不上二十里遠近了。」月娘道：「你曾吃飯沒有？」玳安道：「從早上吃來，卻不曾吃中飯。」月娘便教玳安廚下吃飯去。又教整飯，待大官人回來，自和六房姊妹同夥兒到廳上迎接。正是：

「詩人老去鶯鶯在，  公子歸時燕燕忙。」

四人閑話多時，卻早西門慶到前下轎了。眾妻妾一齊相迎進去。西門慶先和月娘廝見畢，然后孟玉樓、李瓶兒、潘金蓮依次見了。西門慶和六房妻小，各敘寒溫。落后書童、畫童也來磕了六房的頭，自去廚下吃飯。西門慶把路上辛苦，并到翟家住下，明日蔡太師厚情，與內相日日吃酒事情，備細說了一遍。因問李瓶兒：「孩子這幾時好麼？你身子怎地調理？吃的任醫官藥，有些應驗麼？我雖則往東京，一心只弔不下家事哩！店裡又不知怎樣，因此急忙回來。」李瓶兒道：「孩子也沒甚事，我身子吃藥后，略覺好些。」月娘一面教眾人收好行李及蔡太師送的下程，一面做飯與西門慶吃，到晚又設酒和西門慶接風。西門慶晚就在月娘房裏歇了兩夜，是久旱逢甘雨，他鄉遇故知，懽愛之情，多不必說。次日，陳經濟和大柤來廝見了，說了些店裡的帳目，應伯爵和常時節打聽的大官人來家，都來望西門慶。出門廝見畢，兩個一齊說：「哥哥一路辛苦。」西門慶便把東京富麗的事情，及太師管待情分，備細說了一遍，兩人只顧稱羡不已。當日西門慶留二人吃了一日酒，常時節臨起身，向西門慶道：「小弟有一事相求，不知哥可照顧麼？」說著只是低了臉，半含半吐。西門慶道：「但說不妨。」常時節道：「實為住的房子不方便，待要尋間房子安身，卻沒有銀子，因此要求哥周濟些兒，日后少不的加些利錢，送還哥哥。」西門慶道：「相處中說甚利錢！我如今忙忙地，那討銀子？且待到韓夥計貨船來家，自有個處。」說罷，常時節、應伯爵作謝去了，不在話下。且說苗員外自與西門慶相會在太師府前，便請了一席酒，席上又把兩個歌童許下了。那一日西門慶歸心如箭，卻不曾作別的他，竟自歸來了。員外還道西門慶在京，伴當來翟家問著。那翟家說：「三日前西門大官家去了。」伴當回話，苗員外纔曉的。卻不道君子一言，快馬一鞭。不送去也罷，不和我合著氣，只后邊說不的話了。便叫過兩個歌童，分付道：「我前日請山東西門大官，席上把你兩個許下他。如今他離東京回家去了，我目下就要送你們過去，你們早收拾包裹，待我稍下書打發你們。」那兩個歌童，一齊陪告道：「小的每伏侍的員外多年了，卻為何今日閃的小的們不好。又不知西門大官性格怎地，今日還要員外做主。」員外道：「你們卻不曉的，西門大官家裡，豪富潑天，金銀廣布，身居著右班左職，現在蔡太師門下做個乾兒子。就內相朝官，那個不與他心腹往來？家裡開著兩個綾段舖，如今又要開個標行，近的利錢也委的無數，況兼他性格溫柔，吟風弄月，家裡養個七八十個著頭，那一個不穿綾著襖。後房裡擺著五六房娘子，那一個不插珠挂金，那些小優們戲子們，個個借他錢鈔，服他差使。平康巷、青水巷這些角伎，人人受他恩惠，這也不消說的。只是咱前日酒席之中，已把小的子許下他了。如今終不成改個口哩？」那歌童又說道：「員外這幾年上不知費盡多少心力，教的俺們彈唱哩。如今才曉得些絃索，卻不留下自家歡樂，怎地倒送與別人快話？」說罷，不覺地撲簌簌哩吊下淚來。那員外也覺慘然不樂，說道：「小的子，你也說的是！咱也何苦定要是這等？只是：『人而無信，不知其可也。』那孔聖人說的話，怎麼違得？如今也由不得你。待咱修書一封，差令伴當送你去，教他把隻眼兒好生看覷你們。你到那邊快活，也強似在我這裡一般。」就叫那門管先生寫著一封通候的八行書信，後面又寫那相送歌童，求他青目的語兒。又寫個禮單兒，把些尺頭書帕，做個通問的禮兒。差了苗秀、苗實，齎拏書信，護送兩個歌童，一霎時拴上了頭口，帶了被囊行李，直到山東西門慶家來。那兩個歌童當時忍不住腮邊淚滴，又是主命難違，只得插燭也似磕了幾個頭，謝辭了員外，番身上馬，迤邐行來，見那青山環馬首，綠水繞行鞭，酒帘深樹裡，草舍落霞前。止為那遏行雲歌聲絕代，不覺的辭恩主跋涉風煙，這兩個思鄉念主，把那些檀板風流，陽春白雪兒多忘卻。這兩個忙投急趁，止思量早完公事，披星帶月的夜忘眠。正是：

「朝為苗府清哥客，  暮作西門侑酒人。」

遠遠望見綠樹林中，挂著一個望子。那歌童道：「哥，走了這一日了，肚里有些飢了，且吃盃酒兒去。」只見四個人兒滾鞍下馬，走入店中。那招牌上面寫的好說：「神仙留玉佩，卿相解金貂。」真個是好酒店也！四人坐下，喚顧買打上兩角酒來。攘個葱兒、蒜兒、大賣肉兒、豆腐菜兒 ，舖上幾碟，正待舒懷暢飲。忽地哩回頭看時，止見粉壁上飛白字，寫著兩行說道：

「千里不為遠，  十年歸未遲；

總在乾坤內，  何須嘆別離？」

正對著兩個歌童眼兒，不覺的賣藥有病的了，動人心處，撲簌簌流下兩行淚來，說道：「哥，我們隨著員外，指望一蒂兒到底。誰想酒席中間，一言兩句，竟把我們送與別人。人離鄉賤，未知去後若何？」那苗秀、苗實把好言知慰了一番，吃了飯，上馬又走。四個生口，十六個蹄兒，端的是走的好。不多幾個日頭，就到東平洲清河縣地面。四人拴了生口，下馬訪問端的，一直地竟到紫石街西門慶家府裡投下。卻說那西門慶，自從東京到家，每日忙不迭送禮的請酒的，日日三朋四友。既要與大娘兒接風，又要與各房兒繾綣，朝朝殢雨尤雲。以此不曾到衙門裡去走，連那告駕的帖兒，也不曾消的。那日清閒無事，且到衙門裡升堂畫卯，把那些解到的人犯，也有姦情的、鬭歐的、賭賻的、竊盜的，一一重問一番。又把那些投到文書，一一押到日僉押了一會。乘了一乘涼轎，幾個牢子喝道了，簇擁來家。只見那苗秀、苗實與那兩個歌童已是候的久了，就跟著西門慶的轎子，隨到前廳，雙膝跪下稟說：「小的是楊州苗員外，有書拜候老爺。」磕個頭起在一邊。那西門慶舉個手說著起來，就把苗員外別來的行徑，寒暄的套語，問了一會。就叫書童把銀剪子剪開護封，拆了內函封袋，打開副啟，細細看時，只見那苗秀、苗實依先跪下，奉過那許多禮物說道：「這是俺員外一點孝心，求老爹俯納。」西門慶喜之不勝，連忙叫玳安收起禮物，請起苗秀、苗實，說道：「我與千里相逢，不想就蒙員外情投意合，十分相愛，就把歌童相許，那時酒中說話，咱也忘卻多時。因為那歸的忙促，不曾叩府辭別。正在想著，不意一諾千金，遠蒙員外記憶。我記得那古人交誼，止有那范張結契，千里相從，古今以為美談。如今你們那個員外，委的也是難的！」稱長道好，細細又感謝了一番。只見那兩個歌童通新走過。又磕幾個頭，說道：「員外著小的們伏侍老爺，萬求老爺青目。」西門慶見兩個兒生得清秀，真真嫋嫋媚媚。雖不是兩節穿衣的婦人，卻勝似那唇紅齒白的妮子。歡天喜地，就請四位管家前廳茶飯。一面整辦厚禮，綾羅細軟，修書答謝員外。一面收拾房間，就叫兩個歌童，在于書房伺候著。只見那應伯爵諸人，聞此事知此事，通來探望。西門慶就叫玳安裡邊討出菜蔬、嗄飯、點心、小酒，擺著八仙卓兒，就與諸人燕飲，就叫兩個歌童前來唱，只見捧著擅板，拽起歌，唱一個：

〔新水令〕  「小園昨夜放江梅，另一番動人風味。梨花迎笑臉，楊柳妒腰圍。試問荼｛艹縻｝開到海棠未？」

〔駐馬聽〕  「野徑疎籬，陣陣香風來燕子；小園幽砌，紛紛晴雨過林西。芳心不與蝶潛知，暗香未許蜂先覺。闌遍倚，不知多少傷心處？」

〔雁兒落帶得勝令〕  「我則見碧陰陰西施鎖翠，紅點點鶗鳺拋珠淚；無仙仙砑光帽帽簪，虛飄飄花谷樓前墜。尚兀是芳氣襲人衣，豔質易沾泥。落處魚驚，飛來蝶欲迷。尋思憑誰寄，還悲花源未可期。」

那西門慶點著頭道：「果然唱得好！」那兩個歌童打個半跪兒，跪將下告道：「小的們還學得些小詞兒，一發歌與老爹聽。」西門慶說道：「這卻更好。」便教歌詞：

「試裂齊紈，施鉛槧，爰圖春牧。草淺淺細舖平野，散騎黃犢。一卷殘書牛背穩，數聲短笛煙光綠。想按圖題詠，賦新詞，勞心曲。  文章妙，傳芸局；音調促，偕絲竹。倚清歌，追和陽春難續。一代風流誇好事，可堪膾炙人爭錄。羨先生想像，賦高唐，情詞足。」

又：

「晝出耕圖，郊原外，東阡西陌。町疃曲群山環翠，岸塍聯絡，綠遍田疇多黍稌，麥纂纂蠶盈箔。彷彿有溪小繞柴門，山如削。  扶藜杖，徑丘壑；穿林藪，聽猿鶴。子耕耘，前妻饁服勞耕作。喬木陰森流憩處，皤然捫腹舒雙腳，羨先生想像詠豳風，村田樂。」

「寫就丹青，新圖好，溪山環繞。隱隱遍沙汀水岸，綠蘋紅蓼。一派秋光連浦淑，短蓑篛笠煙波渺。看此時網得幾鮮鱗，鱸魚小。  漁唱起，飛鴻杳；江月白，歸雲少。倚蓬窗，試覓舊盟鷗鳥。借問忘機當日事，何如此際心情悄。羨先生想像詠滄浪，起塵表。」

又：

「四野雲垂，冰花醉，平舖茅屋。紅爐暖，妻煨山芋。自斟醽醁，課僕採薪外戶。呼兒引鶴翻平陸，攬此景寫入畫圖中，娛心目。  鍾貴富，天之祿；懼盛滿，吾之欲。聘姘奇。攄寫好詞盈軸。愧我倡酬才思澀，輸他文采機關熟。羨先生想像樂桑榆，顏如玉。」

果然是聲遏行雲，歌成白雪，引的那後邊娘子們吳月娘、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒都來聽著，十分歡喜。齊道：「唱的好。」只見潘金蓮在人叢裡，雙眼直射那兩個歌童，口裡暗暗低言道：「這兩個小夥子，不但唱的好，就他容貌也標致的緊。」心下便已有幾分喜他了。當下西門慶打發兩個歌童東廂房安下，一面叫擺飯與苗秀、苗實吃，一面整頓禮物回書，答謝苗員外。

畢竟未知何如，且聽下回分解：
