%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第十一回　
\chapter{金蓮激打孫雪娥\KG 西門慶梳籠李桂姐}

\begin{showcontents}{}



「婦人嫉妒非常，  浪人落魄無賴，

一聽巧語花言，  不顧新懽舊愛；

出逢紅袖相牽，  又把風情別賣，

果然寒食元宵，  誰不幫興幫敗。」

話說潘金蓮在家恃寵生驕，顛寒作熱，鎮日夜不得個寧靜。性極多疑，專一聽籬察壁，尋些頭腦廝鬧。那個春梅，又不是十分耐煩的。一日，金蓮為些零碎事情，不湊巧罵了春梅幾句。春梅沒處出氣，走往後邊廚房下去，搥檯拍盤，悶狠狠的模樣。那孫雪娥看不過，假意戲他道：「怪行貨子！想漢子便別處去想，怎的在這裡硬氣？」春梅正在悶時，聽了幾句，不一時暴跳起來：「那個歪廝纏我哄漢子！」雪娥見他性不順，只做不開口。春梅便使性做幾步，走到前邊來，如此如此這般這般，一五一十，又添些話頭道：「我和娘收了，俏一幫兒哄漢子。」挑撥與金蓮知道。金蓮滿肚子不快活，只因送吳月娘出去送殯，起身早些，也有些身子倦，睡了一覺。走到亭子上，只見孟玉樓搖颳的走來，笑嘻嘻道：「姐姐如何悶悶的不言語？」金蓮道：「不要說起，今早倦倒了不得。三姐你在那里去來？」玉樓道：「纔到後面廚房里走了一下。」金蓮道：「他與你說些什麼來？」玉樓道：「姐姐沒言語。」金蓮雖故口裡說著，終久懷記在心，與雪娥結仇，不在話下。兩個做了一回針指，只見春梅抱着湯瓶，秋菊拿了兩盞茶來。吃畢茶，兩個放卓兒，擺下棋子盤兒下棋。正下在熱鬧處，忽目看園門小廝琴童走來報道：「爹來了。」慌的兩個婦人，收棋子不迭。西門慶恰進門檻，看見二人，家常都帶着銀絲䯼髻，露着四鬢，耳邊青寶石墜子，白紗衫兒，銀紅比甲，挑線裙子，雙彎尖趫紅鴛瘦小鞋，一個個粉粧玉琢。不覺滿面堆笑，戲道：「好似一對兒粉頭，也值百十銀子。」潘金蓮說道：「俺每纔不是粉頭，你家正有粉頭在後邊哩。」那玉樓抽身就往後走，被西門慶一手扯住，說道：「你往那里去？我來了，你脫身去了。實說，我不在家，你兩個在這裡做甚麼？」金蓮道：「俺兩個悶的慌，在這裡下了兩盤棋子，時沒做賊，誰知道你就來了。」一面替他接了衣服，說道：「你今日送殯來家早。」西門慶道：「今日齋堂裡，都是內相同官，一來天氣喧熱，我不耐煩，先來家。」玉樓問道：「他大娘怎的還不來家？」西門慶道：「他的轎子也待進城，我使回兩個小廝接去了。」一面脫了衣服坐下。因問：「你兩個下棋，賭些什麼？」金蓮道：「俺兩個自恁下一盤耍子，平白賭什麼？」西門慶道：「等我和你們下一盤，那個輸了，拿出一兩銀子做東道。」金蓮道：「俺每並沒銀子。」西門慶道：「你沒銀子，拏簪子問我手裡當，也是一般。」於是擺下棋子，三人下了一盤，潘金蓮輸了。西門慶纔數子兒，被婦人把棋子撲撒亂了，一直走到瑞香花下，倚着湖山，推掐花兒。西門慶尋到那裡，說道：「好小油嘴兒，你輸了棋子，都躲在這裡。」那婦人見西門慶來，眤笑不止，說道：「怪行貨子，孟三兒輸了，你不敢禁它，都來纏我。」將手中花撮成瓣兒，灑西門慶一身。被西門慶走向前，雙關抱住，按在湖山畔，就口吐丁香，舌融甜唾，戲謔做一處。不防玉樓走到跟前，叫道：「六姐，他大娘來家了，咱後邊去來。」這婦人方纔撇了西門慶，說道：「哥兒，我回來和你答話。」同玉樓到後邊，與月娘到了萬福。月娘問：「你每笑甚麼？」玉樓道：「六姐今日和他爹下棋，輸了一兩銀子，到明日整治東道，請姐姐耍子。」月娘笑了。金蓮當下，只在月娘面前，只打了個照面兒，就走來前邊陪伴西門慶，分付春梅，房中薰下香，預備澡盆浴湯，準備晚間兩個效魚水之懽。看官聽說：家中雖是吳月娘大娘子在正房居住，常有疾病，不管家事；只是人情看往，出門走動。出入銀錢，都在唱的李嬌兒手裡。孫雪娥單管率領家人媳婦，在廚房上灶，打發各房飲食。譬如：西門慶在那房裡宿歇，或吃酒、吃飯，造甚湯水，俱經雪娥手中整理。那房裡丫頭，自往廚下拿去，此事不說。當晚西門慶在金蓮房中吃了回酒，洗畢澡，兩人歇了。次日，也是合當有事。西門慶許了金蓮，要往廟上替他買珠子要穿箍兒戴。早起來，等着要吃荷花餅 、銀絲鮓湯 。纔起身，使春梅往廚下說去。那春梅只顧不動身。金蓮道：「你休使他，有人說我縱容他，教你收了，俏成一幫兒哄漢子。百般指猪罵狗，欺負俺娘兒們；使你又使他後邊做甚麼去？」西門慶便問：「是誰說此話欺負他？你對我說。」婦人道：「說怎的？盆罐都有耳躲；你只不叫他後邊去，另使秋菊去便了。」這西門慶遂叫過秋菊，分付他往廚下，對雪娥說去。約有兩頓飯時，婦人已是把卓兒放了，白不見拿來，急的西門慶只是暴跳。婦人見秋菊不來，使春梅：「你去後邊瞧瞧，那奴才只顧生根長苗不見來？」春梅有幾分不順，使性子走到廚下，只見秋菊正在那裡等着哩。便罵道：「賊餳奴！娘要卸你那腿哩！說你怎的就不去了哩！爹緊等着吃了餅，要往廟上去。急的爹在前邊暴跳，叫我採了你去哩！」這孫雪娥不聽便罷，聽了心中大怒，罵道：「怪小淫婦兒！馬回子拜節，來到的就是鍋兒是鐵打的，也等慢慢兒的來，預備下熬的粥兒，又不吃。忽剌八新梁興出來，要烙餅 做湯，那個是肚裡蛔虫？」春梅不忿他罵，說道：「沒的扯〈毛皮〉淡！主子不使了來問你，那個好來問你要？有沒俺們到前邊自說的一聲兒，有那些聲氣的！」一隻手擰着秋菊的耳朵，一直往前邊來，雪娥道：「主子奴才，常遠似這等硬氣，有時道着！」春梅道：「中有時道使時道，沒的把俺娘兒兩個別變了罷！」於是氣狠狠走來，婦人見他臉氣的黃黃，拉着秋菊進門，便問：「怎的來了？」春梅道：「你問他，我去時還在廚房裡雌着，等他慢條絲禮兒纔和麪兒。我自不是，說了一句：『爹在前面等着，娘說你怎的就不去了；使我來叫你來了。』倒被小院兒裡的，千奴才，萬奴才，罵了我恁一頓。說爹馬回子拜節，來到的就是，只相那個調唆了爹一般。預備下粥兒不吃，平日新生發起要餅和湯；只顧在廚房裡罵人，不肯做哩。」婦人在旁便道：「我說別要使他去，人自恁和他合氣；說俺娘兒兩個把攔你在這屋裡，只當吃人罵將來。」這西門慶聽了心中大怒，走到後邊廚房裡，不由分說，向雪娥踢了幾腳，罵道：「賊歪剌骨！我使他來要餅，你如何罵他？你罵他奴才，你如何不溺胞尿把你自家照照！」那雪娥被西門慶踢罵了一頓，敢怒而不敢言。西門慶剛走出廚房門外，雪娥對着大家人來昭妻一丈青說道：「你看我今日晦氣，早是你在旁聽，我又沒曾說什麼。他走將來，兇神也一般，大吆小喝，把丫頭採的去了。反對主子面前輕事重報，惹的走來，平白把恁一場兒。我洗着眼兒看着，主子奴才長遠恁硬氣着，只休要錯了腳兒！」不想被西門慶聽見了，復回來，又打了幾拳，罵道：「賊奴才淫婦！你還說不欺負他？親耳朵聽見你還罵他！」打的雪娥疼痛難忍，西門慶便往前邊去了。那雪娥氣的在廚房裡，兩淚悲啼，放聲大哭。吳月娘正在上房，纔起來梳頭，因問小玉：「廚房裡亂的些什麼？」小玉回道：「爹要餅吃了往廟上去，說姑娘罵五娘房裡春梅來，被爹聽見了，在廚房裡踢了姑娘幾腳，哭起來。」月娘道：「也沒見，他要餅吃，連忙做了與他去就罷了，平白又罵他房裡丫頭怎的？」於是使小玉走到廚房，攛掇雪娥和家人媳婦，連忙攢造湯水，打發西門慶吃了，騎馬小廝跟隨，往廟上去不題。

這雪娥氣憤不過，走到月娘房裡，正告訴月娘此事。不防金蓮驀然走來，立于窗下潛聽。見雪娥在屋裡對月娘、李嬌兒說，他怎的把攔漢子，背地無所不為：「娘你不知，淫婦說起來比養漢老婆還浪，一夜沒漢子也成不的；背地幹的那繭兒，人幹不出，他幹出來！當初在家，把親漢子用毒藥擺死了，跟了來；如今把俺們也吃他活埋了，弄的漢子烏眼雞一般，見了俺們便不待見！」月娘道：「也沒見你，他前邊使了丫頭要餅，你好好打發他去便了。平白又罵他怎的？」雪娥道：「我罵他禿也瞎也來？那頃這丫頭在娘房裡，着緊不聽手。俺沒曾在灶上把刀背打他，娘尚且不言語；可可今日輸他手裡，便驕貴的這等的了！」正說着，只見小玉走到說：「五娘在外邊。」少頃，金蓮進房，望着雪娥說道：「比對我當初出擺死親夫，你就不消叫漢子娶我來家，省的我把攔着他，撑了你的窩兒。論起春梅，又不是我房裡丫頭，你氣不憤，還教他伏侍大娘就是了。省的你和他合氣，把我扯在裡頭。那個好意死了漢子嫁人？如今也不難的勾當，等他來家，與我一紙休書，我去就是了。」月娘道：「我也不曉得你們底事，你每大家省言一句兒便了。」孫雪娥道：「娘，你看他嘴似淮洪也一般，隨問誰也辦不過他。又在漢子根前戳舌兒，轉過眼就不認了。依你說起來，除了娘，把俺們都攆了，只留着你罷。」那吳月娘坐着，由着他那兩個，你一句，我一句，只不言語。後來見罵起來，雪娥道：「你罵我奴才，你便是真奴才！」拉些兒不曾打起來。月娘看不上，使小玉把雪娥拉往後邊去。這潘金蓮一直歸到前邊，卸了濃粧，洗了脂粉，烏雲散亂，花容不整，哭得兩眼如桃，躺在床上，到日西時分，西門慶廟上來，袖着四兩珠子，進入房中。一見，便問：「怎的來？」婦人放聲號哭起來，問西門慶要休書，如此這般，告訴一遍：「我當初又不曾圖你錢財，自恁跟了你來；如何今日交人這等欺負！千也說我擺殺漢子，萬也說我擺殺漢子。拾了本有，吊了本無。沒丫頭便罷了，如何要人房裡丫頭伏侍？吃人指罵我，一個還多着影兒哩。」這西門慶不聽便罷，聽了此言，三尸神暴跳，五陵氣沖天。一陣風走到後邊，採過雪娥頭髮來，儘力拏短棍打了幾下。多虧吳月娘向前拉住了手，說道：「沒的大家省事些兒罷了！好交你主子惹氣！」西門慶便道：「好賊歪剌骨！我親自聽見你在廚房裡罵，你還攪纏別人；我不把你下截打下來，也不算！」看官聽說：不爭今日打了孫雪娥，管教潘金蓮從前作過事，沒興一起來。有詩為證：

「金蓮恃寵仗夫君，  道使孫娥忌怨深；

自古感恩并積恨，  千年萬載不生塵。」

當下西門慶打了雪娥，走到前邊，窩盤住了金蓮，袖中取出今日廟上買的四兩珠子，遞與他，穿箍兒戴。婦人見漢子與他做主兒，出了氣，如何不喜？由是要一奉十，寵愛愈深。一日，在園中置了一席，請吳月娘、孟玉樓，連西門慶四人共飲酒。話休饒舌，那西門慶立了一夥，結識了十個人做朋友，每月會茶飲酒。頭一個名喚應伯爵，是個潑落戶出身，一分兒家財都敗沒了，專一跟着富家子弟，幫敗貼食，在院中頑耍，諢名叫做應花子。第二個姓謝名希大，乃清河衛千戶官兒，應襲子孫；自幼兒沒了父母。遊手好閒，善能踢的好氣毬，又且賭博，把前程丟了，如今做幫閒的。第三名喚吳典恩，乃本縣陰陽生，因事革退；專一在縣前與官吏保債，以此與西門慶來往。第四名孫天化，綽號孫寡嘴，年紀五十餘歲；專在院中闖寡門，與小娘傳書寄柬，勾引子弟，討風流錢過日子。第五是雲參將兄弟，名喚雲離守。第六是花太監姪兒花子虛。第七姓祝，名喚祝日念。第八姓常，名常時節。第九個姓白，名喚白來創。連西門慶共十個。眾人見西門慶有些錢鈔，讓西門慶做了大哥，每月輪流會茶擺酒。一日，輪該花子虛家擺酒會茶，就在西門慶緊隔壁，內官家擺酒再都是大盤大碗，甚是豐盛。眾人都到齊了，那日西門慶有事，約午後不見到來，都留席面。少頃，西門慶來到，衣帽整齊，四個小廝跟隨，眾人都下席迎接，敍禮讓坐。東家安席，西門慶居首席。一個粉頭，兩個妓女，琵琶箏阮，在席前彈唱。端的說不盡梨園嬌豔，色藝雙全。但見：

「羅衣疊雪，寶髻堆雲。櫻桃口，杏臉桃腮，楊柳腰，蘭心蕙性。歌喉宛囀，聲如枝上流鶯；舞態蹁躚，影似花間鳳轉。腔依古調，音出天然。舞回明月墜秦樓，歌遏行雲遮楚館。高低緊慢按宮商，吐玉噴珠。輕重疾徐依格調，鏗金戛玉。箏排鴈柱聲聲慢，板排紅牙字字新。」

少頃，酒過三巡，歌吟兩套，三個唱的，放下樂器，向前花枝搖颭，繡帶飄颻磕頭。西門慶應呼答應小使玳安，書袋內取三封賞賜，每人二錢，拜謝了下去。因問東家花子虛：「這位姐兒上姓？端的會唱！」東家未及答，在席應伯爵插口道：「大官人多忘事，就不認的了。這擽箏的，是花二哥令翠，构攔後巷吳銀兒；那撥阮的，是朱毛頭的女兒朱愛愛；這彈琵琶的，是二條巷子李三媽的女兒，李桂卿的妹子，小名叫做桂姐。你家中見放着他親姑娘，大官人如何推不認的？」西門慶笑道：「六年不見，就出落得成了人兒了！」落後酒闌，上席來遞酒，這桂姐慇懃勸酒，情話盤桓。西門慶因問：「你三媽、你姐姐桂卿在家做什麼？怎的不來我家走走，看看你姑娘？」桂姐道：「俺媽從去歲不好了一場，至今腿腳半邊通動不的，只扶着人走。俺姐姐桂卿，被淮上一個客人，包了半年，常是接到店裡住，兩三日不放來家。家中好不無人，只靠着我逐日出來供唱，答應這幾個相熟的老爹，好不辛苦。也要往宅裡看看姑娘，白不得個閒。爹許久怎的也不在裡邊走走？放姑娘家去看看俺媽。」這西門慶見他一團和氣，說話兒乖覺伶變，就有幾分留戀之意。說道：「我今日約兩位好朋友送你家去，你意下如何？」桂姐道：「爹休哄我，你肯貴人腳兒踏俺賤地？」西門慶道：「我不哄你。」到是袖中取出汗巾，連挑牙與香盒茶兒，遞與桂姐收了。桂姐道：「多咱去？如今使保兒先家去說一聲，作個預備。」西門慶道：「直待人散，一同起身。」少頃，遞畢酒，約掌燈人散時分，西門慶約下應伯爵、謝希大，也不到家，騾馬同送桂姐，逕進构攔，往李家去。正是：

「錦繡窩中，入手不如撒手美；  紅錦套裡，鑽頭容易出頭難。」

有詞為證：

「陷人坑，土窖般暗開掘；迷魂洞，囚牢般巧砌疊；檢屍場，屠舖般明排列。衢一味死溫存，活打劫。招牌兒大字書者：買俏金，哥哥休扯；纏頭錦，婆婆自接；賣花錢，姐姐不賒。」

西門慶等送桂姐轎子到門首，李桂卿迎門接入堂中，見畢禮數，請老媽出來拜見。不一時，虔婆扶拐而出，半邊胳膊動彈不得。見了西門慶道了萬福，說道：「天麼，天麼！姐夫貴人，那陣風兒刮你到于此處？」西門慶笑道：「一向窮冗，沒曾來得，老媽休怪，休怪！」虔婆便問：「這二位老爹貴姓？」西門慶道：「是我兩個好友，應二哥、謝子純，今日在花家會茶，遇見桂姐，因此同送回來。快看酒來，俺們樂飲三盃。」虔婆讓三位上首坐了。一面點了茶，一面下去打抹春檯，收拾酒菜。少頃，保兒上來放卓兒，掌上燈燭，酒餚羅列，桂姐從新房中打扮出來，旁邊陪坐。真是個風月窩，鶯花寨。免不得姊妹兩個，在旁金樽滿泛，玉阮同調，歌唱遞酒。有詩為證：

「琉璃鍾，琥珀濃，小槽酒滴珍珠紅。烹龍炮鳳玉脂泣，羅幃繡幙圍香風。吹龍笛，擊龜鼓，皓齒歌，細腰舞。況是青春莫虛度，銀缸掩映嬌娥語，酒不到劉伶墳上去！」

當下桂卿姐兒兩個，唱了一套，席上觥籌交錯飲酒。西門慶向桂卿說道：「今日二位在此，久聞桂姐善能禾唱南曲，何不請歌一詞，以奉勸二位一盃兒酒，意下如何？」那應伯爵道：「我等不當起動，洗耳願聽佳音。」那桂姐坐着只是笑，半日不動身。原來西門慶有心要梳攏桂姐，故此發言，先索落他唱。都被院中婆娘見精識精，看破了八九分。李桂卿在旁就先開口說道：「我家桂姐，從小兒養得嬌，自來生得靦腆，不肯對人胡亂便唱。」於是西門慶便叫玳安小廝，書袋內取出五兩一錠銀子來，放在卓上便說道：「這些不當甚麼，權與桂姐為脂粉之需。改日另送幾套織金衣服。」那桂姐連忙起身相謝了，方纔一面令丫鬟收下了，一面放下一張小卓兒，請桂卿下席來唱。當下桂姐不慌不忙，輕扶羅袖，擺動湘裙，袖口邊搭刺着一方銀紅撮穗的落花流水汗巾兒，歌唱一隻駐雲飛：

「舉止從容，壓盡构攔佔上風。行動香風送，頻使人欽重。嗏！玉杵污泥中，豈凡庸。一曲清商，滿座皆驚動。何似襄王一夢中，何似襄王一夢中！」

唱畢，把個西門慶喜懽的沒入腳處。分付玳安回馬家去，晚夕就在李桂卿房裡歇了一宿。緊着西門慶要梳籠這女子，又被應伯爵、謝希大兩個在根前，一力攛掇，就上了道兒。次日使小廝往家去，拏五十兩銀子，段舖內討四套衣裳，要梳籠桂姐。那李嬌兒聽見要梳籠他家中姪女兒，如何不喜？連忙拏了一錠大元寶，付與玳安，拏到院中打頭面，做衣服，定桌席，吹彈歌舞，花攢錦簇，做三日飲喜酒。應伯爵、謝希大，又約會了孫寡嘴、祝日念、常時節，每人出五分銀子人情作賀，都來囋他。鋪的蓋的，俱是西門慶出，每日大酒大肉，在院中頑耍，不在話下。

「舞裙歌板逐時新，  散盡黃金只此身；

寄語富兒休暴殄，  儉如良藥可醫貧。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：





\end{showcontents}

