%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第二十九回　
\chapter{吳神仙貴賤相人\KG 潘金蓮蘭湯午戰}


\begin{showcontents}{}



「百年秋月與春花，  展放眉頭莫自嗟，

吃幾首詩消世慮，  酌二杯酒度韶華；

閒敲棋子心情樂，  悶撥瑤琴興趣賒，

人事與時俱不管，  且將詩酒作生涯。」

話說到次日，潘金蓮早起，打發西門慶，記掛着要做那紅鞋。拿青針線筐兒，往花園翡翠軒臺基兒上坐着，那裡描畫鞋扇，使春梅請了李瓶兒來到。李瓶兒問道：「姐姐，你抽金的是甚麼？」金蓮道：「要做一雙大紅光素段子，白綾平底鞋兒，鞋尖兒上扣繡鸚鵡摘桃。」李瓶兒道：「我有一方大紅十樣錦段子，也照依姐姐描恁一雙兒，我要做高底的罷。」於是取了針線筐，兩個同一處做。金蓮描了一隻丟下，說道：「李大姐，你替我描這一隻。等我後邊把孟三姐叫了來。他昨日對我說，他也要做鞋哩！」一直走到後邊。玉樓房中倚着護炕兒，手中也衲着一隻鞋兒哩。金蓮進門，玉樓道：「你早辦？」金蓮道：「我起的早，打發他爹往門外與賀千戶送行去了。教我約下李大姐，花園裡趕早涼做些生活。等住回日頭過熱了做不的；我纔描了一隻鞋，教李大姐替我描着，逕來約你同去，咱三個一答兒哩好做。」因問：「你手裡衲的是甚麼鞋？」玉樓道：「是昨日你看我開的，那雙玄色段子鞋。」金蓮道：「你好漢，又早衲出一隻來了！」玉樓道：「那隻昨日就衲了，這一隻衲了好些了。」金蓮接過看了一回，說：「你這個到明日使甚麼雲頭子？」玉樓道：「我不得你們小後生，花花黎黎。我老人家了，使羊皮金緝的雲頭子罷。週圍拿紗綠線鎖，出白山子兒上，白綾高底穿，好不好？」金蓮道：「也罷。你快收拾咱去來！李瓶兒那裡等着哩！」玉樓道：「你坐着，咱吃了茶去。」金蓮道：「不吃罷，咱拿了茶那裡吃去來。」玉樓分付蘭香，頓下茶送去。兩個婦人手拉着手拉手兒，袖着鞋扇，逕往外走。吳月娘到上房穿廊下坐，便問：「你們那去？」金蓮道：「李大姐使我替他叫孟三兒去，與他描鞋。」說着，一直來到花園內。三人一處坐下，拿起鞋扇，你瞧我的，我瞧你的，都瞧了一遍。先是春梅拿茶來吃了，然後李瓶兒那邊的茶到。孟玉樓房裡蘭香落後，纔拿茶至，三了吃了。玉樓便道：「六姐，你平白又做平底鞋做甚麼？不如高底鞋好着。你若嫌木底子響腳，也似我用毡底子，卻不好？走着又不響。」金蓮道：「不是穿的鞋。是睡鞋。也是他爹因我了那隻睡鞋，被小奴才兒偷了，弄油了我的，吩咐教我從新又做這雙鞋。」玉樓道：「又說鞋哩，這個也不是舌頭。李大姐在在這裡聽着，昨日因你不見了這隻鞋，來昭家孩子小鐵棍兒，怎的花園裡拾了；後來不知你怎的知道了，對他爹說，打了小鐵棍兒一頓。說把他猴子打的鼻口流血，倘在地下，死了半日；惹的一丈青，好不在後邊海罵。罵那個淫婦，王八羔子學舌，打了他小廝。說他小廝一點尿不曉孩子，曉的甚麼？便唆調打了他恁一頓。早是活了，若死了，淫婦王八羔子也不得清潔！俺再不知罵淫婦、王八羔子是誰？落後小鐵棍兒進來，他大姐姐問他：『你爹為甚麼打你？』小廝纔說；『因在花園裡耍子，拾了一隻鞋，問姑夫換圈兒來。不知甚麼人對俺爹說了，教爹打我一頓。我如今尋姑夫，問他要圈兒去也。』說畢，一直往前跑了。原來罵的王八羔子是陳姐夫。早是只李嬌兒在傍邊坐着，大姐沒在根前。若聽見時，又是一場兒！」金蓮問：「大姐姐沒說甚麼？」玉樓道：「你還說哩！大姐姐好不說你哩！說：『如今這一家子亂世為王，九條尾狐狸精出世了。把昏君禍亂的貶子休妻，想着去了的來旺兒小廝，好好的從南邊來了，東一帳，西一帳，說他老婆養着主子，又說他怎的拿刀弄杖。成日做賊哩、養汗哩、生兒禍弄的，打發他出去了。把個媳婦又逼臨的吊死了！如今為一隻鞋子，又這等驚天動地反亂。你的鞋好好穿在腳上，怎的教小廝拾了？想必吃醉了，在那花園裡和漢子不知怎的餳成一塊，纔吊了鞋！如今沒的摭羞，拿小廝頂缸，打他這一頓，又不曾為甚麼大事！』」金蓮聽了道：「沒的那扯〈毛皮〉淡！甚麼是大事？殺了人是大事了，奴才拿才刀子要殺主子！」向玉樓道：「孟三姐，早是瞞不了你。咱兩個聽見來興兒說了一聲，諕的甚麼樣兒的。你是他的大老婆，倒說這個話！你也不管，我也不管，教奴才殺了漢子纔好？老婆成日在你那後邊使喚，你縱容着他，不管教他。欺大滅小，和這個合氣，和那個合氣。各人冤有頭，債有主。你揭條我，我揭條你，吊死了你還瞞着漢子不說！早時苦了錢，好人情說下來了！不然，怎了？你這的推乾淨，說面子話兒！右右是左右，我調唆漢子也罷。若不教他把奴才老婆漢子，不條提攆的離門離戶也不筭，恒屬人挾不到我井裡頭！」玉樓見金蓮粉面通紅惱了，又勸道：「六姐，你我姊妹都一個人。我聽見的話兒，有個不對你說？說了只放在你心裡，休要使出來！」金蓮不依他，到晚等的西門慶進入他房來，一五一十告西門慶說，來昭媳婦子一丈青怎的在後邊指罵，說你打了他孩子，要邏揸兒和人攘。這西門慶不聽便罷，聽了說在心裡。到次日，要攆來昭三口子出門。多虧月娘再三攔勸下，不容他在家，打發他往獅子街房子那看守，替了平安兒來家看守大門。後次，月娘知道，甚惱金蓮，不在話下。正是：

「事不三思終有悔，  人逢得意早回頭。」

卻說西門慶在前廳打發來昭三口子，搬移獅子街看守房屋去。一日正在前廳坐，忽有看守大門的平安兒來報：「守備府周爺差人送了一位相面先生，名喚吳神仙，在門首伺候見爹。」西門慶道來人進見。」遞上守備帖兒，然後道；「有請。」須臾，那吳神仙頭戴青布道巾，身穿布袍、草履，腰繫黃絲雙穗縧，手執龜殼扇子，自外飄然進來。年約四十之上，生的神清如長江皓月，貌古似太華喬松，威儀凜凜，道貌堂堂。原來神仙有四般古怪，身如松，聲如鐘，坐如弓，走如風。但見他：

「能通風鑑，善究子平。觀乾象能識陰陽，察龍經明知風水。五星深講，三命秘談。審格局，決一世之榮枯；觀氣色，定行年之休咎。若非華岳修真客，定是成都賣卜人。」

西門慶見神仙進來，忙降階迎接，接至廳上。神仙見西門慶，長揖稽首禮就坐。須臾，茶罷。西門慶：「動問神仙，高名雅號？仙鄉何處？因何與周大人相識？」那吳神仙坐上，欠身道：「貧道姓吳名奭，道號守真，本貫浙江仙遊人。自幼從師天台山紫虛觀出家，雲遊上國。因往岱宗訪道，道經貴處。周老總兵相約，看他老夫人目疾，特送來府上觀相。」西門慶道：「老仙長會那幾家陰陽？道幾家相法？」神仙道：「貧道粗知十三家子平，善曉麻衣相法，又曉六壬神課。常施藥救人，不愛世財，隨時住世。」西門慶聽言，益加敬重，誇道：「真乃謂之神仙也！」一面令左右放卓兒，擺齊管待神仙。神仙道：「周老總兵送貧道來，未曾觀相造，豈可先要賜齋！」西門慶笑道：「仙長遠來，已定未用早齋。待用過，看命未遲。」于是陪着神仙，吃了些齋食素饌，抬過卓席，拂抹乾淨，討筆硯來。神仙道：「請先觀貴造，然後觀相尊容。」，西門慶便說與八字：「屬虎的，二十九歲了，七月二十八日子時生。」這神暗暗掐指尋紋，良久，說道：「官人貴造丙寅年，辛酉月，壬午日，丙子時，七月廿三日白露，已交八月算命。月令提剛辛酉，理傷官格。子平云：傷官傷盡復生財，財旺生官福轉來，立命申宮！是城頭土命，七歲行運辛酉，十七行壬戍，二十七癸亥，三十七甲子，四十七乙丑。官人貴造，依貧道所講，元命貴旺，八字清奇，非貴則榮之造。但戊土傷官生在七八月，身忒旺了。幸得壬午日干，丑中有癸水。水火相濟，乃成大器。丙子時，丙合辛生，後來定掌威權之職；一生盛旺，快樂安然，發福遷官，主生貴子。為人一生耿直，幹事無二。喜則和氣春風，怒則迅雷烈火。一生多得妻財，不少紗帽戴。臨死有二子送老。今歲丁未流年，丁壬相合。目下丁火來剋。若你剋我者為官鬼，必主平地登雲之喜，添官進祿之榮。大運見行癸亥，戊土得癸水滋潤，定見發生。目下透出紅鸞天喜，熊羆之兆。又命宮馹馬臨申，不過七月必見矣。」西門慶問道：「我後來運限何如？有災沒有？」神仙道：「官人休怪我說，但八字不宜陰水太多，後到甲子運中，常在陰人之上；只是多了底流星打攪，又被了壬午日破了，不出六六之年，主有嘔血流膿之災，骨瘦形衰之病。」西門慶問道：「于今如何？」神仙道：「目今流年，只多日逢破敗，五鬼在家炒鬧，些小氣惱，不足為災，都被喜氣神臨門沖散了。」西門慶道：「命中還有敗否？」神仙道：「年趕着月，月趕着日，實難矣。」西門慶聽了，滿心歡喜。便道：「先生，你相我面何如？」請尊容轉正，貧道觀之。」西門慶把座兒掇了一掇。神仙相道：「夫相者，有心無相，相逐心生。有相無心，相隨心往。吾觀官人頭圓頂短，必為享福之大；體健觔強，決是英豪之輩； 天庭高聳，一生衣祿無虧；地閣方圓，晚歲榮華定取；此幾庄兒好處。還有幾庄不足之處，貧道不敢說。」西門慶道：「仙長但說無妨。」神仙道：「請官人走兩步看。」西門慶真個走了幾步。神仙道：「你行如擺柳，必主傷妻，魚尾多紋，定終須勞碌。眼不哭而淚汪汪，心無慮而眉縮縮，若無刑剋，必損其身；妻宮剋過方可。」西門慶道：「已刑過了。」神仙道：「請出手來看一看！」西門慶舒手來與神仙看，神仙道：「智慧生於皮毛，苦樂勸乎手足；細軟豐潤，必享福逸祿之人也。兩目雌雄，必主富而多詐；眉抽二尾，一生常自足歡娛；根有三紋，中年必然多耗散；奸門紅紫，一生廣得妻財；黃氣發於高曠，旬日內必定加官； 紅色起於三陽，今歲間必生貴子；又有一件不敢說，淚堂豐厚，亦主貪花，谷道亂毛號為淫抄；且喜得鼻乃財星，驗中年之造化，承漿地閣，管末世之榮枯。」

「承槳地閣要豐隆，  準乃財星居正中；

生平造化皆由命，  相法玄機定不容。」

神仙相畢，西門慶道：「請仙長相相房下眾人。」一面令小廝：「後邊請你大娘出來。」于是李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪蛾等眾都跟出來，在軟屏後潛聽。神仙見月娘出來，連忙道了稽首，也不敢坐，在傍邊觀相：「請娘子尊容轉正。」那吳月娘把面容朝看廳外。神仙端詳了一回說：「娘子面如滿月，家道興隆；唇若紅蓮，衣食豐足。必得貴而生子；聲響神清，必益夫而發福。請出手來。」月娘從袖口中，露出十指春蔥來。神仙道：「乾姜之手，女人必善持家；照人之鬢，坤道定須秀氣。這幾椿好處。還有些不足之處，休道貧道直說。」西門慶道：「仙長但說無妨。」神仙道：「淚堂黑痣，若無宿疾必刑夫；眼下皺紋，亦主六親若冰炭。」

「女人端正好容儀，  緩步輕如出水龜；

行不動塵言有節。  無肩定作貴人妻。」

相畢，月娘退後。西門慶道：「還有小妾輩請看看。」于是李嬌兒過來。神仙觀看良久：「此位娘子，額尖鼻小，非側室必三嫁其夫；肉重身肥，廣有衣食，而榮華安享；肩聳聲泣，不賤則孤；鼻梁若低，非貧即夭。請步幾步我看。」李嬌兒走了幾步。神仙道：

「額尖露臀并蛇行，  早年必定落風塵；

假饒不是娼門女，  也是屏風後立人。」

相畢，李嬌兒下去。吳月娘叫：「孟三姐，你也過來相一相。」神仙觀着：「這位娘子，三停平等，一生衣祿無虧。六府豐隆，晚歲榮華定取；平生少疾，皆因月孛光輝；到老無災，大抵年宮潤秀。請娘子走兩步。」玉樓走了兩步。神仙道：

「口如四字神清徹，  溫厚堪同掌上珠；

威媚兼全財命有，  終主刑夫兩有餘。」

玉樓相畢，叫潘金蓮過來。那潘金蓮只顧嬉笑，不肯過來。月娘催之再三，方纔出見。神仙抬頭觀看這個婦人，沉吟半日，方纔說道：「此位娘子，髮濃鬢重，光斜視以多淫；臉媚眉彎，身不搖而自顫；面上黑痣，必主刑夫；人中短促，終須壽夭。」

「舉止輕浮惟好淫，  眼如點添壞人倫；

月下星前長不足，  雖居大廈少安心。」

相畢金蓮，西門慶又叫李瓶兒上來，教神仙相一相。神仙觀看這個女人：「皮膚香細，乃富室之女娘；容貌端莊，乃素門之德婦。只是多了眼光如醉，主桑中之約；眉靨漸生，月下之期難定。觀臥蠶明潤而紫色，必產貴兒。體白肩圓，必受夫之寵愛。常遭疾厄，只因根上昏沉；頻過喜祥，盖謂福星明潤。此幾椿好處。還有幾椿不足處，娘子可當戒之；山根青黑，三九前後定見哭聲。法令細繵，雞犬之年焉可過。慎之，慎之！」

「花月儀容惜羽翰，  平生良友鳳和鸞；

綠門財祿堪依倚，  莫把凡禽一樣看。」

相畢，李瓶兒下去，月娘令孫雪蛾出來相一相。神仙看了，說道：「這位娘子，體矮聲高，額尖鼻小，雖然出谷遷喬，但一生冷笑無情，作事機深內重。只是吃了這四反的虧，後來必主凶亡。夫四反者，唇反無稜，耳反無輪，眼反無神，鼻反不正故也。」

「燕體蜂腰是賤人，  眼如流水不廉真；

常時斜倚門兒立，  不為婢妾必風塵。」

雪蛾下去，月娘教大姐上來相一相。神仙道：「這位女娘鼻梁仰露，破祖刑家。聲若破鑼，家私消散；面皮太急，雖溝洫長而壽亦夭；行如雀躍，處家室而衣食缺乏；不過三九，常受折麼。」

「惟夫反目性通靈，  父母衣食僅養身；

狀貌有拘難顯達，  不遭惡死也艱辛。」

大姐相畢，教春梅也上來，教神仙相相。神仙睜眼兒，目了春梅，年約不上二九，頭戴銀絲雲髻兒，白線挑衫兒，桃紅裙子，藍紗比甲兒，纏手縛腳出來，道了萬福。神仙觀看良久，相道：「此位小姐，五官端正，骨格清奇，髮細眉濃，稟性要強；神急眼圓，為人急燥。山根不斷，必得貴夫而生子。兩額朝拱，位早年必戴珠冠；行步若飛仙，聲響神清，必益夫而得祿。三九定然封贈。但乞了這左眼大，早年剋父；右眼小，周歲剋娘；左口角下只一點黑痣，主常沾啾唧之灾；右腮一點黑痣，一生受夫愛敬。」

「天庭端正五官平，  口若塗硃行步輕；

倉庫豐盈財祿厚，  一生常得貴人憐。」

神仙相畢，眾婦女皆咬指以為神相。西門慶封白銀五兩與神仙，又賞守備府來人銀五錢，拿拜帖回謝。吳神仙再三辭卻，說道：「貧道雲遊四方，風餐露宿，化救萬道，周總兵送將過來，可一時之情耳！要這財何用？決不敢受！」西門慶不得已，拿出一疋大布：「送仙長做一件大衣，何如？」神仙方纔受之。令小童接了，收在經包內，稽首拜謝。西門慶送出大門，揚長飄然而去。正是：

「柱杖兩頭挑日月，  葫蘆一個隱山川。」

西門慶送神仙出，回到後廳問月娘眾人：「所相何如？」月娘道：「相的也都好。只是三個人相不着！西門慶道：「那三個人相不著？」月娘道：「相李大姐有實疾，到明日生貴子。他見將今懷着身孕，這個也罷了。相咱家大姐明日受折磨，不知怎的折磨？相春梅後日來也生貴子，或者只怕你用了他，各人子孫也看不見。我只不信說他春梅後來戴珠冠，有夫人之分。端的咱家又沒官，那討珠冠來？就有珠冠，也輪不到他頭上！」西門慶笑道：「他相我目下有平地登雲之喜，加官進祿之榮；我那得官來？他見春梅和你每站在一處，又打扮不同，戴着銀絲雲髻兒，只當是你我親生養女兒一般，或後來匹配名門，招個貴婿，故說有些珠冠之分。自古筭的着命，筭不着好。相逐心生，相隨心滅。周大人送來，咱不好囂了他的頭，教他相相除疑罷了。」說畢，月娘房中擺下飯，打發吃了飯。西門慶手拿芭蕉扇兒，信步閑遊，來花園大捲棚內聚景堂內，週圍放下簾櫳，四下花木掩映。正值日當午時分，只聞綠陰深處，一派蟬聲；忽然風送花香，襲人撲鼻。有詩為證：

「綠樹陰濃夏日長，  樓臺倒影入池塘，

水晶簾動微風起，  一架墻薇滿院香。

別院深沉夏草青，  石榴開遍透簾明，

槐陰滿地日卓午，  時聽新蟬噪一聲。」

西門慶坐於椅上，以手扇搖涼。只見來安兒、畫童兒兩個小廝，來井上打水。西門慶道：「叫一個來拿澆冰安放盆內。」來安兒忙走向前。西門慶吩咐道：「到後邊對你春梅姐說，有梅湯提一壺來，放在這冰盤內湃着。」來安兒應諾去了。半日，只見春梅家常露着頭，戴着銀絲雲髻兒，穿着毛青布褂兒，桃紅夏布裙子，手提一壺蜜煎梅湯，笑嘻嘻走來問道：「你吃了飯了？」西門慶道：「我在後邊上房裡吃了。」春梅：「嗔道不進房裡來。把這梅湯放在冰內湃着你吃。」西門慶點頭兒。春梅湃上梅湯，走來扶着椅兒，取過西門慶手中芭蕉扇兒，替他打扇，問道：「頭裡大娘和你說甚麼話來？」西門慶道：「說吳神仙相面一節。」春梅道：「那道士平白說戴珠冠。教大娘說：『有珠冠只怕輪不到他頭上。』常言道：『凡人不可貌相，海水不可斗量。』從來旋的不圓砍的圓，各人裙帶上衣食，怎麼料得定？莫不長遠只在你做奴才罷！」西門慶笑道：「小油嘴兒，自胡亂！你若到明日有了娃兒，就替你上了頭。」于是把他摟到懷裡，手扯着手兒頑耍。問他：「你娘在後邊？在屋裡？怎的不見？」春梅道：「娘在屋裡，教秋菊熱下水要洗浴。等不的，就在床上睡了。」西門慶道：「等我吃了梅湯，等我摑混他一混去。」于是春梅向冰盆倒了一甌兒梅湯，與西門慶呷了一口，湃骨之涼，透心沁齒，如甘露洒心一般。須臾，吃畢，搭伏着春梅肩膀兒，轉過角門，來到金蓮床房中。掀開簾櫳進來，看見婦人睡在正面一張新買的螺鈿牀上。原是因李瓶兒房中，安着一張螺鈿厰廳床，婦人旋教西門慶使了六十兩銀子，也替他也買了這一張螺鈿有欄杆的床。兩邊槅扇，都是螺鈿攢造。安在床內，樓臺殿閣，花草翎毛。裡面三塊梳背，都是松竹梅，歲寒三友。掛着紫紗帳幔，錦帶銀鉤。兩邊香毬吊掛。婦人赤露玉體，止着紅綃抹胸兒，蓋着紅紗衾，枕石鴛鴦枕，在涼席之上，睡思正濃。房裡異香噴鼻，西門慶一見不覺淫心頓起，令春梅帶上門出去。悄悄脫了衣褲，上的床來，掀開紗被。見他玉體互相掩映，戲將兩股輕開，按塵柄徐徐插入牝中，比及星眸驚欠之際，已抽拽數十度矣！婦人睜開眼笑道：「怪強盜！三不知多咱進來！奴睡着了，就不知道！奴睡的甜甜兒，摑混死了我！」西門慶道：「我便罷了。若是有個漢子進來，你也推不知道！」婦人道：「我不好罵的！誰人七個頭八個膽，敢進我這房裡來？只許了你恁沒大沒小的罷了。」原來婦人因前日西門慶在翡翠軒誇獎李瓶兒身上白淨，就暗暗將茉莉花蕊兒，攪酥油定粉，把身上都搽遍了。搽的白膩光滑，異香可掬。使西門慶見了愛他，以奪其寵。西門慶於是見他身體雪白，穿着新做的兩隻大紅睡鞋。一面蹲踞在上，兩手兜其股，極力而提之，垂首觀其出入之勢。婦人道：「怪貨！只顧端詳甚麼？奴的身上黑，不似李瓶兒的身上白就是了。他懷着孩子，你便輕憐痛惜；俺每是拾兒，由着這等掇弄！」西門慶問道說：「你等着我洗澡來？婦人問道：「你怎得知道來？」西門慶把春梅告訴他話，說了一遍。婦人道：「你洗，我教春梅掇水來。」不一時，把浴盆掇到房中，注了湯，二人下床來，同浴蘭湯，共效魚水之歡。當下添湯換水，洗浴了一回。西門慶乘興把婦人仰臥在浴板之上，兩手執其雙足，跨而提之，揪騰〈扌扉〉幹，何止二三百回；其聲如泥中螃蟹一般，響之不絕。婦人恐怕香雲拖墜，一手扶着雲鬢，一手扳着盆沿，口中燕語鶯聲，百般難述，怎見這場交戰，但見：

「華池蕩漾波紋亂，翠幃高捲秋雲暗；才郎情動要爭持，稔色心忙顯手段。一個顫顫巍巍挺硬鎗，一個搖搖擺擺輪鋼劍。一個捨死忘生往裡鑽，一個尤雲殢雨將功幹。撲撲鼕鼕皮鼓催，蹕蹕礡礡鎗付劍；〈石八〉〈石八〉蹋蹋弄響聲，砰砰〈石拜〉〈石拜〉成一片。下下高高水逆流，洶洶湧湧盈清澗；滑滑搊搊怎住停，攔攔濟濟難存站。一來一往□□□，一衝一撞東西探，熱氣騰騰妖雲生，紛紛馥馥香氣散。一個逆水撑船將玉股搖，一個稍公把舵將金蓮揝；一個紫騮猖獗逞威風，一個白面妖嬈遭馬戰。喜喜歡歡美女情；雄雄糾糾男兒愿；翻翻覆覆意歡娛，鬧鬧挨挨情摸亂。你死我活更無休，千戰千贏心膽戰；口口聲聲叫殺人，氣氣昂昂情不厭。古古今今廣鬧爭，不似這番水裡戰。」

當下二人水中戰鬧了一回，西門慶精泄而止。搽抹身體乾淨，撒去浴盆。止着薄纊短襦，上床安放炕卓，菓酌飲酒，教秋菊：「取白酒 來與你爹吃。」又向床閣板上方盒中拿菓餡餅與西門慶吃，恐怕他肚中飢餓。只見秋菊半日拿上一銀注子酒來，婦人纔待斟在鍾上，摸了摸，冰涼的；就照着秋菊臉上只一潑，潑了一頭一臉，罵道：「好賊少死的奴才，我吩咐教你篩了來，如何拿冷酒與爹吃？你不知安排些甚麼心兒！」叫春梅：「與我把這奴才採到院子裡跪着去！」春梅道：「我替娘後邊捲裹腳去來，一些兒沒在根前，你就弄下硶兒了！」那秋菊把嘴谷都着，口裡喃喃吶吶說道：「每日爹娘還吃冰湃的酒兒，誰知今日又改了腔兒！」婦人聽見，罵道：「好賊奴才！你說甚麼？與我採過來！」教春梅：「每邊臉上，打與他十個嘴巴！」春梅道：「皮臉沒的。打污濁了我手，娘只教他頂着石頭跪着罷。」于是不由分說，拉到院子內，教他頂着塊大石頭跪着。不在話下。婦人從新教春梅煖了酒來，陪西門慶吃了幾鍾。掇去酒卓，放下紗帳子來，吩咐拽上房門，兩個抱頭交股體倦而寢，正是：

「若非群玉山頭覓，  多是陽臺夢裡尋。」

畢竟未知後來何如，且聽下回分解：





\end{showcontents}


