%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第七十七回　
\chapter{西門慶踏雪訪鄭月\KG 賁四嫂倚牖盼佳期}


「飛彈參差拂早梅，  強欺寒色尚低回，

風憐落娼留香與，  月令深情借艷開；

梁殿得非肖帝瑞，  齊宮應是玉兒媒，

不知謝客離腸醒，  臨水應添萬恨來。」

話說溫秀才求見西門慶不得，自知慚愧，隨携家小搬移原舊家去了。西門慶收拾書院，做了客座，不在話下。一日尚舉人來拜辭，起身上京會試，問西門慶借皮箱毡衫。西門慶陪他坐的待茶，又送贐禮與他。因說起：「喬大戶、雲離守兩位舍親，一授義官，一襲祖職，見任管事。欲求兩篇軸文奉賀，不知老翁可有相知否？借重一言，學生具幣禮拜求。」尚舉人笑道：「老翁何用禮為？學生敝同窗聶兩湖，見在武庫肄業，與小兒為師在舍，本領雜作極富。學生就與他說，老翁差盛使持軸，送到學生那邊。」西門慶連忙致謝，茶畢起身。西門慶這裡隨即封了兩方手帕、五錢白金，差琴童送軸子并毡杉皮箱到尚舉人處收下。那消兩日光景，寫成軸文，差人送來。西門慶挂在壁上，但見青段錦軸，金字輝煌，文不加點，心中大喜。只見應伯爵來問：「喬大戶與雲二哥的事，幾時舉行？軸文做了不曾？溫老先兒怎的連日不見？」西門慶道：「又題甚麼溫老先生兒？通是個狗類之人！」如此這般，告訴伯爵一遍。伯爵道：「哥，我說此人言過其實，虛浮之甚！早時你有後眼，，不然教調壞了咱家小兒們了！」又問：「他二公賀軸，何人寫了？」西門慶道：「昨日尚小塘來拜我，說他朋友聶兩湖善於詞藻，央求聶兩湖作了文章，已寫了來，你瞧。」于是引伯爵到廳上，觀看一遍，喝采不已。說道：「人情都全了。哥，你早送與人家預備。」西門慶道：「明日好日期，備羊酒花紅菓盒，早差人送去。」正說着，忽報：「夏老爹兒子來拜辭，明日初八日早起身去也。小的答應爹不在家，他說教對何老爹那里，明早差人那邊看守去。」西門慶觀見六摺帖兒上寫着：「寅家晚生夏承恩頓首拜，謝辭。」西門慶道：「連尚舉人搭他家，就是兩分香絹贐儀。」分付琴童：「連忙買了，教你姐夫封了，寫帖子送去。」正在書房中留伯爵吃飯，忽見平安兒慌慌張張，拿進三個帖兒來報：「參議汪老爹，兵備雷老爹，郎中安老爹來拜。」西門慶看帖兒，「江伯彥、雷啟元、安忱拜。」連忙穿衣裳繫帶。伯爵道：「哥，你有事，我吃了飯去罷。」西門慶道：「我明日會你哩。」一面整衣出迎，三員官皆相讓而入，一個白鵬，一個雲鷺、一個穿豸補子，手下跟從許多官吏。進入大廳敘禮，道及向日厚擾之事。少頃，茶罷，坐話間，安郎中便道：「雷東谷、汪少華并學生又來干凟，有浙江本府趙大尹，新陞大理寺正，學生三人借尊府奉請。已發柬，定初九日赴會。主家共五席，戲子學生那里叫來。未知肯允諾否？」西門慶道：「老先生分付，學生埽門拱候。」安郎中令吏取分資三兩遞上。西門慶令左右收了，相送出門。雷東谷向西門慶道：「前日錢龍野書到，說那孫文相乃是舍夥計，學生已并除他開了。曾來相告不曾？」西門慶道：「正是。多承老先生費心，容當叩拜。」雷兵備道：「你我相愛間，何為多較！」言畢，相揖上轎而去。原來潘金蓮自從當家管理銀錢，另頂了一把新等子，每日小廝買進菜蔬來，教拏至跟前，與他瞧過，方數錢與他；他又不數，只教春梅數錢提等子。小廝被春梅罵的狗血噴了頭背，出生入死，行動就說落，教西門慶打。以此眾小廝皆互相抱怨，都說：「在三娘手裡使錢好，五娘行動沒打不說話。」卻說次日，西門慶早往衙門中散了，對何千戶說：「夏龍溪家小已起身去了，長官沒曾委人那里看守鎖門戶去？」何千戶道：「正是，昨日那邊着人來說，學生原差小价去了。」西門慶道：「今日同長官到那里看看去。」于是出衙門，並馬兩個到了夏家宅內。家小已是去盡了，伴當在門首伺候。兩位官府下馬，進到廳上。西門慶引着何千戶前後觀看了。又到他前邊花亭，見一片空地無甚花草。西門慶道：「長官來到，明日還收拾了耍子所在，裁些花翠，把這座亭子修理修理。」何千戶道：「這個已定。學生開春從新修整修整，添些磚瓦木石，蓋三間捲棚，早晚請長官來消閑散悶。」西門慶因問：「府上寶眷有多少來住？」何千戶道：「學生這房頭不上數口，還有幾房家人并伴當，不過十數人而已。」西門慶道：「似此還住不了，這宅子前後五十余間房。」看了一回，分付家人收拾打埽，關閉門戶，不日寫書往東京回老公公話，趕年裡搬取家眷。當日西門慶作別回家，何千戶看了一回，還歸衙門裡去了。次日纔搬行李來住，不在言表。西門慶剛到家下馬兒，見何九買了一疋尺頭，四樣下飯，雞鵝，一罈酒，來謝西門慶。又是劉內相差官送了一食盒，大小純紅挂黃蠟燭，二十張桌圍，八十股官香，一盒沉速料香，一罈自造內酒 ，一口鮮豬。西門慶進門，劉公公家人就磕頭說道：「家公公多上覆，這些微禮，與老爹賞人。」西門慶道：「前日空過老公公，送這厚禮來？」便令左右：「快收了，請管家等等兒。」少頃，畫童兒拿出一鍾茶來，打發吃了。西門慶封了五錢銀子賞錢，拿回帖打發去了。一面請何九進去。見西門慶在廳上站立，換了冠帽，戴着白毡忠靖冠，見何九，一把手扯在廳上來。何九連忙倒身磕下頭：「向蒙老爹天心，超生小人兄弟，感恩不淺！」請西門慶受禮。西門慶不肯受，磕頭，拉起還說：「老九，你我舊人，快休如此！」說道：「老爹今非昔比，小人微末之人，豈敢僭坐？」只站立在傍邊。西門慶上陪着吃了一盞茶，說道：「老九，你如何又費心送禮來？我斷然不受。若有甚麼人欺負你，只顧來說，我親替你出氣。倘縣中派你甚差事，我拿帖兒與你李老爹說。」何九道：「家老爹恩典，小人知道。小人如今也老了，差事已告與小兒何欽頂替着哩。」西門慶道：「也罷，也罷！你清閑些了。」說道：「既你不肯，我把這酒禮收了。那尺頭你還拿去，我也不留你坐了。」那何九千恩萬謝，拜辭去。西門慶坐廳上，看着打點禮物；菓盒、花紅、羊酒、軸文等，各人分資，先差玳安送往喬大戶家去。後叫王經送雲離守家去。玳安回來，喬家與了五錢銀子。王經到雲離守家，管待了茶食，與了一疋真青大布，一雙琴鞋，回門下辱愛生雙帖兒：「多上覆老爹，改日奉請。」西門慶滿心歡喜，到後邊月娘房中擺飯吃，因向月娘說：「賁四去了 吳二舅在獅子街賣貨，我今日倒閒，往那裡看去。」月娘道：「你去不是，若是要酒菜兒，早使小廝來家說。」西門慶道：「我知道。」一面分付備馬，就戴着毡忠靖巾，貂鼠暖耳，綠絨補子〈衤旋〉褶，粉底皂靴，琴童、玳安跟隨，逕往獅子街來。到房子內，吳二舅與來昭正挂着花拷拷兒，發賣紬絹絨線絲綿，擠一舖子人做買賣，打發不開。西門慶下馬，看了看，走到後邊暖房內坐下。吳二舅走來作揖，回說：「一日也攢銀錢二十兩。」西門慶又分付來昭妻一丈青：「二舅茶飯，每日這里依舊打發，休要誤了！」來昭妻道：「逐日頓美酒飯，都是我自整理。」西門慶見天陰晦上來，但見彤雲密布，冷氣侵人，作雪的模樣。忽然想起要往院中鄭月兒家去。即令琴童：「騎馬家中取我的皮襖來，問你大娘有酒菜兒，稍一盒與你二舅吃。」琴童應諾到家，不一時，取了西門慶長身貂鼠皮襖，後面排軍拿了一盒酒菜，裏面四碟醃雞下飯，煎炒鵓鴿，四碟海味案酒，一盤韮盒兒，一錫瓶酒。西門慶陪二舅在房中吃了三杯，分付二舅：「你晚夕在此上宿，自用，我家去罷。」于是帶上眼紗，騎馬，玳安、琴童跟隨，逕進构攔，往鄭愛月兒家來。轉過東街口，只見天上紛紛揚揚，飄下一天瑞雪來。正是：

「拳頭大塊空中舞，  路上行人只叫苦。」

但見：

漠漠嚴寒匝地，這雪兒下得正好；扯絮撏綿，裁織片片，大如拷栳。見林門竹笋茅茨，爭些被他壓倒！富豪俠，卻言消灾障，猶嫌小，圍向那紅爐獸炭，穿的是貂裘綉襖。手撚梅花，唱道是國家祥瑞，不念貧民些小。高臥有幽人，吟詠多詩章。

西門慶隨路踏着那亂瓊碎玉，貂襖沾濡粉蝶，馬蹄蕩滿銀花。進入构攔，到於鄭愛月兒家門首下馬。只見丫鬟看見，飛報進來說：「老爹來了。」鄭媽媽出來迎接，到中堂見禮。說道：「前月多謝老爹重禮，姐兒又在宅內打攪；又教他大娘、三娘賞他花翠汗巾。」西門慶道：「那日空了他來。」一面坐下。西門慶令玳安把馬牽進來，自有院落安放。老馮道：「請爹後邊明間坐罷。月姐纔起來梳頭，只說老爹昨日來，到伺候了一日。今日他中有不快，起來的遲些。」西門慶一面進入他後邊往房明間內，但見綠窗半啟，毡幙低張。地平上黃銅大盆，生着炭火。西門慶坐在正面椅上。先是鄭愛香兒出來相見了，遞了茶，然後愛月兒纔出來。頭挽一窩絲，杭州儹，翠梅花鈕兒，金鈒釵梳海獺臥兔兒。打扮的霧靄雲鬟，粉粧粉，香花琢。上穿白綾襖兒，綠遍地錦比甲，下着大幅湘紋裙子。高高顯一對小小金蓮，猶如新月，狀若蛾眉；好似羅浮仙子臨凡境，神女巫山降世間。粉頭出來笑嘻嘻的向西門慶道了萬福，說道：「爹，我那一日來晚了。緊自前邊人散的遲；到後邊大娘又只顧不放俺每，留着吃飯，來家有三更天了。」西門慶笑道：「小油嘴兒，你倒和李桂姐兩個，把應花子打的好響爪兒。」鄭愛月兒道：「誰教他怪物勞，在酒席上屎口兒傷俺每來。那一日，祝麻子也醉了，哄我要送俺每來。我便說沒爹這裡燈籠送俺每，蔣胖子弔在陰溝裡，缺臭了你了！」西門慶道：「我昨日聽見洪四兒說，祝麻子又會着王三官兒，大街上請了榮嬌兒。」鄭月兒道：「只在榮嬌兒家歇了一夜，燒了一炷香，不去了。如今還在秦玉芝兒走着哩。」說了一回話，道：「爹，只怕你冷，往房裡坐的。」這西門慶到了房中，脫去貂裘，和粉頭圍爐共坐。房中香氣襲人。只見丫鬟來放卓兒，四碟細巧菜蔬，安下三個薑碟兒。須臾，拿了三甌兒黃芽韮菜肉包，一寸大的水角兒來。姊妹二人陪西門慶，每人吃了一甌兒。愛月兒又撥了上半甌兒，添與西門慶。門慶道：「我勾了，纔在那邊房子線舖，陪你吳二舅吃了兩個點心來了。心裡要來你這里走走，不想天氣落雪，家中使小廝取了皮襖，穿上就來了。」愛月兒道：「爹前日不會下我？教昨日等了一日，不見爹。不想爹今日來了！」西門慶道：「昨日家中有兩位士夫來望，亂着，就不曾來得。」愛月兒道：「我要問爹，有貂鼠買個兒與我，我要做了圍脖兒戴。」西門慶道：「不打緊。昨日舍夥計打遼東來，送了我十個好貂鼠。你娘們都沒圍脖兒，到明日一總做了，送一個來與你。」愛香兒道：「爹只認的月姐，就不送與我一個兒？」西門慶道：「你姊妹兩個，一家一個。」于是愛香、愛月兒連忙起身道了萬福。西門慶分付：「休見桂姐、銀姐說。」鄭月兒道：「我知道。」因說：「到明日李桂姐見吳銀兒在那裡過夜，問我他幾時來了？我沒瞞他，教我說昨日請周爺，俺每四個都在這里唱了一日。爹說有王三官兒在這里，不敢請你的。今日是親朋會中人吃酒，纔請你來唱。他一聲兒也沒言語。」西門慶道：「你這個回的他好。前日李銘我也不要他唱來，再三央及你應二爹來說；落後，你三娘生日，桂姐買了一分禮來，再三與我陪不是，你娘們說着，我不理他。昨日我竟留下銀姐，使他知道。」愛月兒道：「不知三娘生日，我失誤了人情。」西門慶道：「等明日你雲老爹擺酒，我前日你和銀姐那里唱一日。」愛月兒道：「爹分付，我去。」不一時，丫鬟收拾飯卓去。粉頭取出個鸂鶒木匣兒，傾出三十二扇象牙牌來，和西門慶在炕毡條上抹牌頑耍。愛香兒也坐在傍邊看牌。院內雪飛風舞梨花，紛紛只顧下。但見：

「恍惚漸迷鴛甃，頃刻拂滿蜂鬚。似玉龍鱗甲遶空飛，白鶴羽毛搖地落。好若數蟹行沙上，猶賽亂瓊堆砌間。」

正是：

「盡道豐年瑞，豐年瑞若何？長安有貧者，宜瑞不宜多。」

當下三人抹了回牌勝負，須臾，擺上酒來飲酒。卓上盤堆異菓，肴列珍羞。茶煮龍團，酒斟琥珀。詞歌金縷，笑容朱唇。愛香與愛月兒一邊一個捧酒，不免箏排雁柱，款跨鮫綃，姊妹兩個彈着，唱了一套青衲襖：

「想多嬌，情性兒標；想多嬌，恩意兒好。想起携手同行共歡笑，吟風咏月將詩句兒嘲。女溫柔，男俊俏，正青春年紀小。誰人望將比目魚分開，瓶墜簪折，今日早魚沉雁杳。」

〔罵玉郎〕 「多嬌一去無消耗，想着俺情似漆，意如膠。常記的共枕同歡樂，想着他花樣嬌、柳樣柔，傾國傾城貌。」

〔大迓鼓〕 「千般丰韻嬌，風流俊俏，體態妖嬈，所為諸般妙。搊箏撥阮，歌舞吹簫，總有丹青難畫描。」

〔感皇恩〕 「呀，好教我無緒無聊！意攘心勞，懶將這杜詩溫，韓文敘，柳文學。我這里愁懷越焦，這些時容貌添憔。不能勾同歡樂，成配偶，到有分受煎熬。」

〔東歐令〕 「潘郎貌，沈郎腰，可惜相逢無下稍！心腸懊惱傷懷抱，烈火燒佛廟，滔滔綠水渰藍橋，想思病怎生逃！」

〔採茶歌〕 「相思病怎生逃，離愁人擺的堅牢，鐵石人見了也魂消！愁似南山堆積積，悶如東海水滔滔！」

〔賺〕 「誰想今朝，自古書生多命薄；傷懷抱，痴心惹的傍人笑，對難陳告？」

〔烏夜啼〕 「想當初偎紅倚翠，踏青鬬草。相逢對景同歡樂。到春來，語呢喃，燕子尋巢；到夏來，荷蓮香，開滿池沼；到秋來，菊滿荒郊；到冬來，瑞雪飄飄。想當初畫堂歌舞，列着佳肴。今日個孤枕旅館無着落，鬼病侵難醫療。好教我情牽意惹，心痒難撓。」

〔節節高〕 「悶懨懨睡不着，想多嬌，知音解呂明宮調。諸般好閉月羞花貌，言語嬌媚心聰俏，恰似仙子行來到，金蓮款步鳳頭翹，朱唇皓齒微微笑。」

〔鷯鶉兒〕 你看他體態輕盈，更那堪衣穿素縞，脂粉施蛾眉淡埽。看了他萬總妖嬈，難畫描。酒泛羊羔，寶鴨香飄，銀燭高燒，成就了美滿夫妻，穩取同心到老。」

〔尾聲〕 「青雲有路終須到，生前無分也難消，把佳期叮嚀，休忘了。」

唱一套，姐兒兩個拿上骰盆兒來，和西門慶搶紅頑笑。杯來盞去，各添春色。西門慶忽把眼看見鄭愛月兒房中牀傍側首錦屏風上，挂着一軸愛月美人圖，題詩一首：

「有美人兮逈出群，  輕風斜拂石榴裙，

花開金谷春三月，  月轉花陰夜十分；

玉雪精神聯仲琰，  瓊林才貌過文君，

少年情思應須慕，  莫使無心托白雲。」

下書「三泉主人醉筆。」

西門慶看了，便問：「三泉主人是王三官兒的號？」慌的鄭愛月兒連忙摭說道：「這還是他舊時寫下的。他如今不號三泉了，號小軒了。他告人說，學爹說：『我號四泉，他怎的號三泉？』他恐怕爹惱，因此改了號小軒。」一面走向前，取筆過來，把那「三」字就塗抹了。西門慶滿心歡喜，說道：「我並不知他改號一節。」粉頭道：「我聽見他對一個人說來，我纔曉的。他去世的父親號逸軒，他故此改號小軒。」說畢，鄭愛香兒往下邊去了，獨有愛月兒陪西門慶在房內，兩個並肩叠股，搶紅飲酒。因說起林太太來，怎的大量，好風月：「我在他家吃酒，那日王三官請我到後邊拜見。還是他主意，教三官拜認為我義父，教我受他禮，委託我指教他成日。」粉頭拍手大笑道：「還虧我指與這條路兒，到明日連三官兒娘子，不怕屬了爹！」西門慶道：「我到明日，我先燒與他一炷香；到正月里，請他和三官娘子往我家看燈吃酒。看他去不去？」粉頭道：「爹，你還不知三官娘子生的怎樣標致，就是個燈人兒，沒他那一段兒風流妖艷！今年十九歲兒，只在家中守寡。王三官兒通不着家。爹，你看用個工夫兒，愁不是你的人。」兩個說話之間，相挨相湊。只見丫鬟拿上幾樣細菓碟兒來，都是減碟菓仁，風菱鮮柑，螳郎雪梨 ，蘋婆 ，蚫螺，冰糖橙丁之類。粉頭親手奉與西門慶下酒。又用舌尖噙鳳香餅蜜送入他口中，又用纖手掀起西門慶藕合段〈衤旋〉子，看見他白綾褲子。西門慶一面解開褲帶，露出那話來教他弄。粉頭見根下束着銀托子，那話猙獰跳腦，紫漒光鮮。西門慶令他品之，這粉頭真個低垂粉頸，輕啟朱唇，半吞半吐，或進或出，嗚咂有聲，品弄了一回。靈犀已透，淫心似火，欲求講歡。粉頭便往後邊去了。西門慶出房更衣，見雪越下得甚緊。回到房中，丫鬟向前挂起錦慢，款設鴛枕，展放鮫綃，薰熱香球，牀上舖的被褥甚厚，打發脫靴解帶，先上牙牀。粉頭澡牝回來，俺上雙扉，共入危帳。正是

：「得多少春色嬌還媚， 惹蝶芳心軟欲濃。」

有詩為証：

「聚散無憑在夢中，  起來殘燭映紗紅；

鍾情自古多神念，  誰道陽臺路不通。」

兩個雲雨歡娛，到一更時分起來，丫鬟掌燈進房，整衣理鬢，後釃美酒，重整佳肴，又飲勾幾杯。問玳安：「有燈籠傘沒有？」玳安道：「琴童家去取燈籠傘來了。」這西門慶方纔作別了。鴇子、粉頭，相送出門，看着上馬。鄭月兒揚聲叫道：「爹若叫我，早些來說。」西門慶道：「我知道。」一面上馬，打着傘出院門。一路踏雪到家中，對着吳月娘只說在獅子街和吳二舅飲酒，不在話下。一宿晚景題過，到次日卻是初八日，打聽何千戶行李都搬過夏家房子內去了。西門慶這邊送了四盒細茶食，五錢折帕慶房賀儀過去。只見應伯爵驀地走來，西門慶見雪晴，天有風色甚冷，留他前邊書房中向火，叫小廝放卓兒，拿菜留他吃粥。因說起：「昨日喬親家、雲二哥禮并折帕都送過去了。你的人情，我這邊已是替你每家封了二錢出上了，你那里不消與他罷。只等發柬請吃酒。」那應伯爵舉手謝了。西門慶道：「何大人已搬過去了。今日我送茶并慶房人情，你不送些茶兒與他？」伯爵道：「他請人？」又問：「昨日安大人三位來做甚麼？那兩位是何人？」西門慶道：「那兩位一個雷兵備，一個汪參議，都是浙江人。因在我這里擺酒，明日要請杭州趙霆知府，新陞京堂大理寺丞，是他每本府父母官，如何不敬代一張卓面，餘者散席。戲子他那里叫來，俺這里少不的叫兩個小優兒答應便了。通身只三兩分資。」伯爵道：「大凡文職好細，三兩銀子勾做甚麼？哥少不得賠些兒。」西門慶道：「這雷兵備就是問黃四小舅子孫文相的。昨日沒曾對我題起，開除他罪名來了。」伯爵道：「你說他不仔細？如今還記着，折准擺這席酒纔罷了。」說話之間，伯爵叫應寶：「你叫那個人來見你大爹。」西門慶便問：「是何人？」伯爵道：「我那邊左近住一個小後生，倒也是舊人家出身，父母都沒了，自幼在王皇親家宅內答應好幾年了，也有了媳婦兒了。因在庄子上和一般家人不和，出來了。如今閒着，做不的甚麼買賣兒。他與應寶是朋友，央及應寶，要投尋個人家做房家人。今早應寶對我說：『爹倒好舉薦與大爹宅內答應，又伯大爹少人使。』我便說：『不知你爹用不用。』」因問應寶：「叫他甚麼名字？你叫他進來。」應寶道：「他姓來，叫來友兒。」只見那來友兒穿着青布四塊瓦布襪，靸鞋，扒在地上磕了個頭，起來簾外站立。伯爵道：「若論這狗拘的。膂力儘有，掇輕服重，都去的。」因問：「你多少年紀了？」那人道：「小的二十歲了。」又問：「你媳婦沒子女？」那人道：「只光兩口兒。」應寶道：「不瞞爹說，他媳婦纔十九歲兒。廚竈針線，大小衣裳，都會做。」西門慶見那人低頭並足，為人朴實，便道：「既是你應二爹來說，用心在我這里答應。」分付：「揀個好日期，寫紙文書，兩口兒搬進來罷。」那個磕了個頭，西門慶教琴童兒領着後邊見月娘眾人，磕頭去了。對月娘說：「就把來旺兒原住的那一間房，與他居住。」伯爵坐了回，家去了。應寶同他寫了一紙投身文書，交與西門慶收了，改名來爵，不在話下。卻說賁四娘子，自從他家長兒與了夏家，每日買東買西，只央及平安兒和來安、畫童兒，或是隔壁韓嫂兒的兒子小雨兒。西門慶家中這些大官兒，常在他屋裡坐的，打平和兒吃酒。賁四娘子兒和氣，就定出菜兒來。或要茶水，應手而至。就是賁四一時舖中歸來撞見 亦不見怪。以此今日他不在家，使着，那個不替他動？且玳安兒與平安兒，常帶他屋裡坐的多。初九日，西門慶與安郎中、汪參議、雷兵備擺酒，請趙知府。那日早辰，來爵兒兩口兒就搬進來。他媳婦兒後邊見月娘眾人磕頭。月娘見他穿着紫紬襖，青布披襖，綠布裙子。生的五短身材，瓜子面皮兒，搽胭抹粉，施朱唇，纏的兩隻腳趫趫的。問起來，諸般計指都會做。起了他個名字，叫做惠元，與惠秀、惠祥，一遞三日上竈不題。玳安與平安常在他屋裡坐的多。一日，門外楊姑娘沒了，安童兒來報喪。西門慶這邊整治了一張插卓，三牲湯飯，又封了五兩香儀。吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮四頂轎子起身，都往北邊與他燒紙弔孝。琴童兒、棋童兒、來爵兒、來安兒四個，都跟轎子，不在家。西門慶在對過段舖子書房內，看着毛襖匠與月娘做貂鼠圍脖，先攢出一個圍脖兒，使玳安送與院中鄭月兒去。封了十兩銀子與他過節。鄭家管待玳安酒饌，與了他三錢銀子買瓜子兒磕，走來回西門慶話，說：「月姨多上覆，多謝了。前日空過了爹來。與了小的三錢銀子。」西門慶道：「你收了罷。」因問他：「賁四不在家，你頭里從他屋裡出萊，做甚麼來？」玳安道：「賁四娘子，從他女孩兒嫁了，沒人使。常央及小的每替他買買甚麼兒。」西門慶道：「他既沒人使，你每替他勤勤兒也罷。」又悄悄向玳安道：「你慢慢和他說，如此這般：『爹要來你這屋裡來看你看兒，你心如何？』看他怎麼的說。他若肯了，你問他討個汗巾兒來與我。」玳安道：「小的知道了。」領了西門慶言語，應諾下去。西門慶使陳經濟看着裁貂鼠，就走到家中來。只見王經向顧銀舖內，取了金赤虎，又是四對金頭銀簪兒，交與西門慶。門慶留下兩對在書房內，餘者袖進李瓶兒房內。坐下，與了如意兒那赤虎，又與他一對簪兒。把那一對簪兒，就與了迎春。二人接了，連忙插燭也似磕了頭。西門慶令迎春取飯去。須臾，拿了飯來。吃了飯，出來，在書房內坐下。只見玳安慢走到眼前，見王經在傍，不言語。西門慶使王經後邊取茶去。那玳安方說：「小的將爹言語對他說了，他笑了。約會晚上些，伺候等爹過去坐坐。叫小的拿了這汗巾兒來。」西門慶見紅綿紙兒包着一方紅綾織錦迥紋汗巾兒，聞了聞，噴鼻香，滿心歡喜，連忙袖了。只見王經拿茶來，吃了，又走過對門，看着匠人做生活去。忽報花大舅來了。西門慶道：「請過來這邊坐。」花子油走到書房暖閣兒裡，作揖坐下，致謝外日多有相擾。叙話間，畫童兒對門拿過茶來吃了。花子油悉把：「門外客人有五百包無錫米 ，凍了河，緊等要買賣了回家去。我想着姐夫倒好買下等價錢。」西門慶道：「我平白要他做甚麼？凍河還沒人要，到開河般來了，越發價錢跌了。如今家中也沒銀子。」即分付玳安：「收拾放卓兒，家中說看菜兒來。」一面使畫童兒：「請你應二爹來陪你花爹。」坐了一時，伯爵來到。三人共坐在一處，圍爐飲酒，卓上擺設四盤四碟，都是煎炒雞魚，燒爛下飯。又叫孫雪娥烙了兩炷餅，又是四碗肚肺乳線湯。良久，只見吳道官徒弟應春，送節禮疏誥來。西門慶請來同坐吃酒，攬李瓶兒百日經，與他銀子去。吃到日落時分，二人先起身去了。次後甘夥計收了舖子，又請來坐，與伯爵擲骰猜枚談話。不覺到掌燈已後，吳月娘眾人轎子到了，來安走來回話。伯爵道：「嫂子們今日都往那里去了？」西門慶道：「北邊他楊姑娘沒了。今日三日念經，我這里備了張插卓祭祀，又封了香儀兒，都去弔問弔兒。」伯爵道：「他老人家也高壽了。」西門慶道：「敢也有七十五六兒，男花女花都沒有，只靠他門外侄兒那里養活。材兒也是我這里替他備下的，這幾年了。」伯爵道：「好好兒，老人家有了黃金入櫃，就是一場事了，哥的大陰騭。」說畢，酒過數巡，伯爵與甘夥作辭去了。西門慶道：「十一日該姐夫這里上宿。」玳安道：「那邊舖子里，傅二叔也家去了，只小的一個在舖子里睡。」西門慶就起身走過來，分付後生王顯：「仔細火燭。」王顯道：「小的知道。」看著把門關上了。這西門慶見沒人，兩三步就走入賁四家來。只見賁四娘子兒，在門首獨自站立已久。見對門關的門響，西門慶從黑影中走至跟前。這婦人連忙把封門一開，西門慶鑽入裡面。婦人還扯上封門，說道：「爹請裡邊紙門內坐罷。」原來裡間槅扇廂着後半間，紙門內又有個小炕兒，籠着旺旺的火，卓上點着燈，兩邊護炕，從新糊的雪白，挂着四扇弔屏兒。那婦人頭上勒着翠藍銷金箍兒䯼髻，插着四根金簪兒，耳朵上兩個丁香兒。上穿紫紬襖，青綃絲披襖，玉色綃裙子。向前與西門慶道了萬福，連忙遞了一盞茶兒與西門慶吃。因悄悄說：「只怕隔壁韓嫂兒知道。」西門慶道：「不訪事，黑影子，他那里曉的。」于是不由分說，把婦人摟到懷中，就親嘴。拉近枕頭來，解衣按在炕沿子上，扛起腿來，就聳那話，上已束着托子。剛插入牝中，就拽了幾拽。婦人下邊淫水直流，把一條藍布褲子都濕了。西門慶拽出那話來，向順袋內取出包兒顫聲嬌來，蘸了些在龜頭上，攮進去，方纔澀住淫津，肆行抽拽。婦人雙手板着西門慶肩膊，兩相迎湊，在下颺聲顫語，呻吟不絕。這西門慶乘着酒興，架其兩腿在胳膊上，只顧沒稜露腦，銳進長驅，肆行搧磞，何止二三百度？須兒弄的婦人雲髻鬅鬆，舌尖冰冷，口不能言。西門慶則氣喘吁吁，靈龜暢美，一泄如注。良久拽出那話來，淫水隨出，用帕搽之。兩個整衣繫帶，復理殘粧。西門慶向袖中掏出五六兩一包碎銀子，又是兩對金頭簪兒，遞與婦人，節間買花翠帶。婦人拜謝了，悄悄打發出來。那邊玳安在舖子里，惠心只聽這邊門環兒響，便開大門，放西門慶進來，自知更無一人曉的。後次朝來暮往，也入港一、二次。正是：

「若要人不知，  除非己莫為。」

不想被韓嫂兒冷眼睃見，傳的後邊金蓮知道了。這金蓮亦不識破他。一日，臘月十五日，喬大戶家請吃酒。西門慶這里會同應伯爵、吳大舅一齊起身。那日有許多親朋做戲飲酒，至二更方散。第二日每家一張卓面，俱不必細說。單表崔本治了二千兩湖州紬絹貨物，臘月初旬起身，顧船裝載，趕至臨清馬頭，教後生榮海看守貨，便顧頭口來家取車稅銀兩。到門首下頭口，琴童道：「崔大哥來了，請廳上坐。爹在對門房子里，等我請去。」一面走到對門，不見西門慶。因問平安兒。平安兒道：「爹敢進後邊去了？」這琴童兒走到上房問月娘。月娘道：「賊見鬼的囚！你爹從早辰出去，再幾時進來！」又到各房裡并花園書房都瞧遍了，沒有。琴童在大門首揚聲道：「省恐殺人，不和爹往那里去了？白尋不着。大白日里把爹來不見了，崔大哥來了這一日，只顧教他坐他着。」那玳安分明知道，不做聲語，不想西門慶從前邊進來，把眾小廝乞了一驚。原來西門慶在賁四屋裡，入港纔出來。那平安打發西門慶進去了，望着琴童兒吐舌頭兒，都替他捏兩把汗，都道：「管情崔大哥去了，有幾下子打。」不想西門慶走到廳上，崔本見了，磕頭畢，交了書帳說：「船到馬頭，少車稅銀兩。我從臘月初一日起身，在楊州與他兩個分別，他每往杭州去了，俺每都到苗親家住了兩日。」因說：「苗青替老爹使了十兩個銀子，擡了楊州衛一個千戶家女，十六歲了，名喚楚雲。說不盡的花如臉，玉如肌，星如眼，月如眉，腰如柳，襪如鈎，兩隻腳兒兒恰剛三寸，端的有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌。腹中有三千小曲、八百大曲、端的風流如水晶、盤內走明珠。態度似紅杏枝頭推曉日。苗青如今還養在家，替他打廂奩，治衣服，待開春，韓夥計、保官兒船上帶來，伏侍老爹，消愁解悶。」西門慶聽了，滿心歡喜。說道：「你船上稍了來也罷，又費煩他治甚衣服，打甚粧奩，愁我家沒有？」于是恨不的騰雲展翅，飛上楊州搬取嬌姿，賞心樂事。正是：

「鹿分鄭相應難辨，  蝶化莊周未可知。」

有詩為証：

「問道楊州一楚雲，  偶憑出鳥語來真；

不知好物都離隔，  試把梅子問夫人。」

西門慶陪崔本吃了飯，兌了五十兩銀子做車稅錢。又寫書與錢主事，令煩青目。言訖，當下作辭，往喬大戶家回話去了。平安見西門慶不尋琴童兒。都說：「我兒，你不知有多少造化。爹進來，若不是，綁着鬼有幾下打。」琴童笑道：「只你知爹性兒。」比及起了貨來，獅子街卸下，就是下旬時分。西門慶正在家打發送節禮，忽見荊都監差人拿帖來問：「宋大巡題本已上京數日，未知旨意下來不曾？伏惟老翁差人，察院衙門一打聽為妙。」這西門慶即差答應節級，拿着五錢銀子，往巡按公衙書辦打聽。果然昨日東京邸報下來，寫抄得一紙全報來，與西門慶觀看。上面道寫甚的：

「山東巡按監察御史宋喬年一本，循例舉劾地方文武官員，以勵人心，以隆聖治事：竊惟吏以撫民，武以禦亂；所以保障地方，以司民命者也。苟非其人，則處置乖方，民受其害，國何賴焉？此國家莫急於文武兩途，而激勸之典不容不亟舉也。臣奉命按臨山東等處，親歷省察風俗。至於吏政民瘼，監司守禦，無不留心咨訪。復令安撫大臣，詳加鑒別各官賢否，頗得其實。茲當差滿之期，敢不一一陳之。山東左布政陳四箴，操履忠貞，撫民有方；廉使趙訥，綱紀肅清，士民服習；提學副使陳正彙，操砥礪之行，嚴督率之條。又訪得兵備副使雷啟元，軍民咸服其恩威，僚慕悉推其練達；濟南府知府張徙叔夜，經濟可望，才堪司牧；東平府知府胡師文，居任清慎，視民如傷；徐州府知府韓邦奇，志務清修，才堪廊廟；蔡州府知府葉照，屏海寇而道不拾遺，惠民疇而懇田不涸。此數臣者，皆當薦獎而優擢者也。又訪得左參議馮廷鵠，傴僂之形，桑榆之景、形若木偶，尚肆貪婪；東昌府知府徐松，縱妾父而通賄，所致騰謗於公堂；慕羨餘而誅求，詈言聲輙遍於閭閻。此二臣者，所當亟賜罷斥者也。再訪得左軍院僉書守禦周秀，器宇恢弘，操持老練，得將帥之體，軍心允服，賊盜潛消，濟州兵馬都監荊忠，年力精強，才猶練達，冠武科而稱為儒將，勝算可以臨戎；號令而極其嚴明，長策雜能禦侮；袞州兵馬都監溫璽，夙閑韜略，熟習弓馬，休養騎卒以備不虞，供力設險以防不測。此三臣者，所當亟賜遷擢者也。清河縣千戶吳有德，以練達之才，得衛守之法。驅兵以擣中堅，靡攻不克；儲食以資糧餉，無人不飽。推心置腹，人思效命。實一方之保障，為國家之屏藩。宜特加超擢，鼓舞臣寮。階下誠以臣言可採，舉而行之，庶幾官爵不濫，而人心思奮，守牧得人而聖治有賴矣！等因。奉欽依該部知道。續該吏兵二部題前事，看得御史宋喬年所奏，內劾舉地方文武官員，無非體國之忠，出于公論。詢訪得實，以裨聖治之事。伏乞聖明俯賜施行，天下幸甚，生民幸甚。奉欽依依擬行。」

西門慶一見，滿心歡喜，拏着邸報走到後邊對月娘說：「宋道長本下來了，已是保舉你哥陞指揮僉事，見任管屯。周守禦與荊大人都有獎勵，轉副參統制之任。如今快使小廝請他來，對他說聲。」月娘道：「你使人請去，我交丫鬟看下酒菜兒。我愁他這一上任，也要銀子使。」西門慶道：「不打緊，我借與他幾兩銀子也罷了。」不一時，請得吳大舅到了。西門慶送那題奏旨意與他瞧。吳大舅連忙拜謝西門慶與月娘說道：「多累姐夫、姐姐扶持，恩當重報，不敢有忘。」西門慶道：「大舅，你若上任擺酒沒銀子使，我這里兌一千兩銀子，你那里使者。」那吳大舅又作揖謝了。于是就在月娘房中，安排上酒來吃酒。月娘也在旁邊陪坐。西門慶即令陳經濟把全抄寫了一本，與大舅拏着。即羞玳安拏帖，送邸報往荊都監、周守禦兩家報喜去。正是：

「勸君不費鐫研石，  路上行人口是碑。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

