%# -*- coding: utf-8 -*-
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX TS-program = xelatex
% vim:ts=4:sw=4
%
% 以上设定默认使用 XeLaTex 编译，并指定 Unicode 编码，供 TeXShop 自动识别

%第三十七回　
\chapter{馮媽媽說嫁韓氏女\KG 西門慶包占王六兒}

「吳〈舟光〉輕舸更遲遲，  別酒重斟惜醉携，

滄海侵愁光蕩漾，  亂山那恨色高低；

君馳蕙楫情何極，  我恣蘭干日向西，

咫尺煙波幾多地，  不須懷抱重萋萋」

話說西門慶打發蔡狀元、安進士去了。一日，騎馬帶眼紗，在街上喝道而過，撞見馮媽媽。便教小廝叫住問他：「爹說問你尋的那女子怎樣的？如何不往宅裡回話去？」那婆子兩步走到跟前，說：「這幾日我雖是看了幾個女子，都是買肉的，挑擔兒的，怎好回你老人家話。不想天使其便，眼跟前一個人家女兒，就想不起來，十分人材，屬馬兒的，交新年十五歲。若不是老婆子昨日打他門首過，他娘在門首請進我吃茶，我不得看見他哩！纔弔起頭兒沒多幾日，戴着雲髻兒，好不筆管兒般直縷的身子兒。纏得兩隻腳兒一些些，搽的濃濃的臉兒，又一點小小嘴兒，鬼精靈兒是的！他娘說他是五月端午養的，小名叫做愛姐。休說俺每愛，就是你老人家見了也愛的不知怎麼樣的了！」西門慶道：「你看這風媽媽子，我平白要他做什麼？家裡放着好少兒！實對你說了罷，此是東京蔡太師老爺府裡大管家翟爹要做二房，圖生長，托我替他尋。你若與他成了，管情不虧你。」因問道：「是誰家的女子？問他討個庚帖兒來我瞧。」馮媽媽道：「誰家的？我教你老人家知道了罷。遠不一千，近只在一磚；不是別人，是你家開絨線的韓夥計的女孩兒。你老人家要相看，等我和他老子說，討了帖兒來，約會下個日子，你只顧去就是了。」西門慶分付道：「既如此這般，就和他說。他若肯了，討了帖兒來，宅內回我話。」那婆子應諾去了。兩日，西門慶正在前廳坐的，忽見馮媽媽來回話，拏了帖兒與西門慶瞧。上寫着：「韓氏女命：年十五歲，五月初五日子時生。」便道：「我把你老人家的話，對他老子說了。既是大爹可怜見，孩兒也是有造化的；姐只是家寒，沒辦備的。」西門慶道：「你對他說，不費他一絲兒東西。凡一應衣服、首飾、粧奩、廂櫃等件，都是我這里替他辦備。還與他二十兩財禮，教他家止備女孩兒的鞋腳就是了。臨期還叫他老子送他往東京去。比不的與他做房裡人。翟管家要圖他生長做娘子，難得他女兒生下一男半女，也不愁個大富貴。」馮媽媽問道：「他那里請問你老人家，幾時過去相看？好預備。」西門慶道：「既是他應允了，我明日就過去看看罷。他那里再三有書來，要的急。就對他說，休教他預備什麼，我只吃鍾清茶就起身。」馮媽媽道：「爺爺，你老人家上門兒怪人家！就是雖不稀罕他的，也略坐坐兒。夥計家，莫不空教你老人家來了。」西門慶道：「你就不是了。你不知我有事？」馮媽媽道：「既是恁的，等我和他說。」一面先到韓道國家對他渾家王六兒一五一十，說了一遍：「宅內老爹看了你家孩子的帖兒，甚喜不盡。說來，不教你這里費一絲兒東西。一應粧奩陪送，都是宅內管。還與你二十兩銀子財禮，只教你家與孩兒做些生活鞋腳兒就是了。到明日還教你官兒送到那里。難得你家姐姐一年半載有了喜事，你一家子都是造化的了，不愁個大富貴。明日他老人家衙門中散了，就過來相看。教你一些兒休預備。他也不坐，只吃一鍾茶，看了就起身。」王六兒道：「真個？媽媽子休要說謊！」馮媽媽道：「你當家不恁的說，我來哄你不成？他好少事兒，家中人來人去，通不斷頭的。」婦人聽言，安排了些酒食與婆子吃了，打發去了，明日早來伺候。到晚韓道國來家，婦人與他商議已定。早起，往高井上叫了一擔甜水，買了些好細菓仁，放在家中，還往舖子裡做買賣去了。丟下老婆在家，艷粧濃抹，打扮的喬模喬樣；洗手剔甲，揩抹盃盞乾淨，剝下菓仁，頓下好茶，等候西門慶來。馮媽媽先來攛掇。西門慶衙門中散了，到家換了便衣靖巾，騎馬帶眼紗，玳安、琴童兩個跟隨，逕來韓道國家，下馬進去。馮媽媽連忙請入裏面坐了。良久，王六兒引着女兒愛姐出來拜見。這西門慶且不看他女兒，不轉睛只看婦人。見他上穿着紫綾襖兒，玄色段紅比甲，玉色裙子，下邊顯着趫趫的兩隻腳兒，穿着老鴉段子羊皮金雲頭鞋兒。生的長跳身材，紫膅色瓜子臉，描的水鬢長長的。正是：

「未知就里何如，  先看他粧色油樣。」

但見：

「淹淹潤潤，不搽脂粉，自然體態妖嬈，嬝嬝娉娉，懶染鉛華，生定精神秀麗。兩彎眉畫遠山，一對眼如秋水。檀口輕開，勾引得狂蜂蝶亂，織腰拘束，暗帶著月意風情。若非偷期崔氏女，定然聞瑟卓文君。」

西門慶見見，心搖目蕩，不能定止。口中不說，心內暗道：「原來韓道國有這一個婦人在家，怪不的前日那些人鬼混他。」又見他女孩兒生的一表人物，暗道：「他娘母兒生的這般模樣，女兒有個不好的！」婦人先拜見了，教他女兒愛姐轉過來，望上向西門慶花枝招颭，綉帶飄飄，也磕了四個頭，起來侍立在旁。老媽連忙拏茶上來，婦人取來抹去盞上水漬，令他去遞上。西門慶把眼上下觀看，這個女子，烏雲疊鬢，粉黛盈腮；意態幽花酴麗，肥膚嫩玉生香。便令玳安氈包內取出錦帕二方，金戒指四個，白銀二十兩，教老媽安放在茶盤內。她娘忙將戒指帶在女兒手上，朝上拜謝，回房去了。西門慶對婦人說：「遲兩日，接你女孩兒往宅裡去，與他裁衣服。這些銀子，你家中替他做些鞋腳兒。」婦人連忙又磕下頭去，謝道：「俺每頭頂腳踏，都是大爹的；孩子的事，又教大爹費心。俺兩口兒就殺身也難報！虧了大爹，又多謝爹的插帶厚禮！」西門慶問道：「韓夥計不在家了？」婦人道：「他早辰說了話，就往舖子裡走了。明日教他往宅裡與爹磕頭去。」西門慶見婦人說話乖覺，一口一聲，只是爹長爹短，就把心來惑動了。臨出門，上覆他，我去哩！婦人道：「再坐坐。」西門慶道：「不坐了。」于是竟出門，一直來家，把上項告吳月娘說了。月娘道：「也是千里姻緣着線穿。既是韓夥計這女孩兒好，也是俺每費心一場。」西門慶道：「明日接他來住兩日兒，好與他裁衣服。我如今先拏十兩銀，替他打半副頭面簪鐶之類。」月娘道：「及緊儹做去，正好後日教他老子送去。咱這里不着人去罷了。」西門慶道：「把舖子關兩日也罷，還着來保同去，就府內問聲，前日差去節級送蔡駙馬的禮，到也不曾？」話休饒舌。過了兩日，西門慶果然使小廝接韓家女兒。他娘王氏買了禮，親送他來，進門與月娘大小眾人磕頭拜見，道生受，說道：「蒙大爹、大娘并眾娘每抬舉孩兒，這等費心，俺兩口兒知感不盡！」先在月娘房擺茶，然後明間內管待。李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒都陪坐。西門慶與他買了兩疋紅綠潞紬，兩疋綿紬，和他做裏衣兒。又叫了趙裁來，替他做兩套織金紗段衣服，一件大紅粧花段子袍兒。他娘王六兒安撫了女兒，晚夕回家去了。西門慶又替他買了半嫁粧，描金箱籠，鑑粧鏡架，盒罐，銅錫盆，淨桶，火架等件，非止一日，都治辦完備。寫了一封書信，擇定九月初十日起身。西門慶問縣裡討了四名快手，又撥了兩名排軍，執袋弓箭隨身。來保、韓道國雇了四乘頭口，緊緊保定車輛煖轎，送上東京去了不題。丟的王六兒在家，前出後空，整哭了兩三日。一日西門慶無事，騎馬來獅子街房里觀看，馮媽媽來遞茶。西門慶與了一兩銀子，說道：「前日韓夥計孩子的事累你，這一兩銀子，你買布穿。」婆子連忙磕頭謝了。西門慶又問：「你這兩日，沒到他那邊走走？」馮媽道：「老身那一日沒到他那里做伴兒坐？他自從女兒去了，本等他家裡沒人，他娘母靠慣了，他整哭了兩三日。這兩日纔翫下些兒來了。他又說：『孩子事，多累了爹。』問我：『爹曾與了你些辛苦錢兒沒有？』我便說：『他老人事忙，我連日宅裡也沒曾去。隨他老人家多少與我些兒，我敢爭？』他也許我等他官兒回來，重重謝我哩。」西門慶道：「他老子回來，已定有些東西，少不的謝你。」說了一回話，見左右無人，悄悄在婆子耳邊，如此這般：「你閑了，到他那裡取巧兒和他說，就說我上覆他，閑中我要他那里坐半日，看他意何如？肯也不肯？我明日還來討回話。」那婆子掩口冷冷笑道：「你老人家坐家的女兒偷皮匠，逢着的就上；一鍬撅了個銀娃娃，還要尋他娘母兒哩！夜晚些，等老身慢慢皮着臉對他說。爹，你還不知，這婦人，他是咱後街宰牲口王屠的妹子，排行叫六姐，屬蛇的，二十九歲。雖是打扮的喬樣，倒沒見他輸身。你老人家明日准來，等我問他討個話來回你。」西門慶道：「是了。」說畢，騎馬來家。婆子打發西門慶出門，做飯吃了，鎖了房門，慢慢來到牛皮巷婦人家。婦人開門，便讓進裏邊房里坐，道：「我昨日下了些麵，等你來吃，就不來了。」婆子道：「我可知要來哩！到人家，便就有許多事掛住了腿子，動不得身。」婦人道：「剛纔做的熱騰騰的飯兒，炒麵觔兒 ，你吃些。」婆子道：「老身纔吃的飯來，呼些茶罷。」那婦人便濃濃點了一盞茶，遞與他；看着婦人吃了飯。婦人道：「你看我恁苦，有我那冤家，靠定了他。自從他去了，弄的這屋裡空落落的，件件的都看了我。弄的我鼻兒烏，嘴兒黑，相個人模樣！倒不如他死了，扯斷腸子罷了！似這般遠離家鄉去了，你教我這心怎麼放的下來？急切要見他，見也不能勾！」說着，眼駿駿的哭了。婆子道：「說不得。自古養兒人家熱騰騰的，養女兒家冷清清。就是長一百歲，少不得也是人家的！你如今這等抱怨，到明日你家姐姐到府裡腳硬，生下一男半女，你兩口子受用，就不說我老身了。」婦人道：「大人家的營生，三層大兩層小，知道怎樣的！等他的長俊了，我每不知在那里晒牙揸骨去！」婆子道：「怎的恁般的說。你每姐姐比那個不聰明伶俐？愁針指女工不會？各人裙帶衣食，你替他愁？」兩個一遞一口，說勾良久。看看說得入港，婆子道：「我每說個傻話兒。你家官兒不在，前後去的恁空落落的，你晚夕一個人兒不害怕麼？」婦人道：「你還說哩，都是你弄得我。肯晚夕來和我做做伴兒？」婆子道：「只怕我一時來不到。我保舉箇人兒來與你做伴兒，你肯不肯？」婦人問是誰？婆子掩口笑道：「一客不煩二主，宅里大老爹，昨日到那邊房子里，如此這般對我說。見孩子去了，丟的你冷落，他要來和你坐半日兒。你怎麼說？這里無人，你若與凹上了，愁沒吃的、穿的、使的、用的？走上了時，到明日房子也替你尋得一所，強如在這僻格剌子里。」婦人聽了，微笑說道：「他宅里神道相似的幾房娘子，他肯要俺這醜貨兒？」婆子道：「你怎的這般說？自古道：『情人眼內出西施。』一來也是你緣法湊巧，爹他好閑人兒，不留心在你時，他昨日巴巴的肯到我房子裡說？又與了一兩銀子，說前日孩子的事累我；落後沒人在根前話，就和我說，教我來對你說，你若肯時，他還等我回話去。典田賣地，你兩家願意；我莫非說謊不成？」婦人道：「既是下顧，明日請他過來，奴這里等候。」這婆子見他吐了口兒，坐了一回，千恩萬謝去了。到次日西門慶來到，一五一十，把婦人話告訴一遍。西門慶不勝欣喜，忙秤了一兩銀子，與馮媽媽拏去治辦酒菜。那婦人聽見西門慶來，收拾房中乾淨，薰香設帳，預備下好茶好水。不一時，婆子拏籃子買了許多雞魚嗄飯菜蔬菓品，來廚下替他安排端正。婦人洗手剔甲又烙了一筋麵餅，明間內揩抹卓椅光鮮。西門慶約下午時分，便衣小帽，帶着眼紗，玳安、棋童兩個小廝跟隨，逕到門首，下馬進去。分付把馬回到獅子街房子裡去，晚上來接，止留玳安一人答應。西門慶到明間內坐下。良久，婦人扮的齊齊整整，出來拜見，說道：「前日打擾，孩子又累爹費心，一言難盡！」西門慶道：「一時不到處，你兩口兒休抱怨。」婦人道：「一家兒莫大之恩，豈有抱怨之理！」磕了四個頭。馮媽媽拏上茶來，婦人遞了茶。見馬回去了，玳安把大門關了。婦人陪坐一回，讓進裏坐。房正面紙門兒，廂的炕床，掛着四扇各樣顏色綾段剪貼的張生遇鶯鶯蜂花香的弔屏兒，上卓鑑粧鏡架，盒罐錫器家活堆滿。地下插着棒兒香，上面設着一張東坡椅兒。西門慶坐下。婦人又濃濃點一盞胡桃夾鹽笋泡茶，遞上去。西門慶吃了。婦人拉了盞，在下邊炕沿上陪坐，問了回家中長短。西門慶見婦人自己拏托盤兒，說道：「你這里還要個孩子使纔好。」婦人道：「不瞞爹說，自從俺家女兒去了，凡事不方便。那時有他在家，如今少不的奴自己動手。」西門慶道：「這個不打緊。明日教老馮替你看個十三四歲的丫頭子，且胡亂替替手腳。」婦人道：「也得俺家的來，少不得東軿西湊的，央馮媽媽尋一個孩子使。」西門慶道：「也不消。該多少銀子，等我與他。」那婦人道：「怎好又費煩你老人家？自恁累你老人家還少哩！」西門慶見他會說話，心中甚喜。一面馮媽媽進來安放卓兒，西門慶就對他說尋使女一節。馮媽媽道：「爹既是許了，你拜謝拜謝兒。南首趙嫂兒家有個十三歲的孩子，我明日領來與你看。也是一個小人家的親養的孩兒來，他老子是個巡捕的軍，因倒死了馬，少樁頭銀子，怕守備那里打，把孩子賣了，只要四兩銀子，教爹替你買下罷。」婦人連忙向前，道了萬福。不一時，擺下案碟菜蔬，篩上酒來。婦人滿斟一盞，雙手遞與西門慶。纔待磕下頭去，西門慶連忙用手拉起說：「頭里已是見過，不消又下禮了。只拜拜便了。」婦人笑吟吟道了萬福，旁邊一個小杌兒上坐下。廚下老媽將嗄飯菓菜，一一送上，又是兩筯軟餅。婦人用手揀肉絲細菜兒裹捲了，用小碟兒托了，遞與西門慶吃。兩個在房中，盃來盞去，做一處飲酒。玳安在廚房裡，老馮陪他，是有坐處，打發他吃，不在話下。彼此飲勾數巡，婦人把座兒挪近西門慶根前，與他做一處說話，遞菜兒。然後西門慶與婦人一遞一口兒吃酒。見無人進來，摟過脖子來，親嘴咂舌。婦人便舒手下邊籠揝西門慶玉莖，彼此淫心蕩漾，把酒停住不吃了。掩上房門，褪去衣褲，婦人就在裏邊炕床上，伸開被褥，那時已是日色平西時分。西門慶乘着酒興，順袋內取出銀托子來使上，婦人用手打弄，見奢稜跳腦，紫強光鮮沉甸甸，甚是粗大。一壁坐在西門慶懷裡，一面在上，兩個且摟着脖子親嘴。婦人乃蹺起一足，以手導那話入牝中，兩個挺一回。西門慶摸見婦人柔膩，牝毛疏秀，意欲交接。令婦人仰臥于床背，把雙枕以手雙足置之于腰眼間，肆行抽送，怎見的這場雲雨？但見：

「威風迷翠榻，殺氣瑣死衾。珊瑚枕上施雄，翡翠帳中鬬勇。男兒忿怒，挺身連刺黑纓鎗；女帥生嗔，拍胯著搖追命劍。一來一往，祿山會合太真妃；一撞一衝，君瑞追陪崔氏女。左右迎湊，天河織女遇牛郎；上下盤旋，仙洞嬌姿逢阮肇。鎗來牌架，崔郎相共薛瓊瓊；砲打刀迎，雙漸迸連蘇小小。一個鶯聲嚦嚦，猶如武則天遇敖曹；一個燕喘吁吁，好似審在逢呂雉。初戰時，知鎗亂刺，刺劍微迎。次後來，雙砲齊攻，膀脾夾湊。男兒氣急，使鎗只去扎心窩；女帥心忙，開口要來吞胸袋。一個使雙砲的，往來攻打內襠兵；一個輪膀脾的，上下夾迎臍下將。一個金雞獨立，高蹺玉腿弄精神；一個枯樹盤根，倒入翎花來刺牝。戰良久，朦朧星眼，但動些兒麻上來；鬬多時，款擺纖腰，再戰百愁挨不去。散毛洞主倒上橋，放水去淹軍；烏甲將軍虛點鎗，側身逃命走。臍膏落馬，須臾蹂踏肉為泥；溫緊粧呆，頃刻跌翻深澗底。大披掛，七零八斷，猶如急雨打殘花；錦套頭，力盡觔輸，恰似猛風飄敗葉。硫黃元帥，盔歪甲散走無門；銀甲將軍，守住老營還要命。」正是：

「愁雲托上九重天，  一塊敗兵連地滾。」

原來婦人有一件毛病，但凡交姤只要教漢子幹他後庭花。在下邊揉着，心子纔過。不然，隨問怎的，不得丟身子。就是韓道國與他相合，倒是後邊去的多，前邊一月，走不的兩三遭兒。第二件，積年好咂｛髟巳｝｛髟八｝，把｛髟巳｝｛髟八｝常遠放在口裏，一夜他也無個足處。隨問怎的出了毧，禁不得他吮舔挑弄，登時就起。自這兩樁兒，可在西門慶心坎上。當日和他纏到起更，纔回家。婦人和西門慶說：「爹到明日再來早些，白日裏，咱破工夫，脫了衣裳，好生耍耍。」西門慶大喜。到次日，到了獅子街線舖里，就兌了四兩銀子與馮媽媽，討了丫頭使喚，改名叫做錦兒。西門慶想着這個甜頭兒，過了兩日，又騎馬來婦人家行走。原是棋童、玳安兩個跟隨。到了門首，就分付棋童，把馬回到獅子街房里去。那馮媽媽專一替他提壺打酒，街上買東西整理，通小慇懃兒，圖些油菜養口。西門慶來一遭，與婦人一二兩銀子盤纏。白日裡來，直到起更時分纔家去，瞞的家中鐵桶相似。馮媽媽每日在婦人這里打勤勞兒，往宅里也去的少了。李瓶兒使小廝叫了他兩三遍，只是不得閑。要便鎖着門去了一日。一日，小廝畫童兒撞見婆子，來家。李瓶兒說道：「媽媽子，成日影兒不見，幹的什麼貓兒頭差事？叫一遍，只是不在。通不來這里走走兒，忙的你恁樣兒的？丟下好些衣裳，帶孩子被褥，等你來幫着丫頭每折洗折洗，再不見來了。」婆子道：「我的奶奶，你倒說的且是好。寫字的拏逃軍，我如今一身故事兒哩！賣鹽的做雕鑾匠，我是那鹹人兒？」李瓶兒道：「媽媽子，你做了石佛室裡長老，請着你就是不閑。成日撰的錢，不知在那里？」婆子道：「老身大風刮了頰耳去了，嘴也趕不上在這里。撰什麼錢？你惱我，可知心裡急急的要來，再轉不到這里來。我也不知成日幹的什麼事兒哩！後邊大娘從那時與了銀子，教我門外頭替他稍個拜佛的蒲甸兒來。我只要忘了。昨日甫能想，賣蒲甸的賊蠻奴才又去了。我怎的回他？」李瓶兒道：「你還敢說，沒有他甸兒，你就信信拖拖跟了和尚去了罷了！他與了你銀子這一向，還不替他買將來。你這等裝憨打呆的！」婆子道：「等我沒也對大娘說去，就交與他這銀子去。昨日騎騾子，差些兒沒弔了他的。」李瓶兒道：「等你弔了他的，你死也！」這媽媽一直來到後邊，未曾入月娘房，先走在廚下打探子兒。只見玉簫和來興兒媳婦坐在一處。見了說道：「老馮來了！貴人，你在那里來？你六娘要把你肉也嚼下來，說影邊兒就不來了。」那婆子走到跟前，拜了兩拜，說道：「我纔到他前頭來，乞他聐聒了這一回來了。」玉簫道：「娘問你替他稍的蒲甸兒怎樣的？」婆子道：「昨日拏銀子到門外，賣蒲甸的賣了家去了。直到明年三月裡纔來哩。銀子我還拏在這里。姐你收了罷。」玉簫笑道：「怪媽媽子！你爹還在屋里兌銀子，等出去了，你還親交與他罷。」又道：「你且坐的。我問你，韓夥計送他女兒去了多少時了？也待將來。這一回來，你就造化了。他還謝你謝兒。」婆子道：「謝不謝，隨他了。他連今纔去了八日，也得盡頭，纔得來家。」不一時，西門慶兌出銀子與賁四，拏了庄子上去，就出去了。婆子走在上房，見了月娘，也沒敢拏出銀子來。只說：「蠻子有幾個粗甸子，都賣沒了回家。明年稍雙料好蒲甸來。」月娘是誠實的人，說道：「也罷，銀子你還收着。到明年，我只問你要兩個就是了。」與婆子幾個茶食吃了。後來到李瓶兒房里來。瓶兒因問：「你大娘沒罵你？」婆子道：「被我如此支吾，調的他喜歡了，倒與我些茶吃，賞了我兩個大餅定 ，出來了。」李瓶兒道：「還是昨日他往喬大戶家吃滿月的餅定 。媽媽子，不虧你這片嘴頭子，六月裡蚊子也釘死了！」又道：「你今日與我洗衣服，不去罷了。」婆子道：「你收拾討下漿，我明日蚤來罷。後晌時分，還要往一個熟主顧人家幹些勾當兒。」李瓶兒道：「你這老貨，偏有這些胡枝扯葉的！得你明日不來，我與你答話。」那婆子說笑了一回，脫身走了。李瓶兒留他：「你吃了飯去！」婆子道：「還飽着哩，不吃罷。」恐怕西門慶往王六兒家去，兩步做一步。正是：

「媒人婆地里小鬼，  兩頭來回抹油嘴；

一日走勾千千步，  只是苦了兩隻腿。」

畢竟未知後來如何，且聽下回分解：

